Génesis  14 : 1 - 24

14 Ahora bien, en los días del rey Amrafel de Sinar, del rey Arioc de Elasar, del rey Kedorlaomer de Elam y del rey Tidal de Goyim, ^2 estalló la guerra entre estos reyes y el rey Bera de Sodoma, el rey Birsá de Gomorra, el rey Sinab de Admá, el rey Seméber de Zeboyim y el rey de Bela, es decir, de Zóar. ^3 Todos estos unieron sus fuerzas en el valle de Sidim,[*] es decir, el mar Salado.[*]

^4 Ellos llevaban 12 años sirviendo a Kedorlaomer, pero en el año 13 se rebelaron. ^5 En el año 14, Kedorlaomer y los reyes que estaban con él fueron y vencieron a los refaím en Asterot-Carnaim, a los zuzim en Cam, a los emim en Savé-Quiryataim ^6 y a los horeos en las montañas de Seír hasta El-Parán, que está junto al desierto. ^7 Luego fueron de regreso y llegaron a En-Mispat, es decir, a Cadés. Conquistaron todo el territorio de los amalequitas y también vencieron a los amorreos que vivían en Hazazón-Tamar.

^8 Entonces el rey de Sodoma salió al valle de Sidim con el rey de Gomorra, el rey de Admá, el rey de Zeboyim y el rey de Bela, es decir, de Zóar. Allí se pusieron en formación de batalla para pelear contra ellos: ^9 contra el rey Kedorlaomer de Elam, el rey Tidal de Goyim, el rey Amrafel de Sinar y el rey Arioc de Elasar. Eran cuatro reyes contra cinco. ^10 Pues bien, en el valle de Sidim había muchos pozos de alquitrán.[*] Y, cuando los reyes de Sodoma y Gomorra trataron de huir, cayeron en los pozos, y los que quedaron huyeron a la región montañosa. ^11 Entonces los vencedores se apoderaron de todos los bienes y los alimentos de Sodoma y Gomorra, y siguieron su camino. ^12 Como Lot —el sobrino[*] de Abrán— vivía en Sodoma, también lo capturaron a él y se llevaron sus bienes, y continuaron su camino.

^13 Después de eso, un hombre que había escapado fue adonde estaba Abrán el hebreo y le contó todo. En ese entonces, Abrán estaba viviendo[*] entre los árboles grandes de Mamré el amorreo, que era hermano de Escol y de Aner. Ellos eran aliados de Abrán. ^14 En cuanto Abrán se enteró de que su sobrino[*] había sido capturado, reunió a sus hombres adiestrados para pelear —318 siervos que habían nacido en su casa— y fue tras los invasores hasta llegar a Dan. ^15 Durante la noche, Abrán dividió a sus siervos en grupos, y él y sus siervos los atacaron y los vencieron. Él los persiguió hasta Hobá, que está al norte de Damasco. ^16 De este modo, Abrán recuperó todos los bienes. También recuperó a su sobrino[*] Lot con sus bienes, así como a las mujeres y al resto de los cautivos.

^17 Después de que Abrán regresó de haber derrotado a Kedorlaomer y a los reyes que estaban con él, el rey de Sodoma salió a encontrarse con Abrán en el valle[*] de Savé, es decir, el valle del Rey. ^18 Y Melquisedec, el rey de Salem, sacó pan y vino. Él era sacerdote del Dios Altísimo.

^19 Entonces bendijo a Abrán y dijo:

“¡Que el Dios Altísimo, el que hizo el cielo y la tierra,

bendiga a Abrán!

^20 ¡Alabado sea el Dios Altísimo,

que entregó a tus enemigos en tus manos!”.

Y Abrán le dio la décima parte de todo.

^21 Después de eso, el rey de Sodoma le dijo a Abrán: “Devuélveme a la gente, pero quédate con los bienes”. ^22 Sin embargo, Abrán le dijo al rey de Sodoma: “Levanto la mano y juro ante Jehová, el Dios Altísimo y el que hizo el cielo y la tierra, ^23 que no aceptaré nada tuyo, ni un hilo ni la correa de una sandalia, para que luego no digas ‘Abrán es rico gracias a mí’. ^24 Lo único que acepto es lo que ya se comieron mis hombres. Pero deja que los hombres que fueron conmigo —Aner, Escol y Mamré— se queden con su parte”.

^ Gén. 14:3 O “la llanura baja de Sidim”.

^ Gén. 14:3 Es decir, el mar Muerto.

^ Gén. 14:10 Lit. “betún”.

^ Gén. 14:12 Lit. “el hijo del hermano”.

^ Gén. 14:13 O “estaba viviendo en tiendas”.

^ Gén. 14:14 Lit. “hermano”.

^ Gén. 14:16 Lit. “hermano”.

^ Gén. 14:17 O “la llanura baja”.

Génesis  15 : 1 - 21

15 Después de que pasó todo esto, Abrán tuvo una visión en la que recibió este mensaje[*] de Jehová: “Abrán, no tengas miedo. Yo soy tu escudo. Tu recompensa será muy grande”. ^2 Pero Abrán contestó: “Señor Soberano Jehová, ¿qué me vas a dar, si todavía no tengo hijos? Todos los bienes de mi casa los heredará Eliezer, un hombre de Damasco”. ^3 Y añadió: “No me has dado descendencia, y mi heredero será un siervo[*] de mi casa”. ^4 Pero entonces Jehová le respondió: “No, tu heredero no será este hombre. Tu heredero será tu propio hijo”.[*]

^5 Luego lo llevó afuera y le dijo: “Por favor, mira al cielo y cuenta las estrellas... si es que puedes contarlas”. Y entonces le dijo: “Así de numerosa llegará a ser tu descendencia”. ^6 Abrán puso su fe en Jehová, y él lo consideró alguien justo.[*] ^7 Y añadió: “Yo soy Jehová, el que te hizo salir de Ur de los caldeos para darte esta tierra en propiedad”. ^8 Pero Abrán le preguntó: “Señor Soberano Jehová, ¿cómo puedo estar seguro de que llegará a ser de mi propiedad?”. ^9 Dios le dijo: “Escoge para mí una ternera de tres años, una cabra de tres años, un carnero de tres años, una tórtola y un pichón de paloma”. ^10 Así que él tomó estos animales y los cortó todos por la mitad, menos los pájaros. Luego puso cada mitad enfrente de su otra mitad.[*] ^11 Y las aves rapaces empezaron a descender sobre los cadáveres, pero Abrán las espantaba.

^12 Cuando estaba a punto de ponerse el sol, un sueño profundo cayó sobre Abrán y una terrible oscuridad lo cubrió. ^13 Entonces Dios le dijo a Abrán: “Debes saber que tus descendientes serán extranjeros en una tierra que no es suya y que la gente de esa tierra los convertirá en esclavos y los maltratará durante 400 años. ^14 Pero yo juzgaré a la nación que los esclavizará, y después de eso ellos saldrán de allí con muchos bienes. ^15 Y tú irás en paz adonde tus antepasados; serás enterrado tras una buena vejez. ^16 Pero tus descendientes volverán aquí a la cuarta generación, porque el error de los amorreos todavía no ha llegado al límite”.[*]

^17 Cuando el sol se había puesto y ya estaba muy oscuro, apareció un horno del que salía humo, y una antorcha encendida pasó entre los trozos de los animales. ^18 Ese día, Jehová hizo un pacto con Abrán al decir: “A tu descendencia le daré esta tierra, desde el río de Egipto hasta el gran río, el río Éufrates: ^19 la tierra de los quenitas, de los quenizitas, de los cadmonitas, ^20 de los hititas, de los perizitas, de los refaím, ^21 de los amorreos, de los cananeos, de los guirgaseos y de los jebuseos”.

^ Gén. 15:1 O “la palabra”.

^ Gén. 15:3 Lit. “hijo”.

^ Gén. 15:4 Lit. “uno que salga de tus entrañas”.

^ Gén. 15:6 O “se lo contó como justicia”.

^ Gén. 15:10 O “puso cada mitad para que encajara con la otra”.

^ Gén. 15:16 O “porque todavía no es el momento de castigar a los amorreos”.

Génesis  18 : 1 - 33

18 Después, Jehová se le apareció a Abrahán entre los árboles grandes de Mamré. Era la hora más calurosa del día y Abrahán estaba sentado a la entrada de su tienda de campaña. ^2 Cuando él levantó la vista, vio que a cierta distancia había tres hombres de pie. Tan pronto como los vio, salió corriendo desde la entrada de su tienda a recibirlos, y entonces se inclinó hasta el suelo. ^3 Luego dijo: “Jehová, si tengo tu favor,[*] te ruego que no pases de largo el hogar de este siervo tuyo. ^4 Haré que traigan un poco de agua para que les laven los pies. Después pueden descansar bajo el árbol. ^5 Puesto que han venido adonde este siervo suyo, permítanme traerles un poco de pan para que recobren fuerzas.[*] Después pueden seguir su camino”. Ellos respondieron: “Está bien. Haz todo lo que has dicho”.

^6 Así que Abrahán fue enseguida a la tienda de campaña a buscar a Sara y le dijo: “¡Rápido! Toma tres medidas[*] de harina fina, amásala y haz unos panes”. ^7 Luego Abrahán corrió adonde estaba el ganado, escogió un buen toro, joven, de carne tierna, y se lo dio a su sirviente, quien fue enseguida a prepararlo. ^8 Después tomó mantequilla, leche y el toro joven ya preparado y les sirvió esta comida. Entonces él se quedó de pie junto a ellos debajo del árbol mientras ellos comían.

^9 Ellos le preguntaron: “¿Dónde está tu esposa Sara?”. Y él contestó: “Aquí en la tienda”. ^10 Uno de ellos le dijo: “Sin falta regresaré el año que viene por estas fechas, y tu esposa Sara tendrá un hijo”. Ahora bien, Sara estaba escuchando a la entrada de la tienda, que estaba detrás del hombre. ^11 Por aquel entonces, Abrahán y Sara ya eran muy mayores. Es más, Sara ya había pasado la edad de tener hijos.[*] ^12 Por eso Sara empezó a reírse para sus adentros y decía: “Ahora que estoy vieja y mi señor es tan mayor, ¿de veras voy a tener este placer?”. ^13 Entonces Jehová le dijo a Abrahán: “¿Por qué se rio Sara? ¿Por qué dijo que no va a tener un hijo a su edad? ^14 ¿Es que hay algo imposible para Jehová? Regresaré el año que viene por estas fechas, y Sara tendrá un hijo”. ^15 Pero, como Sara se asustó, ella dijo: “¡No! ¡No me reí!”. Y él[*] dijo: “Sí, sí te reíste”.

^16 Entonces los hombres se levantaron para irse. Mientras Abrahán los acompañaba para despedirlos, ellos miraron hacia abajo en dirección a Sodoma. ^17 Y Jehová dijo: “¿Acaso voy a ocultarle a Abrahán lo que voy a hacer? ^18 Abrahán sin falta se convertirá en una nación grande y poderosa, y todas las naciones de la tierra serán bendecidas[*] por medio de él. ^19 Yo he llegado a conocerlo a fin de que les ordene a sus hijos y a todos sus descendientes que sigan el camino de Jehová haciendo lo que es justo y recto. De ese modo, yo, Jehová, cumpliré lo que le he prometido a Abrahán”.

^20 Así que Jehová dijo: “Los gritos de queja contra Sodoma y Gomorra son muy fuertes, y sus pecados son muy graves. ^21 Voy a bajar para ver si las quejas que me han llegado son ciertas y de veras se están comportando tan mal. Y, si no son ciertas, lo sabré”.

^22 Luego los hombres se marcharon de allí y se dirigieron a Sodoma, pero Jehová se quedó con Abrahán. ^23 Entonces Abrahán se acercó a él y le dijo: “¿De veras vas a destruir a personas justas junto con la gente malvada? ^24 Supongamos que en la ciudad hay 50 hombres justos. Aun así, ¿destruirás a toda la gente? ¿No perdonarás a la ciudad por los 50 hombres justos que hay en ella? ^25 ¡Sería imposible que hicieras eso, que mataras al justo con el malvado! ¡Tú nunca permitirías que los dos acabaran igual! Sería imposible que tú hicieras algo así. ¿El Juez de toda la tierra no hará lo que es justo?”. ^26 Entonces Jehová le dijo: “Si encuentro a 50 hombres justos en la ciudad de Sodoma, por ellos perdonaré a toda la ciudad”. ^27 Aun así, Abrahán contestó: “Jehová, perdona que me tome la libertad de insistir. Sé que solo soy polvo y ceniza. ^28 Pero supongamos que faltan 5 justos para llegar a los 50. ¿Destruirás a toda la ciudad porque faltan 5?”. Y Dios le contestó: “No la destruiré si encuentro allí a 45 justos”.

^29 Una vez más, Abrahán le preguntó: “¿Y si hay 40?”. Él le contestó: “Si hay 40, no la destruiré”. ^30 Abrahán continuó: “Jehová, no te vayas a enojar, pero, por favor, déjame seguir hablando. ¿Y si encuentras solo a 30?”. Él respondió: “Si encuentro a 30, no la destruiré”. ^31 Y otra vez Abrahán le dijo: “Jehová, perdona que me tome la libertad de insistir. ¿Y si solo hay 20 justos?”. Dios le respondió: “Si hay 20, no la destruiré”. ^32 Por último, Abrahán le dijo: “Jehová, no te enojes, pero, por favor, déjame hablar solo una vez más. ¿Y si encuentras solo a 10?”. Él le contestó: “No la destruiré si encuentro a 10”. ^33 Al terminar de hablar con Abrahán, Jehová se marchó, y Abrahán regresó adonde estaba su tienda.

^ Gén. 18:3 Lit. “si he hallado favor a tus ojos”.

^ Gén. 18:5 Lit. “fortalezcan su corazón”.

^ Gén. 18:6 Lit. “medidas de sea”. Un sea equivalía a 7,33 L (6,66 dry qt). Ver apén. B14.

^ Gén. 18:11 Lit. “ya no tenía lo que es la norma habitual de las mujeres”.

^ Gén. 18:15 Es decir, Dios.

^ Gén. 18:18 O “conseguirán una bendición para ellas mismas”.

Génesis  21 : 1 - 34

21 Jehová dirigió su atención a Sara, tal como había dicho, y Jehová hizo por Sara lo que había prometido. ^2 Así que Sara quedó embarazada y luego le dio un hijo a Abrahán, siendo ya viejo, justo para la época que Dios le había prometido a él. ^3 Abrahán llamó Isaac al recién nacido, el hijo que Sara le había dado. ^4 Y Abrahán circuncidó a su hijo Isaac cuando este tenía ocho días de nacido, tal como Dios le había mandado. ^5 Abrahán tenía 100 años cuando nació su hijo Isaac. ^6 Y Sara dijo: “Dios me ha hecho reír,[*] y todo el que oiga esto reirá conmigo”.[*] ^7 Ella también dijo: “¿Quién le hubiera dicho a Abrahán: ‘Sara sin duda amamantará a un hijo’? Y, mira, le he dado un hijo en su vejez”.

^8 Ahora bien, el niño creció y se le dejó de amamantar. El día en que se dejó de amamantar a Isaac, Abrahán celebró un gran banquete. ^9 Pero Sara estuvo observando que el hijo de Agar la egipcia —el hijo que ella le había dado a Abrahán— se burlaba de Isaac. ^10 Por eso le dijo a Abrahán: “¡Echa de aquí a esa esclava y a su hijo! Mi hijo, Isaac, no va a compartir su herencia con el hijo de esa esclava”. ^11 Pero a Abrahán le dolió mucho lo que ella había dicho de su hijo.[*] ^12 Entonces Dios le dijo a Abrahán: “No te sientas mal por lo que Sara te está diciendo sobre el muchacho y tu esclava. Escúchala,[*] porque por medio de Isaac vendrá lo que será llamado tu descendencia. ^13 Pero del hijo de tu esclava también haré que salga una nación, porque él es descendiente tuyo”.

^14 Así que Abrahán se levantó muy de mañana, tomó pan y un odre de agua y se los dio a Agar. Él le puso todas las cosas al hombro y luego los despidió a ella y al muchacho. Entonces, ella se marchó y anduvo sin rumbo por el desierto de Beer-Seba. ^15 Con el tiempo, el agua del odre se terminó, y ella empujó al muchacho bajo un arbusto. ^16 Después siguió caminando y se sentó sola a una distancia de un tiro de arco, porque decía: “No quiero ver morir a mi hijo”. De modo que se sentó a cierta distancia y empezó a llorar desconsoladamente.

^17 Entonces Dios oyó al muchacho, y el ángel de Dios llamó a Agar desde los cielos y le dijo: “¿Qué te pasa, Agar? No tengas miedo, porque Dios ha escuchado al muchacho allí donde está. ^18 Levántate, ayúdalo a levantarse y sostenlo con la mano, porque haré de él una nación grande”. ^19 De modo que Dios le abrió los ojos y ella vio un pozo de agua. Así que fue hasta él, llenó de agua el odre y le dio de beber a su hijo. ^20 Y Dios estaba con el muchacho mientras crecía. Este vivió en el desierto y con el tiempo se hizo arquero. ^21 Él se fue a vivir al desierto de Parán, y su madre le consiguió una esposa de la tierra de Egipto.

^22 Por aquel tiempo, Abimélec fue con Ficol —el jefe de su ejército— a hablar con Abrahán. Le dijo: “Dios está contigo en todo lo que haces. ^23 Por eso júrame por Dios aquí mismo que no nos traicionarás ni a mí ni a mis hijos ni a los hijos de mis hijos. Júrame también que nos demostrarás a mí y a la tierra donde has estado viviendo el mismo amor leal que yo te he demostrado”. ^24 Y Abrahán le dijo: “Lo juro”.

^25 Sin embargo, Abrahán se quejó ante Abimélec de que sus siervos le habían quitado por la fuerza un pozo de agua. ^26 Y Abimélec le contestó: “No sé quién hizo eso. Tú no me habías dicho nada y ahora me estoy enterando”. ^27 Al oír eso, Abrahán tomó ovejas y vacas y se las dio a Abimélec. Y los dos hicieron un pacto. ^28 Cuando Abrahán separó siete corderas del rebaño, ^29 Abimélec le preguntó: “¿Por qué has separado estas siete corderas?”. ^30 Abrahán contestó: “Debes aceptar estas siete corderas que te entrego. Esto será la prueba de que yo cavé este pozo”. ^31 Por eso él llamó Beer-Seba[*] a aquel lugar, porque allí los dos habían hecho un juramento. ^32 Así que hicieron un pacto en Beer-Seba. Luego Abimélec regresó a la tierra de los filisteos con Ficol, el jefe de su ejército. ^33 Después de aquello, Abrahán plantó un tamarisco en Beer-Seba y allí invocó el nombre de Jehová, el Dios eterno. ^34 Y Abrahán se quedó[*] en la tierra de los filisteos por mucho tiempo.[*]

^ Gén. 21:6 O “reír de alegría”.

^ Gén. 21:6 O quizás “se reirá de mí”.

^ Gén. 21:11 Es decir, de Ismael.

^ Gén. 21:12 Lit. “Escucha su voz”.

^ Gén. 21:31 Que posiblemente significa ‘pozo del juramento’ o ‘pozo de siete’.

^ Gén. 21:34 O “vivió como extranjero”.

^ Gén. 21:34 Lit. “muchos días”.

Génesis  23 : 1 - 20

23 Sara vivió 127 años. Estos fueron los años que duró su vida. ^2 Sara murió en Quiryat-Arbá —esto es, Hebrón—, en la tierra de Canaán. Y Abrahán se puso a llorar y a lamentarse por la muerte de Sara. ^3 Entonces Abrahán se fue de donde estaba el cuerpo de su esposa y les dijo a los hijos de Het: ^4 “Yo soy un extranjero e inmigrante[*] entre ustedes. Denme una propiedad de su territorio para usarla como lugar de sepultura. Así podré enterrar ahí a mi difunta esposa”. ^5 Y los hijos de Het le contestaron a Abrahán: ^6 “Señor mío, escúchanos. Entre nosotros, tú eres un jefe escogido por[*] Dios.[*] Puedes enterrar a tu difunta esposa en la mejor de nuestras sepulturas. Ninguno de nosotros se negará a darte su sepultura para que entierres a tu esposa”.

^7 Así que Abrahán se levantó, se inclinó ante la gente del lugar —los hijos de Het— ^8 y les dijo: “Si ustedes están de acuerdo en dejarme enterrar a mi esposa, entonces escúchenme: pídanle de mi parte a Efrón hijo de Zóhar ^9 que me venda la cueva de Macpelá, que es de su propiedad y está al final de su campo. Déjenme pagarle delante de ustedes la cantidad de plata que vale. Así tendré un lugar para usarlo como sepultura”.

^10 Ahora bien, Efrón estaba sentado entre los hijos de Het. Así que, delante de los hijos de Het y de todos los que entraban por la puerta de la ciudad de él, Efrón el hitita le contestó a Abrahán: ^11 “¡No, mi señor! Escúchame. No solo te doy la cueva, sino también el campo donde está. Te los doy en presencia de estos hombres de mi pueblo. Entierra a tu esposa”. ^12 Entonces Abrahán se inclinó ante la gente del lugar ^13 y le dijo a Efrón delante de todos: “Si te parece bien, escúchame. Te pagaré el precio completo del campo. Acepta la plata para que yo pueda enterrar allí a mi esposa”.

^14 Y Efrón le contestó a Abrahán: ^15 “Señor mío, escúchame. Este terreno vale 400 siclos[*] de plata, pero ¿qué es eso entre tú y yo? Ve y entierra a tu esposa”. ^16 De modo que Abrahán aceptó la oferta de Efrón y pesó para él la cantidad de plata que le había dicho delante de los hijos de Het: 400 siclos de plata, según el peso que usaban los mercaderes. ^17 Así fue como se dejó constancia de que el campo que Efrón tenía en Macpelá, frente a Mamré —el campo, la cueva que estaba en él y todos los árboles que estaban dentro de los límites del campo—, había pasado a ser ^18 propiedad de Abrahán, comprada en presencia de los hijos de Het y de todos los que entraban por la puerta de la ciudad. ^19 Después de eso, Abrahán enterró a su esposa Sara en la cueva del campo de Macpelá, frente a Mamré —esto es, Hebrón—, en la tierra de Canaán. ^20 Así, el campo y la cueva[*] dejaron de ser de los hijos de Het y pasaron a ser propiedad de Abrahán para que la usara como lugar de sepultura.

^ Gén. 23:4 O “y poblador”.

^ Gén. 23:6 O “un principal de”.

^ Gén. 23:6 O quizás “eres un gran jefe”.

^ Gén. 23:15 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ Gén. 23:20 Es decir, la cueva que estaba en el campo.

Génesis  26 : 1 - 35

26 Ahora bien, hubo una época de hambre en el país, aparte de la primera que hubo en los días de Abrahán. De modo que Isaac fue a Guerar, donde estaba Abimélec, el rey de los filisteos. ^2 Entonces Jehová se le apareció y le dijo: “No bajes a Egipto. Quédate a vivir en el país que yo te indique. ^3 Quédate a vivir como extranjero en este país, y yo seguiré contigo y te bendeciré. Te daré todas estas tierras a ti y a tu descendencia. Cumpliré el juramento que le hice a tu padre Abrahán cuando le dije: ^4 ‘Haré que tu descendencia sea tan numerosa como las estrellas de los cielos y a tu descendencia le daré todas estas tierras. Y todas las naciones de la tierra conseguirán una bendición para ellas mismas mediante tu descendencia’. ^5 Lo haré debido a que Abrahán escuchó mi voz y siguió cumpliendo mis órdenes, mis mandatos, mis estatutos y mis leyes”. ^6 Así que Isaac siguió viviendo en Guerar.

^7 Cuando los hombres del lugar le preguntaban por Rebeca, él les decía “Es mi hermana”. Y es que tenía miedo de decir que ella era su esposa. Como ella era muy hermosa, él pensaba: “Los hombres del lugar podrían matarme por Rebeca”. ^8 Tiempo después, Abimélec, el rey de los filisteos, estaba mirando por la ventana y vio las muestras de cariño que Isaac tenía con[*] su esposa Rebeca. ^9 Abimélec llamó enseguida a Isaac y le dijo: “¡Ella es tu esposa! ¿Por qué dijiste ‘Es mi hermana’?”. Isaac le contestó: “Es que tenía miedo de que me mataran por ella”. ^10 Y Abimélec le dijo: “¿Pero qué nos has hecho? ¡Cualquiera del pueblo podría haberse acostado con tu esposa, y tú nos habrías hecho culpables!”. ^11 Entonces Abimélec le dio a todo el pueblo una orden. Dijo: “¡Cualquiera que toque a este hombre y a su esposa morirá!”.

^12 Pues bien, Isaac empezó a sembrar en aquel lugar, y ese año recogió 100 veces más de lo que había sembrado, porque Jehová lo estaba bendiciendo. ^13 El hombre se enriqueció y, como siguió prosperando, llegó a ser muy rico. ^14 Adquirió rebaños de ovejas, manadas de vacas y un gran grupo de siervos. Pero los filisteos empezaron a envidiarlo.

^15 Así que los filisteos taparon con tierra los pozos que habían cavado los siervos de su padre Abrahán cuando él vivía. ^16 Entonces Abimélec le dijo a Isaac: “Vete a vivir lejos de nosotros, porque te has vuelto mucho más poderoso que nosotros”. ^17 De modo que Isaac se fue de donde estaba, acampó en el valle[*] de Guerar y se estableció allí. ^18 Isaac volvió a abrir los pozos que se habían cavado cuando vivía su padre Abrahán pero que los filisteos habían tapado tras la muerte de Abrahán. Además, les puso los mismos nombres que su padre les había puesto.

^19 Mientras estaban cavando en el valle,[*] los siervos de Isaac encontraron un pozo de agua dulce. ^20 Pero los pastores de Guerar se pusieron a discutir con los pastores de Isaac y a decirles: “¡El agua es nuestra!”. Por lo tanto, Isaac llamó al pozo Ésec,[*] porque habían discutido con él. ^21 Y empezaron a cavar otro pozo, y también se pusieron a discutir por ese pozo. Así que él lo llamó Sitná.[*] ^22 Más tarde se fue de allí y cavó otro pozo, pero ya no discutieron por él. Por eso, él lo llamó Rehobot[*] y dijo: “Todo esto es gracias a Jehová, quien ahora nos ha dado suficiente espacio y ha hecho que seamos muchos en el país”.

^23 Después subió de allí a Beer-Seba. ^24 Esa noche se le apareció Jehová y le dijo: “Yo soy el Dios de tu padre Abrahán. No tengas miedo, porque yo estoy contigo. Te bendeciré y multiplicaré tu descendencia debido a mi siervo Abrahán”. ^25 Entonces, Isaac construyó un altar allí e invocó el nombre de Jehová. Allí colocó su tienda, y allí sus siervos cavaron un pozo.

^26 Más tarde, Abimélec salió de Guerar para ir a verlo. Con él fueron Ahuzat, que era su consejero personal, y Ficol, el jefe de su ejército. ^27 Isaac les preguntó: “¿Por qué han venido a verme? ¿No me mandaron a vivir lejos de ustedes porque me odiaban?”. ^28 Y ellos le dijeron: “Hemos visto claramente que Jehová está contigo. Por eso decidimos decirte: ‘Por favor, hagamos un juramento[*] entre tú y nosotros. Déjanos hacer este pacto contigo: ^29 tú no nos harás nada malo tal como nosotros no te hemos hecho nada malo. Ten en cuenta que siempre te hemos tratado bien y que te despedimos en paz. Ahora tú eres el que ha sido bendecido por Jehová’”. ^30 Entonces él les hizo un banquete, y ellos comieron y bebieron. ^31 Por la mañana se levantaron temprano e hicieron un juramento entre ellos. Después, Isaac los despidió, y ellos se fueron en paz.

^32 Ese día, los siervos de Isaac fueron a informarle sobre el pozo que habían cavado. Le dijeron: “¡Encontramos agua!”. ^33 Entonces, él llamó al pozo Sibá. Por eso la ciudad se llama Beer-Seba hasta el día de hoy.

^34 Cuando Esaú tenía 40 años, se casó con Judit hija de Beerí el hitita y también con Basemat hija de Elón el hitita. ^35 Y ellas fueron causa de mucha amargura[*] para Isaac y Rebeca.

^ Gén. 26:8 O “vio que Isaac estaba abrazando a”.

^ Gén. 26:17 O “wadi”.

^ Gén. 26:19 O “wadi”.

^ Gén. 26:20 Que significa ‘discusión’ o ‘contienda’.

^ Gén. 26:21 Que significa ‘acusación’.

^ Gén. 26:22 Que significa ‘lugares anchos’.

^ Gén. 26:28 O “juramento de obligación”.

^ Gén. 26:35 Lit. “amargura de espíritu”.

Génesis  29 : 1 - 35

29 Después de eso, Jacob reanudó su viaje y fue al país de los orientales.[*] ^2 En el campo vio un pozo y tres rebaños de ovejas echados allí cerca, porque los rebaños solían beber de aquel pozo. Y una gran piedra cubría la boca del pozo. ^3 Cuando ya estaban reunidos allí todos los rebaños, los pastores corrían la piedra del pozo y daban de beber a los rebaños. Después volvían a colocar la piedra sobre el pozo.

^4 Pues bien, Jacob les preguntó: “Hermanos míos, ¿de dónde son ustedes?”. “Somos de Harán”, le contestaron. ^5 Entonces les dijo: “¿Conocen a Labán, el nieto de Nacor?”. Y ellos le respondieron: “Sí, lo conocemos”. ^6 Luego les preguntó: “Y él, ¿está bien?”. “Sí, él está bien —le contestaron—. Es más, ahí viene su hija Raquel con las ovejas”. ^7 Jacob les dijo: “Pero si solo es mediodía. No es hora de recoger los rebaños. Denles de beber a las ovejas y luego llévenlas a pastar”. ^8 Pero ellos le dijeron: “No tenemos permiso para hacer eso. Tenemos que esperar a que se reúnan todos los rebaños y se quite la piedra del pozo. Solo entonces les damos de beber a las ovejas”.

^9 Mientras él todavía estaba hablando con ellos, llegó Raquel. Ella era pastora y traía las ovejas de su padre. ^10 Cuando Jacob vio a Raquel, la hija de Labán —el hermano de la madre de Jacob—, que venía con las ovejas de Labán, Jacob fue de inmediato a correr la piedra del pozo y a darles de beber a las ovejas de Labán, el hermano de su madre. ^11 Luego Jacob saludó con un beso a Raquel. Entonces levantó la voz y se echó a llorar. ^12 Jacob le empezó a contar a Raquel que él era pariente[*] de su padre y que era hijo de Rebeca. Y ella se fue corriendo a decírselo a su padre.

^13 En cuanto Labán escuchó que Jacob —el hijo de su hermana— estaba allí, corrió a encontrarse con él. Lo abrazó, lo saludó con un beso y lo llevó a su casa. Y Jacob le empezó a contar a Labán todo lo que le había pasado. ^14 Así que Labán le dijo: “De veras eres de mi propia sangre”.[*] De modo que Jacob se quedó con él un mes entero.

^15 Después, Labán le dijo a Jacob: “Aunque seas mi pariente,[*] ¿cómo voy a dejar que trabajes para mí sin darte nada a cambio? Dime, ¿cuánto quieres que te pague?”. ^16 Pues bien, Labán tenía dos hijas: la mayor se llamaba Lea, y la menor, Raquel. ^17 Pero los ojos de Lea no tenían brillo. En cambio, Raquel se había convertido en una mujer muy hermosa y atractiva. ^18 Como Jacob se había enamorado de Raquel, le dijo a Labán: “Estoy dispuesto a trabajar para ti siete años por tu hija menor Raquel”. ^19 Labán le contestó: “Es mejor dártela a ti que a cualquier otro hombre. Quédate a vivir conmigo”. ^20 Y Jacob trabajó siete años por Raquel, pero a él le parecieron unos cuantos días por el amor que le tenía.

^21 Al final, Jacob le dijo a Labán: “Ya se ha cumplido el plazo. Dame a mi esposa y deja que tenga relaciones con ella”. ^22 Así que Labán reunió a todos los vecinos e hizo un banquete. ^23 Pero, al llegar la noche, tomó a su hija Lea y se la llevó a Jacob para que tuviera relaciones con ella. ^24 Y, a su hija Lea, Labán le dio una sierva suya llamada Zilpá para que le sirviera. ^25 Pues bien, a la mañana siguiente, Jacob vio que quien estaba con él era Lea. Entonces, le dijo a Labán: “¿Pero qué me has hecho? ¿No fue por Raquel por la que trabajé para ti? ¿Por qué me has engañado?”. ^26 Pero Labán le contestó: “Aquí no es costumbre entregar a la hija menor antes de entregar a la mayor. ^27 Termina de celebrar la semana de bodas de esta mujer. Después también recibirás a esta otra mujer a cambio de que trabajes para mí siete años más”. ^28 Jacob aceptó, y celebró la semana de bodas de esa mujer. Luego Labán le entregó a su hija Raquel por esposa. ^29 Y, a su hija Raquel, Labán le dio una sierva suya llamada Bilhá para que le sirviera.

^30 De modo que Jacob también tuvo relaciones con Raquel, y amó a Raquel más que a Lea. Y trabajó siete años más para Labán. ^31 Cuando Jehová vio que Lea no era amada,[*] hizo posible que ella quedara embarazada.[*] Sin embargo, Raquel era estéril. ^32 Así que Lea quedó embarazada y dio a luz un hijo al que llamó Rubén,[*] pues dijo: “Esto es porque Jehová ha visto mi dolor. Ahora mi esposo empezará a amarme”. ^33 Luego volvió a quedar embarazada y dio a luz un hijo. Entonces declaró: “Esto es porque Jehová escuchó, porque no era amada. Y él me dio este otro hijo”. Por eso ella lo llamó Simeón.[*] ^34 Y una vez más quedó embarazada y dio a luz un hijo. Así que dijo: “Ahora sí que mi esposo se unirá a mí, porque le he dado tres hijos”. Por lo tanto, se le llamó Leví.[*] ^35 Y quedó embarazada otra vez y dio a luz un hijo. Luego declaró: “Esta vez alabaré a Jehová”. Por lo tanto, ella lo llamó Judá.[*] Entonces dejó de tener hijos.

^ Gén. 29:1 Es decir, a un país al este de Canaán.

^ Gén. 29:12 Lit. “hermano”.

^ Gén. 29:14 O “mi pariente de sangre”. Lit. “mi hueso y mi carne”.

^ Gén. 29:15 Lit. “hermano”.

^ Gén. 29:31 Lit. “Lea era odiada”.

^ Gén. 29:31 Lit. “le abrió la matriz”.

^ Gén. 29:32 Que significa ‘¡vean, un hijo!’.

^ Gén. 29:33 Que significa ‘oír’ o ‘escuchar’.

^ Gén. 29:34 Que significa ‘adherencia’ o ‘unido’.

^ Gén. 29:35 Que significa ‘objeto de alabanza’ o ‘alabado’.

Génesis  30 : 1 - 43

30 Cuando Raquel vio que no le había dado hijos a Jacob, empezó a sentir celos de su hermana y a decirle a Jacob: “Dame hijos. Si no, me moriré”. ^2 Jacob se enfureció con Raquel y le dijo: “¿Acaso estoy yo en el lugar de Dios? Él es el que no te ha dejado tener hijos”.[*] ^3 Así que ella le dijo: “Aquí tienes a mi esclava Bilhá. Ten relaciones con ella para que tenga hijos para mí.[*] Así yo también tendré hijos por medio de ella”. ^4 De modo que le entregó a su sierva Bilhá como esposa, y Jacob tuvo relaciones con ella. ^5 Bilhá quedó embarazada y con el tiempo le dio un hijo a Jacob. ^6 Entonces Raquel dijo: “Dios ha actuado como mi juez y también me ha escuchado. Por eso me ha dado un hijo”. Así que lo llamó Dan.[*] ^7 Y Bilhá, la sierva de Raquel, quedó embarazada otra vez y con el tiempo le dio un segundo hijo a Jacob. ^8 Entonces Raquel dijo: “He tenido grandes luchas con mi hermana. ¡Y he vencido!”. De modo que lo llamó Neftalí.[*]

^9 Cuando Lea vio que había dejado de tener hijos, tomó a su sierva Zilpá y se la entregó como esposa a Jacob. ^10 Y Zilpá, la sierva de Lea, le dio un hijo a Jacob. ^11 Entonces Lea dijo: “¡Qué afortunada soy!”. Por eso lo llamó Gad.[*] ^12 Después, Zilpá, la sierva de Lea, le dio un segundo hijo a Jacob. ^13 Y Lea dijo: “¡Qué feliz soy! Las mujeres de veras me llamarán feliz”. De modo que lo llamó Aser.[*]

^14 Pues bien, un día, para el tiempo de la cosecha del trigo, Rubén estaba paseando por el campo y encontró mandrágoras. Así que se las llevó a su madre Lea. Entonces Raquel le dijo a Lea: “Dame, por favor, de las mandrágoras de tu hijo”. ^15 Pero ella le respondió: “¿Te parece poco haberte quedado con mi esposo? ¿Ahora también quieres quedarte con las mandrágoras de mi hijo?”. Y Raquel le contestó: “De acuerdo. Que él se acueste esta noche contigo, pero a cambio dame las mandrágoras de tu hijo”.

^16 Al anochecer, cuando Jacob venía del campo, Lea salió a su encuentro y le dijo: “Tienes que venir conmigo, porque de hecho te he alquilado con las mandrágoras de mi hijo para que tengas relaciones conmigo”. Por lo tanto, él se acostó con ella aquella noche. ^17 Y Dios escuchó las oraciones de Lea. Ella quedó embarazada y con el tiempo le dio un quinto hijo a Jacob. ^18 Entonces Lea declaró: “Dios me ha dado mi salario[*] por haberle dado mi sierva a mi esposo”. De modo que lo llamó Isacar.[*] ^19 Después, Lea quedó embarazada otra vez y con el tiempo le dio un sexto hijo a Jacob. ^20 Lea dijo: “Dios me ha hecho a mí un buen regalo. Por fin me tolerará mi esposo, porque le he dado seis hijos”. De modo que lo llamó Zabulón.[*] ^21 Y después dio a luz una hija y la llamó Dina.

^22 Por fin, Dios se acordó de Raquel. Escuchó sus oraciones y permitió que quedara embarazada.[*] ^23 Así que ella quedó embarazada, dio a luz un hijo y declaró: “Dios ha eliminado el motivo de mi deshonra”. ^24 De modo que lo llamó José,[*] pues decía: “Jehová me ha añadido otro hijo”.

^25 Tan pronto como Raquel dio a luz a José, Jacob le dijo a Labán: “Déjame regresar a mi hogar y a mi país. ^26 Dame a mis esposas y mis hijos, por quienes he trabajado para ti, y me iré. Tú bien sabes cómo he trabajado para ti”. ^27 Entonces Labán le dijo: “Si me aprecias, quédate, por favor. Los presagios[*] me indican que Jehová me está bendiciendo gracias a ti”. ^28 Y añadió: “Dime qué salario quieres y yo te lo daré”. ^29 Jacob le contestó: “Tú sabes cómo he trabajado para ti y lo mucho que ha crecido tu rebaño conmigo. ^30 Antes de que yo llegara, tenías poco, pero ahora tu rebaño ha crecido y se ha hecho muy grande. Desde que llegué, Jehová te ha bendecido. ¿Y cuándo voy a hacer algo yo por mi propia familia?”.

^31 Entonces Labán le preguntó: “¿Qué quieres que te dé?”. Jacob le respondió: “¡No me des nada! Si haces por mí lo que voy a pedirte, seguiré pastoreando tu rebaño y cuidando de él. ^32 Hoy pasaré por entre todo el rebaño, y tú separarás a las ovejas moteadas o con grandes manchas y a los carneros jóvenes oscuros, así como a las hembras de las cabras moteadas o con grandes manchas. Y todos los animales que nazcan así a partir de ahora serán mi salario. ^33 Y el día de mañana, cuando vengas a revisar mi salario, podrás comprobar que he sido honrado.[*] Si ves que tengo alguna hembra de las cabras que no sea moteada ni tenga grandes manchas o algún carnero joven que no sea oscuro, entonces se podrá decir que te he robado”.

^34 Así que Labán dijo: “¡Muy bien! Que así sea”. ^35 Y ese día, de entre todas las cabras, separó a los machos rayados o con grandes manchas y a las hembras moteadas o con grandes manchas. Separó a todos los animales que tuvieran alguna mancha blanca y a todos los carneros jóvenes oscuros. Entonces puso todos estos animales al cuidado de sus hijos. ^36 Después se fue a un lugar que quedaba a tres días de distancia de Jacob, y Jacob se quedó al cuidado de los demás rebaños de Labán.

^37 Entonces Jacob tomó ramas recién cortadas de estoraque, de almendro y de plátano,[*] y les quitó algunas partes de la corteza para dejar al descubierto la madera blanca. ^38 Después puso esas ramas descortezadas en los canales y en los bebederos, adonde iban a beber los rebaños, para que se pusieran en celo enfrente de ellas cuando fueran a beber.

^39 Así que los rebaños se ponían en celo enfrente de las ramas y tenían crías rayadas, moteadas o con grandes manchas. ^40 Entonces Jacob separaba a los carneros jóvenes y hacía que los rebaños miraran a los animales rayados y oscuros que había en los rebaños de Labán. Luego fue separando a sus propios rebaños para que no se mezclaran con los rebaños de Labán. ^41 Y, siempre que los animales más fuertes se ponían en celo, Jacob colocaba las ramas en los canales para que los rebaños las vieran y se pusieran en celo junto a ellas. ^42 Pero, si los animales eran débiles, no ponía las ramas allí. Así que las crías débiles siempre eran para Labán, y las fuertes, para Jacob.

^43 De modo que el hombre se hizo muy rico. Llegó a tener rebaños grandes, camellos y burros, así como siervos y siervas.

^ Gén. 30:2 O “que ha retenido de ti el fruto de la matriz”.

^ Gén. 30:3 Lit. “dé a luz sobre mis rodillas”.

^ Gén. 30:6 Que significa ‘juez’.

^ Gén. 30:8 Que significa ‘mis luchas’.

^ Gén. 30:11 Que significa ‘buena fortuna’.

^ Gén. 30:13 Que significa ‘feliz’ o ‘felicidad’.

^ Gén. 30:18 O “un salario de persona alquilada”.

^ Gén. 30:18 Que significa ‘él es salario’.

^ Gén. 30:20 Que significa ‘tolerancia’.

^ Gén. 30:22 Lit. “La escuchó y le abrió la matriz”.

^ Gén. 30:24 Forma abreviada de Josifías, que significa ‘que Jah añada’ o ‘que Jah aumente’.

^ Gén. 30:27 O “Los agüeros”, “Las pruebas”.

^ Gén. 30:33 O “justo”.

^ Gén. 30:37 Es decir, el árbol conocido como plátano oriental.

Génesis  31 : 1 - 55

31 Con el tiempo, Jacob se enteró de que los hijos de Labán decían: “Jacob se ha quedado con todo lo que le pertenecía a nuestro padre. Toda su riqueza la ha sacado de lo que le pertenecía a nuestro padre”. ^2 Y, cuando Jacob veía la cara de Labán, se daba cuenta de que su actitud hacia él no era igual que antes. ^3 Al final, Jehová le dijo a Jacob: “Regresa a la tierra de tus padres y adonde están tus parientes. Yo continuaré contigo”. ^4 Así que Jacob envió un mensaje a Raquel y a Lea para que fueran al campo donde él estaba con su rebaño. ^5 Entonces les dijo:

“Me he dado cuenta de que la actitud de su padre hacia mí ha cambiado. Pero el Dios de mi padre ha estado conmigo. ^6 Ustedes saben muy bien que he trabajado con todas mis fuerzas para su padre. ^7 Y, aunque su padre ha intentado estafarme y ha cambiado mi salario 10 veces, Dios no le ha permitido hacerme daño. ^8 Si él me decía ‘Te pagaré con los animales moteados’, todo el rebaño tenía crías moteadas. Pero, si decía ‘Te pagaré con los animales rayados’, todo el rebaño tenía crías rayadas. ^9 Por eso, Dios ha estado quitándole animales a su padre y dándomelos a mí. ^10 Una vez, cuando el rebaño se puso en celo, tuve un sueño. Vi que los machos de las cabras que se apareaban con el rebaño eran rayados, moteados y manchados. ^11 Entonces el ángel del Dios verdadero me dijo en el sueño: ‘¡Jacob!’. Yo le respondí: ‘Aquí estoy’. ^12 Y él dijo: ‘Levanta la vista, por favor, y verás que todos los machos de las cabras que se aparean con el rebaño son rayados, moteados y manchados. Esto es así porque he visto todo lo que Labán te está haciendo. ^13 Yo soy el Dios verdadero, que se te apareció en Betel, donde ungiste una columna y donde me hiciste un voto. Ahora prepárate, sal de este país y regresa a la tierra donde naciste’”.

^14 Entonces Raquel y Lea le dijeron: “Ya no hay nada que podamos heredar de la casa de nuestro padre. ^15 ¿Acaso no somos como extranjeras para él? Él nos ha vendido y ha estado viviendo del dinero que recibió por nosotras. ^16 Todas las riquezas que Dios le ha quitado a nuestro padre son nuestras y de nuestros hijos. Así que haz todo lo que te ha dicho Dios”.

^17 Luego Jacob subió a sus hijos y sus esposas a los camellos ^18 y se dirigió con todos sus rebaños y con todos los bienes que había acumulado, el ganado que poseía y que había acumulado en Padán-Aram, hacia la tierra de Canaán, donde estaba su padre Isaac.

^19 Ahora bien, Labán había ido a esquilar sus ovejas, y Raquel le robó los ídolos domésticos[*] a su padre. ^20 Además, Jacob fue más listo que Labán el arameo y se fue sin decirle que se iba. ^21 Así que huyó con todo lo que tenía. Cruzó el Río[*] y se dirigió hacia la región montañosa de Galaad. ^22 Pero al tercer día le dijeron a Labán que Jacob había huido. ^23 De manera que Labán reunió a sus hermanos[*] y lo persiguió durante siete días.[*] Finalmente, lo alcanzó en la región montañosa de Galaad. ^24 Pero, por la noche, Dios habló con Labán el arameo en un sueño y le dijo: “Cuidado con lo que le dices a Jacob, sea bueno o malo”.[*]

^25 Pues bien, Jacob había colocado su tienda en la montaña y Labán había acampado con sus hermanos en la región montañosa de Galaad. Así que Labán se acercó a Jacob ^26 y le dijo: “¿Qué has hecho? ¿Por qué me engañaste y te llevaste a mis hijas como si fueran prisioneras de guerra? ^27 ¿Por qué me engañaste y te fuiste a escondidas sin avisarme? Si me lo hubieras dicho, te habría despedido con una fiesta y con canciones, panderetas y arpas. ^28 Ni siquiera me diste la oportunidad de besar a mis nietos[*] y a mis hijas. Te portaste como un tonto. ^29 Yo podría hacerles daño, pero el Dios del padre de ustedes me dijo anoche: ‘Cuidado con lo que le dices a Jacob, sea bueno o malo’. ^30 Entiendo que extrañes la casa de tu padre y hayas querido regresar. ¿Pero por qué me robaste mis dioses?”.

^31 Entonces Jacob le dijo a Labán: “Me fui a escondidas porque tenía miedo de que me fueras a quitar a tus hijas por la fuerza. ^32 En cuanto a tus dioses, búscalos, y la persona que los tenga morirá. Busca entre todo lo que tengo delante de nuestros hermanos y llévate lo que sea tuyo”. Ahora bien, Jacob no sabía que Raquel había robado los dioses. ^33 Así que Labán los buscó en la tienda de campaña de Jacob, en la tienda de Lea y en la tienda de las dos esclavas, pero no los encontró. Al salir de la tienda de Lea, fue a buscarlos a la tienda de Raquel. ^34 Pero Raquel ya había agarrado los ídolos domésticos, los había escondido en la canasta de la silla que las mujeres usaban para montar en camello y se había sentado encima. De modo que Labán los buscó por toda la tienda, pero no los encontró. ^35 Entonces ella le dijo a su padre: “No te enojes, señor mío, pero no puedo levantarme en tu presencia. Estoy con lo que es habitual entre las mujeres”. De modo que él siguió buscando, pero, por más que buscó, no encontró los ídolos domésticos.

^36 Entonces Jacob se enojó con Labán y se puso a recriminarle: “¿Cuál ha sido mi delito? ¿Qué pecado he cometido para que me persigas con tanto afán? ^37 Ahora que ya terminaste de buscar entre todas mis cosas, ¿encontraste algo que pertenezca a tu casa? Sácalo delante de mis hermanos y tus hermanos, y que ellos decidan quién de los dos tiene la razón. ^38 Durante los 20 años que he estado contigo, ninguna de tus ovejas ni de tus cabras abortó y nunca comí ni un carnero de tu rebaño. ^39 Nunca te llevé ningún animal despedazado por fieras. Yo me hacía cargo de la pérdida. Y, si robaban algún animal —fuera de día o de noche—, tú me exigías que te lo compensara. ^40 Durante el día me consumía el calor y durante la noche me moría de frío. Hasta el sueño se me iba. ^41 Llevo 20 años trabajando para ti en tu casa: 14 años por tus dos hijas y 6 por tu rebaño, y me cambiaste el salario hasta 10 veces. ^42 Si el Dios de mi padre —el Dios de Abrahán y el Dios a quien Isaac teme—[*] no hubiera estado conmigo, ahora me estarías mandando de regreso con las manos vacías. Pero Dios vio mi sufrimiento y mi duro trabajo. Por eso te reprendió anoche”.

^43 Entonces Labán le respondió a Jacob: “Estas mujeres son mis hijas, estos niños son mis hijos y este rebaño es mi rebaño. Todo lo que estás mirando es mío y de mis hijas. ¿Cómo voy a hacer algo contra ellas o contra los hijos que ellas han dado a luz? ^44 Vamos, hagamos un pacto tú y yo, y que esto sirva de testigo entre nosotros dos”. ^45 Así que Jacob tomó una piedra y la colocó como una columna. ^46 Luego Jacob les dijo a sus hermanos: “Recojan piedras”. Y ellos recogieron piedras y las amontonaron. Después comieron sobre ese montón de piedras. ^47 Labán lo llamó Jegar-Sahadutá,[*] pero Jacob lo llamó Galeed.[*]

^48 Y Labán dijo: “Este montón de piedras es hoy testigo entre tú y yo”. Por eso fue llamado Galeed ^49 y también Atalaya, porque Labán dijo: “Que Jehová nos vigile a ti y a mí cuando no nos estemos viendo el uno al otro. ^50 Si maltratas a mis hijas o si te casas con otras mujeres además de ellas, aunque no haya ningún hombre con nosotros que lo vea, recuerda que Dios será testigo entre tú y yo”. ^51 Labán pasó a decirle a Jacob: “Aquí están el montón de piedras y la columna que he levantado como testigos entre tú y yo. ^52 Este montón de piedras y esta columna son testigos de que yo no pasaré más allá de este montón para hacerte daño y de que tú no pasarás más allá de este montón y de esta columna para hacerme daño. ^53 Que juzgue entre nosotros el Dios de Abrahán y el Dios de Nacor, es decir, el Dios del padre de ellos”. Y Jacob juró por el Dios a quien temía su padre Isaac.[*]

^54 Después, Jacob ofreció un sacrificio en la montaña e invitó a comer a sus hermanos. De modo que comieron y pasaron la noche en la montaña. ^55 Y Labán se levantó temprano por la mañana, besó a sus nietos[*] y a sus hijas y los bendijo. Luego se fue de regreso a su hogar.

^ Gén. 31:19 O “dioses domésticos”. Lit. “terafim”.

^ Gén. 31:21 Es decir, el río Éufrates.

^ Gén. 31:23 O “parientes”.

^ Gén. 31:23 Lit. “camino de siete días”.

^ Gén. 31:24 Lit. “Cuídate de decirle a Jacob desde lo bueno hasta lo malo”.

^ Gén. 31:28 Lit. “hijos”.

^ Gén. 31:42 Lit. “y el temor de Isaac”.

^ Gén. 31:47 Nombre arameo que significa ‘montón del testimonio’.

^ Gén. 31:47 Nombre hebreo que significa ‘montón del testimonio’.

^ Gén. 31:53 Lit. “por el temor de su padre Isaac”.

^ Gén. 31:55 Lit. “hijos”.

Génesis  36 : 1 - 43

36 Esta es la historia de Esaú, es decir, Edom.

^2 Esaú se casó con mujeres de Canaán. Se casó con Adá hija de Elón el hitita y con Oholibamá hija de Aná y nieta de Zibeón el heveo. ^3 También se casó con Basemat, hija de Ismael y hermana de Nebayot.

^4 Con Adá, Esaú tuvo un hijo llamado Elifaz, con Basemat tuvo un hijo llamado Reuel

^5 y con Oholibamá tuvo a Jeús, Jalam y Coré.

Estos fueron los hijos de Esaú, que él tuvo en la tierra de Canaán. ^6 Después, Esaú se fue a otra tierra a cierta distancia de su hermano Jacob y se llevó a sus esposas, a sus hijos, a sus hijas y a todos los miembros de su casa, así como el ganado y los demás animales y todas las riquezas que había acumulado en la tierra de Canaán. ^7 Como los dos habían acumulado muchos bienes, ya no podían vivir juntos. Tenían tantos animales que la tierra donde habían estado viviendo[*] ya no daba abasto para mantenerlos. ^8 Así que Esaú se mudó a la región montañosa de Seír. Esaú es Edom.

^9 Esta es la historia de Esaú, el padre de los edomitas, que viven en la región montañosa de Seír.

^10 Los nombres de los hijos de Esaú son Elifaz hijo de Adá, esposa de Esaú, y Reuel hijo de Basemat, otra esposa de Esaú.

^11 Los hijos de Elifaz fueron Temán, Omar, Zefó, Gatam y Quenaz. ^12 Y Elifaz, hijo de Esaú, tuvo una concubina llamada Timná. Con el tiempo, ella le dio a Elifaz un hijo llamado Amalec. Estos fueron los hijos de Adá, esposa de Esaú.

^13 Los hijos de Reuel fueron Náhat, Zérah, Samá[*] y Mizá. Estos fueron los hijos de Basemat, esposa de Esaú.

^14 Y Oholibamá hija de Aná —nieta de Zibeón y esposa de Esaú— le dio a Esaú estos hijos: Jeús, Jalam y Coré.

^15 Los jeques[*] que salieron de los hijos de Esaú son los siguientes. De Elifaz —el primer hijo de Esaú— salieron el jeque Temán, el jeque Omar, el jeque Zefó, el jeque Quenaz, ^16 el jeque Coré, el jeque Gatam y el jeque Amalec. Estos fueron los jeques de la familia de Elifaz en la tierra de Edom. Fueron los hijos de Adá.

^17 De Reuel —hijo de Esaú— salieron el jeque Náhat, el jeque Zérah, el jeque Samá[*] y el jeque Mizá. Estos fueron los jeques de la familia de Reuel en la tierra de Edom. Fueron los hijos de Basemat, esposa de Esaú.

^18 Por último, de Oholibamá —esposa de Esaú— salieron el jeque Jeús, el jeque Jalam y el jeque Coré. Estos fueron los jeques que salieron de Oholibamá hija de Aná y esposa de Esaú.

^19 Estos fueron los hijos de Esaú —es decir, Edom— y los jeques que salieron de ellos.

^20 Los hijos de Seír el horeo —los habitantes del país— fueron Lotán, Sobal, Zibeón, Aná, ^21 Disón, Ézer y Disán. Estos fueron los jeques de los horeos —los hijos de Seír— en la tierra de Edom.

^22 Los hijos de Lotán fueron Horí y Hemam. Y Timná era hermana de Lotán.

^23 Los hijos de Sobal fueron Alván, Manáhat, Ebal, Sefó y Onam.

^24 Los hijos de Zibeón fueron Ayá y Aná. Este es el Aná que encontró aguas termales en el desierto mientras estaba cuidando los burros de su padre Zibeón.

^25 Aná tuvo un hijo llamado Disón y una hija llamada Oholibamá.

^26 Los hijos de Disón fueron Hemdán, Esbán, Itrán y Kerán.

^27 Los hijos de Ézer fueron Bilhán, Zaaván y Acán.[*]

^28 Los hijos de Disán fueron Uz y Arán.

^29 Estos fueron los jeques de los horeos: el jeque Lotán, el jeque Sobal, el jeque Zibeón, el jeque Aná, ^30 el jeque Disón, el jeque Ézer y el jeque Disán. Estos fueron los jeques de los horeos que había en la tierra de Seír.

^31 Ahora bien, los reyes que reinaron en la tierra de Edom antes de que los israelitas[*] tuvieran un rey son los siguientes. ^32 Bela hijo de Beor reinó en Edom, y su ciudad se llamaba Dinhabá. ^33 Cuando Bela murió, reinó en su lugar Jobab hijo de Zérah de Bozrá. ^34 Cuando Jobab murió, reinó en su lugar Husam de la tierra de los temanitas. ^35 Cuando Husam murió, reinó en su lugar Hadad hijo de Bedad, y su ciudad se llamaba Avit. Él venció a los madianitas en el territorio[*] de Moab. ^36 Cuando Hadad murió, reinó en su lugar Samlá de Masrecá. ^37 Cuando Samlá murió, reinó en su lugar Shaúl de Rehobot del Río. ^38 Cuando Shaúl murió, reinó en su lugar Baal-Hanán hijo de Acbor. ^39 Cuando Baal-Hanán hijo de Acbor murió, reinó en su lugar Hadar. Su ciudad se llamaba Paú y su esposa se llamaba Mehetabel, hija de Matred, hija de Mezahab.

^40 Así que los jeques que descendieron de Esaú —ordenados por familias y por regiones según sus nombres— fueron el jeque Timná, el jeque Alvá, el jeque Jetet, ^41 el jeque Oholibamá, el jeque Elá,[*] el jeque Pinón, ^42 el jeque Quenaz, el jeque Temán, el jeque Mibzar, ^43 el jeque Magdiel y el jeque Iram. Estos fueron los jeques de Edom, ordenados por las regiones que ocuparon en su tierra. Este es Esaú, el padre de los edomitas.

^ Gén. 36:7 O “viviendo como extranjeros”.

^ Gén. 36:13 O “Samah”. Ver apén. A2.

^ Gén. 36:15 Un jeque era un jefe tribal.

^ Gén. 36:17 O “Samah”. Ver apén. A2.

^ Gén. 36:27 O “Aqán”. Ver apén. A2.

^ Gén. 36:31 Lit. “hijos de Israel”.

^ Gén. 36:35 Lit. “campo”.

^ Gén. 36:41 O “Elah”. Ver apén. A2.

Génesis  37 : 1 - 36

37 Ahora bien, Jacob siguió viviendo en la tierra de Canaán, donde su padre había vivido como extranjero.

^2 Esta es la historia de Jacob.

Cuando su hijo José tenía 17 años, el muchacho cuidaba los rebaños con los hijos de Bilhá y de Zilpá, las esposas de su padre. Y un día José le dio a su padre un mal informe de sus hermanos. ^3 Israel quería a José más que a sus demás hijos porque era el hijo de su vejez, y él mandó hacerle una túnica especial.[*] ^4 Cuando los hermanos de José vieron que su padre lo quería más que a todos ellos, empezaron a odiarlo. De hecho, no podían hablarle amablemente.

^5 Una vez, José tuvo un sueño y se lo contó a sus hermanos, y eso hizo que lo odiaran todavía más. ^6 Él les dijo: “Por favor, escuchen el sueño que tuve. ^7 Estábamos amarrando gavillas[*] de grano en medio del campo, y entonces mi gavilla se levantó y se quedó de pie. Luego sus gavillas se pusieron alrededor de la mía y se inclinaron ante ella”. ^8 Sus hermanos le dijeron: “¿Acaso vas a ser rey sobre nosotros y nos vas a gobernar?”. Así pues, los sueños de José y sus palabras hicieron que ellos lo odiaran todavía más.

^9 Después, José tuvo otro sueño y se lo contó a sus hermanos. Les dijo: “He tenido otro sueño. Pero esta vez se inclinaban ante mí el sol, la luna y 11 estrellas”. ^10 Se lo contó a su padre y a sus hermanos. Entonces su padre lo reprendió y le dijo: “¿Qué significa este sueño tuyo? ¿De veras vendremos tu madre, tus hermanos y yo a inclinarnos hasta el suelo delante de ti?”. ^11 Y sus hermanos se pusieron celosos de José, pero su padre se quedó pensando en lo que él había dicho.

^12 Un día, sus hermanos llevaron a pastar el rebaño de su padre cerca de Siquem. ^13 Más tarde, Israel le dijo a José: “Tus hermanos están pastoreando los rebaños cerca de Siquem, ¿verdad? Ven, que quiero mandarte adonde están ellos”. Y José le respondió: “¡Aquí estoy para lo que mandes!”. ^14 Así que su padre le dijo: “Por favor, ve a ver si tus hermanos están bien, fíjate en cómo está el rebaño y regresa para informarme”. Entonces lo mandó del valle[*] de Hebrón a Siquem. ^15 Más tarde, un hombre se encontró a José dando vueltas por el campo y le preguntó: “¿Qué buscas?”. ^16 José le dijo: “Busco a mis hermanos. Dime, por favor, ¿dónde están pastoreando ellos los rebaños?”. ^17 Y el hombre le contestó: “Se fueron de aquí. Oí que dijeron: ‘Vámonos a Dotán’”. Así que José fue tras sus hermanos y los halló en Dotán.

^18 Pero, antes de que él llegara adonde estaban sus hermanos, ellos lo vieron venir a lo lejos y se pusieron a tramar cómo matarlo. ^19 Se dijeron unos a otros: “¡Miren! Ahí viene ese soñador. ^20 Vengan, vamos a matarlo y a echarlo en una de las cisternas. Luego diremos que una fiera lo devoró. Ya veremos en qué terminan sus sueños”. ^21 Pero, cuando Rubén oyó esto, intentó librarlo de ellos. Les dijo: “No le quitemos la vida”.[*] ^22 Rubén añadió: “No derramen sangre. Échenlo en esta cisterna en el desierto, pero no le hagan daño”.[*] Y es que él quería librarlo de ellos para devolvérselo a su padre.

^23 Así que, tan pronto como José llegó, sus hermanos le quitaron la túnica especial que llevaba puesta. ^24 Entonces lo agarraron y lo echaron en la cisterna. En ese momento no había agua en la cisterna; estaba vacía.

^25 Luego se sentaron a comer y, al levantar la vista, vieron que venía una caravana. Eran ismaelitas que bajaban de Galaad hacia Egipto. Sus camellos iban cargados de ládano,[*] bálsamo y corteza resinosa. ^26 Entonces Judá les dijo a sus hermanos: “¿Y qué ganamos matando a nuestro hermano y manteniendo su muerte en secreto?[*] ^27 Vamos a vendérselo a los ismaelitas, y no le hagamos daño nosotros. Después de todo, él es nuestro hermano y somos de la misma sangre”.[*] Así que ellos escucharon a su hermano. ^28 Y, cuando los mercaderes madianitas pasaron por allí, los hermanos de José lo sacaron de la cisterna y se lo vendieron a los ismaelitas por 20 piezas de plata. De modo que aquellos hombres se llevaron a José a Egipto.

^29 Más tarde, Rubén volvió a la cisterna y, al ver que José ya no estaba allí, se rasgó la ropa. ^30 Luego volvió adonde estaban sus hermanos y gritó: “¡El muchacho ya no está! ¿Y ahora qué voy a hacer yo?”.

^31 Entonces, agarraron la túnica de José, mataron un macho de las cabras y mojaron la túnica en la sangre. ^32 Después le enviaron a su padre esa túnica especial y dijeron: “Encontramos esto. Por favor, comprueba si es la túnica de tu hijo o no”. ^33 Después de revisarla, él gritó: “¡Es la túnica de mi hijo! ¡Una fiera lo habrá devorado! ¡De seguro José ha sido despedazado!”. ^34 Entonces Jacob se rasgó la ropa, se puso tela de saco alrededor de la cintura y estuvo de duelo por su hijo durante muchos días. ^35 Todos sus hijos y sus hijas trataban de consolarlo, pero él no se dejaba consolar. Más bien, decía: “¡Seguiré de duelo por mi hijo hasta que baje a la Tumba!”.[*] Y el padre de José siguió llorando por él.

^36 Pues bien, los madianitas lo vendieron en Egipto. Se lo vendieron a Potifar, jefe de la guardia del faraón y funcionario[*] de la corte.

^ Gén. 37:3 O “una preciosa prenda de vestir larga”.

^ Gén. 37:7 O “atados”.

^ Gén. 37:14 O “de la llanura baja”.

^ Gén. 37:21 O “No hiramos su alma”.

^ Gén. 37:22 O “no le pongan las manos encima”.

^ Gén. 37:25 O “resina aromática”.

^ Gén. 37:26 O “encubriendo su sangre”.

^ Gén. 37:27 Lit. “y es nuestra carne”.

^ Gén. 37:35 O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ Gén. 37:36 O “y oficial”.

Génesis  39 : 1 - 23

39 Pues bien, los ismaelitas llevaron a José a Egipto. Allí se lo vendieron a un egipcio llamado Potifar, que era jefe de la guardia del faraón y funcionario[*] de la corte. ^2 Pero Jehová estaba con José. Así que le fue bien, y su amo, el egipcio, lo puso como encargado de su casa. ^3 Su amo se dio cuenta de que Jehová estaba con José y de que Jehová se encargaba de que le saliera bien todo lo que hacía.

^4 José siguió ganándose el favor de Potifar y se convirtió en su ayudante personal. Así que Potifar lo puso a cargo de la casa y de todo lo que tenía. ^5 Desde el momento en que lo puso a cargo de su casa y de todo lo que tenía, Jehová empezó a bendecir la casa del egipcio debido a José. Jehová bendijo todo lo que él tenía en la casa y en el campo. ^6 Al final, Potifar dejó al cuidado de José todo lo que tenía. No tenía que preocuparse de nada, únicamente de lo que quería comer. Además, José se convirtió en un joven fornido y atractivo.

^7 Entonces la esposa de su amo empezó a fijarse en José y a decirle: “Acuéstate conmigo”. ^8 Pero él se negaba y le decía a la esposa de su amo: “Mira, mi amo no se preocupa de nada de la casa porque me tiene a mí, y me ha confiado todo lo que tiene. ^9 No hay nadie con más autoridad que yo en esta casa. Y él ha puesto todo a mi disposición excepto a ti, porque eres su esposa. Así que ¿cómo podría yo hacer algo tan malo y de hecho pecar contra Dios?”.

^10 Ella insistía día tras día, pero José nunca aceptaba acostarse con ella ni quedarse con ella. ^11 Sin embargo, uno de los días en que entró en la casa a hacer su trabajo no había ningún sirviente dentro. ^12 Entonces ella lo agarró por la ropa y le dijo: “¡Acuéstate conmigo!”. Pero él salió huyendo y dejó su ropa entre las manos de ella. ^13 Cuando ella vio que José había salido huyendo y que había dejado la ropa entre sus manos, ^14 ella se puso a llamar a gritos a los hombres de la casa y les dijo: “¡Miren! Ese hebreo que nos trajo mi esposo ha querido reírse de nosotros. Intentó acostarse conmigo, pero yo me puse a gritar con todas mis fuerzas. ^15 Y, tan pronto como oyó que levantaba la voz y me ponía a gritar, salió huyendo y dejó su ropa junto a mí”. ^16 Luego colocó la ropa de él a su lado y esperó a que el amo de José regresara a la casa.

^17 Entonces ella le contó a Potifar la misma historia. Le dijo: “El siervo hebreo que tú nos trajiste ha querido reírse de mí. ^18 Pero, tan pronto como levanté la voz y me puse a gritar, salió huyendo y dejó su ropa junto a mí”. ^19 Cuando el amo de José oyó que su esposa le decía “Tu siervo me hizo esto y aquello”, se puso muy furioso. ^20 Así que el amo de José lo agarró y lo metió en la prisión donde se encerraba a los presos del rey. Y José se quedó encerrado en prisión.

^21 Pero Jehová continuó con José. Siguió mostrándole amor leal e hizo que tuviera el favor del jefe de la prisión. ^22 Por eso, el jefe de la prisión puso a José a cargo de todos los presos que estaban encerrados allí. José era el encargado de que ellos realizaran todo lo que tenían que hacer. ^23 Y el jefe de la prisión no se preocupaba de nada de lo que había puesto al cuidado de José, porque Jehová estaba con José y Jehová se encargaba de que le saliera bien todo lo que hacía.

^ Gén. 39:1 O “y oficial”.

Génesis  42 : 1 - 38

42 Cuando Jacob se enteró de que había grano en Egipto, les dijo a sus hijos: “¿Por qué están mirándose unos a otros sin hacer nada?”. ^2 Y añadió: “He oído que hay grano en Egipto. Bajen allá y compren grano para que sobrevivamos y no nos muramos de hambre”. ^3 Así que 10 de los hermanos de José bajaron a Egipto a comprar grano. ^4 Pero Jacob no dejó que Benjamín, el hermano de José, acompañara a sus hermanos, porque decía: “No sea que tenga un accidente y muera”.

^5 De manera que los hijos de Israel fueron a Egipto con otra gente que iba a comprar grano, ya que el hambre había llegado hasta la tierra de Canaán. ^6 Pues bien, José era el que estaba a cargo de todo el país y el que vendía grano a gente de toda la tierra. Por eso los hermanos de José fueron adonde estaba él y se inclinaron ante él rostro a tierra. ^7 Tan pronto como José los vio, reconoció a sus hermanos, pero les ocultó quién era. Entonces, les preguntó con rudeza: “¿De dónde vienen?”. Ellos le respondieron: “Venimos de la tierra de Canaán a comprar alimento”.

^8 Así pues, José reconoció a sus hermanos, pero ellos no lo reconocieron a él. ^9 Enseguida José recordó los sueños que había tenido sobre ellos y les dijo: “¡Ustedes son espías! ¡Han venido a averiguar los puntos débiles[*] del país!”. ^10 Pero ellos le dijeron: “No, mi señor. Somos tus siervos y hemos venido a comprar alimento. ^11 Todos somos hijos del mismo padre. Somos gente honrada. Tus siervos no son espías”. ^12 “¡Eso no es cierto! —les dijo él—. ¡Han venido a averiguar los puntos débiles del país!”. ^13 Pero ellos contestaron: “Nosotros, tus siervos, somos 12 hermanos. Todos somos hijos del mismo hombre de la tierra de Canaán. El más joven se quedó con nuestro padre y el otro ya no está con nosotros”.

^14 Sin embargo, José les dijo: “Ya lo he dicho: ‘¡Ustedes son espías!’. ^15 Los voy a poner a prueba. Les juro por la vida del faraón que ustedes no saldrán de aquí hasta que venga su hermano menor. ^16 Que uno de ustedes vaya a buscar a su hermano mientras los demás se quedan encerrados aquí. Así veremos si están diciendo la verdad. Y, si no, por la vida del faraón que ustedes son espías”. ^17 Dicho esto, los encerró a todos durante tres días.

^18 Al tercer día, José les dijo: “Yo temo a Dios, así que hagan lo que les digo y vivirán. ^19 Si son gente honrada, que uno de ustedes se quede en esta prisión donde están encerrados mientras los demás hermanos se van y llevan grano para calmar el hambre de sus familias. ^20 Luego tráiganme a su hermano menor para demostrar que dicen la verdad, y entonces no morirán”. Así que ellos aceptaron lo que les dijo.

^21 Y se pusieron a decirse: “De seguro estamos pagando por lo que le hicimos a nuestro hermano. Vimos su angustia cuando nos suplicaba que le tuviéramos compasión, pero no le hicimos caso. Por eso ahora nosotros estamos sufriendo esta angustia”. ^22 Rubén les dijo: “¿Recuerdan que les pedí ‘No le hagan daño al muchacho’[*] y que ustedes no me escucharon? Pues ahora tenemos que rendir cuentas por su sangre”. ^23 Pero ellos no sabían que José podía entenderlos, porque les hablaba mediante un intérprete. ^24 Entonces, José se apartó y se echó a llorar. Y, cuando regresó a hablar con ellos, agarró a Simeón y lo ató delante de ellos. ^25 Después, José mandó que les llenaran de grano los costales[*] y que volvieran a meter el dinero de cada hombre en su costal. También mandó que les dieran provisiones para el viaje. Y así se hizo.

^26 Luego ellos pusieron la carga de grano sobre los burros y se fueron. ^27 Cuando llegaron al lugar donde iban a hospedarse, uno de ellos abrió su costal para darle alimento a su burro y vio que en la boca del costal estaba su dinero. ^28 De inmediato les dijo a sus hermanos: “¡Me devolvieron el dinero! ¡Miren! ¡Está en mi costal!”. Al oírlo, todos se asustaron y, temblando, se dijeron unos a otros: “¿Pero qué es lo que Dios nos ha hecho?”.

^29 Cuando llegaron adonde estaba su padre Jacob en la tierra de Canaán, le contaron todo lo que les había pasado. Le dijeron: ^30 “El señor del país nos habló con rudeza y nos acusó de querer espiar el país. ^31 Pero nosotros le dijimos: ‘Somos gente honrada. No somos espías. ^32 Somos 12 hermanos, hijos del mismo padre. Uno ya no está con nosotros y el menor está con nuestro padre en la tierra de Canaán’. ^33 Pero el señor del país nos dijo: ‘Sabré que son gente honrada si hacen lo que les voy a decir. Dejen conmigo a uno de sus hermanos. Tomen grano para calmar el hambre de sus familias y váyanse. ^34 Luego tráiganme a su hermano menor para que yo vea que son gente honrada y no unos espías. Entonces les devolveré a su hermano y ustedes podrán comprar lo que quieran en el país’”.

^35 Al vaciar los costales, cada uno encontró su bolsa de dinero en su costal. Cuando ellos y su padre vieron las bolsas de dinero, se asustaron. ^36 Entonces su padre Jacob exclamó: “¡Ustedes me están quitando a mis hijos! ¡José ya no está con nosotros! ¡Simeón ya no está con nosotros! ¡Y ahora quieren llevarse a Benjamín! ¡Soy yo el que está sufriendo todas estas cosas!”. ^37 Pero Rubén le dijo a su padre: “Si no te lo traigo de vuelta, puedes matar a mis dos hijos. Déjamelo a mi cuidado y yo te lo traeré de vuelta”. ^38 Sin embargo, Jacob respondió: “Mi hijo no bajará con ustedes, porque su hermano ha muerto y solo queda él. Si tuviera un accidente durante el viaje y muriera, de la tristeza harían descender mis canas a la Tumba”.[*]

^ Gén. 42:9 O “a ver la situación delicada”.

^ Gén. 42:22 Lit. “No pequen contra el muchacho”.

^ Gén. 42:25 O “sacos”, “receptáculos”.

^ Gén. 42:38 O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

Génesis  43 : 1 - 34

43 Pues bien, el hambre era muy grave en el país. ^2 De modo que, cuando se acabó el grano que ellos habían traído de Egipto, su padre les dijo: “Vuelvan y compren un poco más de alimento”. ^3 Entonces Judá le dijo: “El hombre nos advirtió claramente: ‘No vuelvan a presentarse ante mí sin su hermano’. ^4 Si dejas que nuestro hermano venga con nosotros, bajaremos a comprarte alimento. ^5 Pero, si no lo dejas venir, no bajaremos, pues el hombre nos dijo: ‘No vuelvan a presentarse ante mí sin su hermano’”. ^6 Entonces, Israel les preguntó: “¿Cómo pudieron hacerme esto? ¿Para qué le dijeron a ese hombre que tenían otro hermano?”. ^7 Ellos le respondieron: “El hombre nos preguntó directamente sobre nosotros y nuestros parientes. Nos preguntó: ‘¿Todavía vive su padre? ¿Tienen algún otro hermano?’. Y nosotros le contestamos sus preguntas. ¿Cómo íbamos a saber que él nos diría ‘Bajen acá con su hermano’?”.

^8 Entonces Judá le insistió a su padre Israel: “Deja que yo me lleve al muchacho, y permítenos ir para que sobrevivamos y no vayamos a morir ni nosotros ni tú ni nuestros hijos. ^9 Te garantizo que no le pasará nada.[*] Yo asumo la responsabilidad. Si no te lo traigo de vuelta y te lo entrego, cargaré con ese pecado contra ti para siempre. ^10 Pero ya habríamos podido ir y volver dos veces si no nos hubiéramos tardado”.

^11 De modo que su padre Israel les dijo: “Si así tiene que ser, hagan lo que voy a decirles. Metan en sus costales[*] los mejores productos del país y llévenselos de regalo a ese hombre: un poco de bálsamo, un poco de miel, ládano, corteza resinosa, pistachos y almendras. ^12 Llévense el doble de dinero y también llévense de vuelta el dinero que les devolvieron en la boca de sus costales. Quizás fue un error. ^13 Llévense a su hermano y regresen adonde está ese hombre. ^14 Que el Dios Todopoderoso permita que ese hombre les tenga compasión y deje en libertad a su otro hermano y a Benjamín. Y yo, si tengo que perder a mis hijos, los perderé”.

^15 Así que, después de tomar el regalo y el doble de dinero, se pusieron en camino y bajaron a Egipto con Benjamín. Allí se presentaron de nuevo ante José. ^16 Cuando José vio a Benjamín con ellos, enseguida le dijo al hombre que estaba a cargo de su casa: “Lleva a estos hombres a la casa, mata unos animales y prepara una comida, porque van a comer conmigo al mediodía”. ^17 Inmediatamente, el hombre hizo tal como le había dicho José y los llevó a la casa de José. ^18 Pero los hombres se asustaron cuando los llevaron a la casa de José. Se pusieron a decir: “Nos han traído aquí por el dinero que nos devolvieron la vez pasada en nuestros costales. ¡Ahora van a atacarnos y a hacernos sus esclavos, y van a quedarse con nuestros burros!”.

^19 Por eso se acercaron al hombre que estaba a cargo de la casa de José y hablaron con él a la entrada de la casa. ^20 Le dijeron: “¡Discúlpanos, mi señor! La primera vez que bajamos acá fue para comprar alimento. ^21 Pero, de regreso, cuando llegamos al lugar donde íbamos a hospedarnos y empezamos a abrir nuestros costales, resulta que nos encontramos con que el dinero de cada uno estaba en la boca de su costal. Allí estaba todo nuestro dinero en su justo peso. Así que quisiéramos devolverlo en persona. ^22 Además, hemos traído más dinero para comprar alimento. La verdad es que no sabemos quién puso nuestro dinero en nuestros costales”. ^23 Entonces él les dijo: “No tengan miedo. Todo está bien. El Dios de ustedes y el Dios de su padre puso ese tesoro en sus costales. Su dinero llegó a mí primero”. Después de eso les trajo a Simeón.

^24 Luego el hombre los hizo entrar a la casa de José, les dio agua para lavarse los pies y alimento para sus burros. ^25 Como ellos se enteraron de que José llegaría al mediodía y de que comerían allí con él, prepararon el regalo que le traían. ^26 Cuando José entró a la casa, ellos le llevaron el regalo a la casa y se postraron ante él rostro a tierra. ^27 Después, José les preguntó cómo estaban. También les preguntó: “¿Cómo está su anciano padre, de quien me habían hablado? ¿Sigue vivo?”. ^28 Ellos le contestaron: “Tu siervo, nuestro padre, está bien. Todavía está vivo”. Entonces se inclinaron y se postraron.

^29 Cuando levantó la vista y vio a su hermano Benjamín, hijo de su misma madre, preguntó: “¿Es este el hermano del que me habían hablado? ¿El hermano más joven?”. Y añadió: “Que Dios te muestre su favor, hijo mío”. ^30 Pero José no pudo contener sus emociones al ver a su hermano. Así que salió rápidamente porque estaba a punto de llorar, entró a un cuarto privado y rompió a llorar. ^31 Después se lavó la cara y, una vez controladas sus emociones, salió y dijo: “Sirvan la comida”. ^32 A él le sirvieron en una mesa, a ellos en otra y a los egipcios que estaban con José en otra. Y es que los egipcios no podían comer con los hebreos porque eso es algo detestable para los egipcios.

^33 Así que sentaron a sus hermanos[*] delante de él. Pusieron al mayor donde le correspondía por su derecho de primogénito y al menor donde le correspondía por su edad. Y ellos se miraban unos a otros asombrados. ^34 José hacía que les llevaran raciones de la comida que había en su mesa a la mesa de ellos. Pero la ración que mandaba servir a Benjamín era cinco veces mayor que la de los demás. Y continuaron comiendo y bebiendo con él hasta quedar satisfechos.

^ Gén. 43:9 O “Seré fianza por él”.

^ Gén. 43:11 O “sacos”, “receptáculos”.

^ Gén. 43:33 Lit. “ellos”.

Génesis  45 : 1 - 28

45 Al oír esto, José no pudo contenerse más delante de sus sirvientes y gritó: “¡Hagan salir a todos de aquí!”. Y, cuando solo quedaban allí sus hermanos, José les dijo quién era.

^2 Entonces rompió a llorar tan fuerte que lo oyeron los egipcios y la casa del faraón. ^3 Por fin, José les dijo a sus hermanos: “Yo soy José. Y mi padre, ¿sigue vivo?”. Pero sus hermanos no pudieron contestarle porque se quedaron asombrados. ^4 Entonces, José les dijo a sus hermanos: “Acérquense a mí, por favor”. Y ellos se acercaron.

Él les dijo: “Yo soy su hermano José, al que ustedes vendieron a Egipto. ^5 Pero ahora no sufran por haberme vendido ni se lo echen en cara unos a otros, porque Dios me ha enviado aquí antes que a ustedes para salvar vidas. ^6 Con este ya llevamos dos años de hambre en el país, y todavía quedan cinco años en que no se pasará el arado ni se cosechará. ^7 Dios me envió aquí antes que a ustedes para mantenerlos vivos librándolos de forma extraordinaria y así conservar a un resto de ustedes en la tierra.[*] ^8 Por lo tanto, no fueron ustedes los que me enviaron aquí, sino el Dios verdadero. Lo hizo para nombrarme consejero jefe[*] del faraón y señor de toda su casa, y también gobernante de toda la tierra de Egipto.

^9 ”Así que suban rápido adonde está mi padre y díganle: ‘Esto es lo que ha dicho tu hijo José: “Dios me ha hecho señor de todo Egipto. Baja adonde estoy yo. No te tardes. ^10 Vivirás en la tierra de Gosén, cerca de mí. Allí estarás tú con tus hijos, tus nietos, tus rebaños, tus manadas y todo cuanto tienes. ^11 Yo me encargaré de que allí tengas alimento, porque todavía quedan cinco años de hambre. De lo contrario, tú, tu casa y todo lo que tienes caerán en la miseria”’. ^12 Ustedes y mi hermano Benjamín pueden ver con sus propios ojos que de veras soy yo el que les está hablando. ^13 Tienen que contarle a mi padre toda la gloria que he alcanzado en Egipto y todo lo que han visto. Apresúrense y traigan aquí a mi padre”.

^14 Luego abrazó a[*] su hermano Benjamín y se echó a llorar, y Benjamín también lloró abrazado a su cuello. ^15 Además, José besó a todos sus hermanos y lloró abrazado a ellos. Después, sus hermanos se pusieron a hablar con él.

^16 Y a la casa del faraón llegó esta noticia: “¡Vinieron los hermanos de José!”. Entonces, al enterarse, el faraón y sus siervos se alegraron mucho. ^17 Por lo tanto, el faraón le dijo a José: “Diles a tus hermanos: ‘Hagan esto: carguen sus animales y vayan a la tierra de Canaán, ^18 y traigan a su padre y a sus familias aquí conmigo. Les daré las cosas buenas de la tierra de Egipto y comerán[*] los mejores productos[*] del país’. ^19 Además, te ordeno que les digas: ‘Hagan esto: lleven carros de la tierra de Egipto para traer a sus niños y esposas, y traigan a su padre montado en uno de los carros. ^20 No se preocupen por sus bienes, porque lo mejor de toda la tierra de Egipto es suyo’”.

^21 Eso fue lo que hicieron los hijos de Israel. Además, José les dio carros, como había mandado el faraón, y también les dio provisiones para el viaje. ^22 A cada uno de ellos le dio una prenda de vestir nueva, pero a Benjamín le dio 300 piezas de plata y cinco prendas de vestir nuevas. ^23 Y a su padre le envió esto: 10 burros con cosas buenas de Egipto y 10 burras con grano, pan y otros alimentos para el viaje de su padre. ^24 Así que José despidió a sus hermanos y, cuando ya se iban, les dijo: “No vayan peleándose por el camino”.

^25 Y ellos subieron de Egipto y llegaron adonde estaba su padre Jacob en la tierra de Canaán. ^26 Entonces le dijeron a su padre: “¡José está vivo y gobierna toda la tierra de Egipto!”. Pero el corazón de Jacob no reaccionó porque no les creyó. ^27 Sin embargo, cuando empezaron a contarle lo que José les había dicho y cuando él vio los carros que José había enviado para llevarlo, comenzó a revivir su padre Jacob.[*] ^28 Entonces Israel exclamó: “¡Con esto basta! ¡Mi hijo José está vivo! ¡Tengo que ir y verlo antes de morir!”.

^ Gén. 45:7 O “el país”.

^ Gén. 45:8 O “nombrarme padre”.

^ Gén. 45:14 Lit. “cayó sobre el cuello de”.

^ Gén. 45:18 O “vivirán a base de”.

^ Gén. 45:18 O “la grasa”.

^ Gén. 45:27 Lit. “el espíritu de su padre Jacob”.

Génesis  48 : 1 - 22

48 Después de que pasaron estas cosas, le dijeron a José: “Tu padre se está poniendo muy débil”. Así que él fue a verlo con sus dos hijos, Manasés y Efraín. ^2 Entonces le dijeron a Jacob: “Tu hijo José está aquí. Ha venido a verte”. De modo que Israel hizo un gran esfuerzo y se sentó en la cama. ^3 Y Jacob le contó a José:

“El Dios Todopoderoso se me apareció en Luz, en la tierra de Canaán, y me bendijo. ^4 Me prometió: ‘Te daré hijos y te multiplicaré. Haré que seas un gran grupo de naciones. Le daré esta tierra a tu descendencia y haré que sea suya de forma permanente’. ^5 Ahora, los dos hijos que tuviste aquí en la tierra de Egipto antes de que yo viniera a reunirme contigo son míos. Efraín y Manasés llegarán a ser hijos míos tal como lo son Rubén y Simeón. ^6 Pero los hijos que tengas después llegarán a ser tuyos. Y serán llamados por el nombre de sus hermanos en su herencia. ^7 En cuanto a mí, yo venía de Padán cuando Raquel murió a mi lado en la tierra de Canaán. Pero, como todavía quedaba un buen trecho para llegar a Efrat, la enterré allí en el camino a Efrat, es decir, Belén”.

^8 Entonces Israel vio a los hijos de José y preguntó: “¿Quiénes son esos?”. ^9 “Son los hijos que Dios me ha dado en este lugar”, le respondió José. Y su padre le dijo: “Por favor, acércamelos para que los bendiga”. ^10 Israel casi no podía ver porque los ojos le fallaban debido a la edad. Así que José le acercó a sus dos hijos, y él los besó y los abrazó. ^11 Después, Israel le dijo a José: “Nunca pensé que volvería a verte y, mira ahora, Dios me ha permitido ver a tu descendencia”. ^12 Entonces José separó a sus hijos de las rodillas de Israel y se inclinó rostro a tierra.

^13 Luego José tomó a sus dos hijos y se los acercó a Israel. A Efraín lo tomó con la mano derecha y lo puso a la izquierda de Israel, y a Manasés lo tomó con la mano izquierda y lo puso a la derecha de Israel. ^14 Pero Israel puso su mano derecha sobre la cabeza de Efraín, aunque era el menor, y su mano izquierda sobre la cabeza de Manasés. Él puso así las manos a propósito, aunque sabía que Manasés era el primogénito. ^15 Luego bendijo a José y dijo:

“Que el Dios verdadero, a quien sirvieron[*] mis padres Abrahán e Isaac,

el Dios verdadero, que ha sido mi pastor durante toda mi vida hasta este día,

^16 el ángel que me ha rescatado de todo mal, bendiga a los muchachos.

Y que ellos lleven[*] mi nombre y el nombre de mis padres, Abrahán e Isaac,

y que lleguen a ser un pueblo numeroso en la tierra”.

^17 Pero José vio que su padre mantenía su mano derecha sobre la cabeza de Efraín y eso no le gustó. Por eso trató de mover la mano de su padre de la cabeza de Efraín a la cabeza de Manasés. ^18 José le dijo a su padre: “Así no, padre mío, el primogénito es este. Pon tu mano derecha sobre su cabeza”. ^19 Pero su padre se resistió a hacerlo y le dijo: “Lo sé, hijo mío, lo sé. Él también se convertirá en un pueblo, y también será importante. Pero su hermano menor llegará a ser más importante, y su descendencia será tan numerosa como para formar naciones enteras”. ^20 Luego continuó bendiciéndolos ese día y dijo:

“Que los hijos de Israel te mencionen en sus bendiciones al decir:

‘Que Dios te haga como a Efraín y a Manasés’”.

Así que él siguió poniendo a Efraín por delante de Manasés.

^21 Después, Israel le dijo a José: “Mira, estoy a punto de morir, pero Dios de veras seguirá con ustedes y los devolverá a la tierra de sus antepasados. ^22 Y a ti te doy una porción de tierra[*] más que a tus hermanos, una tierra que les quité a los amorreos con mi espada y mi arco”.

^ Gén. 48:15 Lit. “delante de quien anduvieron”.

^ Gén. 48:16 O “perpetúen”.

^ Gén. 48:22 O “una ladera de montaña”. Lit. “un hombro”.

Génesis  49 : 1 - 33

49 Y Jacob llamó a sus hijos y les dijo: “Reúnanse para que les diga lo que les va a suceder en la parte final de los días. ^2 Reúnanse y escúchenme, hijos de Jacob. Escuchen a su padre Israel.

^3 ”Rubén, tú eres mi primogénito, mi vigor y el primer fruto de mi capacidad reproductiva. Tú eras superior en dignidad y fuerza. ^4 Pero no sobresaldrás, porque fuiste impetuoso como las aguas turbulentas y te subiste a la cama de tu padre. En aquella ocasión deshonraste[*] mi cama. ¡De veras lo hizo!

^5 ”Simeón y Leví son hermanos. Sus armas son instrumentos de violencia. ^6 Oh, alma[*] mía, no busques su compañía. Oh, honor mío,[*] no te unas a su grupo, porque en su furia mataron hombres y por gusto dejaron cojos a[*] toros. ^7 Maldita sea su ira, porque es cruel, y maldita sea su furia, porque es despiadada. Yo los dispersaré en Jacob. Los esparciré en Israel.

^8 ”A ti, Judá, tus hermanos te alabarán. Pondrás tu mano sobre el cuello de tus enemigos. Los hijos de tu padre se inclinarán ante ti. ^9 Judá es un cachorro de león. Tú, hijo mío, subirás desde donde tienes la presa. Él se ha agachado y se ha estirado como un león. ¿Y quién se atreve a despertar a un león? ^10 El cetro no se apartará de Judá, ni el bastón de mando se apartará de entre sus pies, hasta que venga Siló,[*] y a él le pertenecerá la obediencia de los pueblos. ^11 Él atará su burro a una vid y la cría de su burro a una vid selecta. Lavará su ropa en vino y su manto en la sangre de las uvas. ^12 Sus ojos son de color rojo oscuro debido al vino y sus dientes son blancos debido a la leche.

^13 ”Zabulón vivirá junto al mar, junto a la orilla donde están anclados los barcos. Y su extremo más lejano estará en dirección a Sidón.

^14 ”Isacar es un burro de huesos fuertes que está echado entre las dos bolsas de carga. ^15 Y verá que el lugar para descansar es bueno y que la tierra es agradable. Inclinará su hombro para llevar cargas y se someterá a trabajos forzados.

^16 ”Dan, una de las tribus de Israel, juzgará a su pueblo. ^17 Dan será una serpiente junto al camino, una víbora cornuda junto al sendero, que muerde los talones del caballo y hace caer de espaldas a su jinete. ^18 Oh, Jehová, esperaré a que tú nos salves.

^19 ”A Gad lo atacará una banda de ladrones, pero él se defenderá e irá detrás de ellos.

^20 ”Aser tendrá pan en abundancia[*] y suministrará comida digna de un rey.

^21 ”Neftalí es una cierva[*] esbelta y habla con palabras hermosas.

^22 ”José es el retoño de un árbol fructífero, un árbol fructífero que está junto a un manantial, que extiende sus ramas por encima del muro. ^23 Pero los arqueros estuvieron acosándolo, dispararon contra él y no dejaron de odiarlo. ^24 Sin embargo, su arco se mantuvo firme y sus manos continuaron fuertes y ágiles. Esto fue gracias a las manos del poderoso de Jacob, gracias al pastor, la piedra de Israel. ^25 Él[*] procede del Dios de tu padre, y Dios te ayudará. Él está con el Todopoderoso, y Dios te bendecirá con las bendiciones de los cielos arriba, con las bendiciones de las profundidades abajo y con las bendiciones de los pechos y la matriz. ^26 Las bendiciones de su padre serán superiores a las bendiciones de las montañas eternas y superiores a las cosas valiosas de las colinas duraderas. Continuarán sobre la cabeza de José, sobre la coronilla del que fue escogido entre sus hermanos.

^27 ”Benjamín irá desgarrando a su presa como un lobo. Por la mañana se comerá a su presa y al atardecer repartirá el botín”.

^28 Todos estos formaron las 12 tribus de Israel, y esto fue lo que les dijo su padre cuando los bendijo. A cada uno le dio la bendición que le correspondía.

^29 Después de eso les dio estas instrucciones a sus hijos: “Voy a ser reunido con mi pueblo.[*] Entiérrenme con mis antepasados en la cueva que está en el campo de Efrón el hitita. ^30 Es la cueva que está en el campo de Macpelá, frente a Mamré, en la tierra de Canaán. Ese fue el campo que Abrahán le compró a Efrón el hitita para tener un lugar de sepultura. ^31 Allí enterraron a Abrahán y a su esposa Sara. Allí enterraron a Isaac y a su esposa Rebeca. Y allí enterré yo a Lea. ^32 El campo y la cueva que hay en él fueron comprados a los hijos de Het”.

^33 Así acabó Jacob de dar instrucciones a sus hijos. Luego volvió a meter los pies en la cama, dio su último suspiro y fue reunido con su pueblo.[*]

^ Gén. 49:4 O “profanaste”.

^ Gén. 49:6 Ver glosario.

^ Gén. 49:6 O quizás “disposición mía”.

^ Gén. 49:6 O “desjarretaron”.

^ Gén. 49:10 Que significa ‘aquel de quien es’ o ‘aquel a quien pertenece’.

^ Gén. 49:20 Lit. “graso”.

^ Gén. 49:21 O “hembra del venado”.

^ Gén. 49:25 Es decir, José.

^ Gén. 49:29 Esta es una forma poética de referirse a la muerte.

^ Gén. 49:33 Esta es una forma poética de referirse a la muerte.

Éxodo  1 : 1 - 22

ÉXODO

1 Ahora bien, estos son los nombres de los hijos de Israel que llegaron a Egipto con él,[*] cada hombre con su casa: ^2 Rubén, Simeón, Leví y Judá; ^3 Isacar, Zabulón y Benjamín; ^4 Dan y Neftalí, y Gad y Aser. ^5 En total, los descendientes[*] de Jacob eran 70. Y José ya estaba en Egipto. ^6 Al final murió José y también murieron todos sus hermanos y toda aquella generación. ^7 Los israelitas[*] tuvieron muchos hijos y empezaron a multiplicarse, y llegaron a ser muchos y muy poderosos a un ritmo extraordinario, de modo que llenaron la región.

^8 Pasó el tiempo y un rey nuevo que no conocía a José subió al poder en Egipto. ^9 Y le dijo a su pueblo: “¡Miren! El pueblo de Israel es más numeroso y poderoso que nosotros. ^10 Tenemos que actuar con astucia para que no sigan multiplicándose. De lo contrario, si estalla una guerra, se unirán a nuestros enemigos, pelearán contra nosotros y se irán del país”.

^11 Así que los pusieron a trabajar bajo la supervisión de capataces[*] que los oprimían con trabajos forzados y los obligaron a construir las ciudades de Pitom y Raamsés, que sirvieron de almacenes para el faraón. ^12 Pero, mientras más los oprimían, más se multiplicaban y se esparcían. De modo que los egipcios llegaron a tenerles muchísimo miedo a los israelitas. ^13 Por eso, los egipcios sometieron a los israelitas a una dura esclavitud. ^14 Les amargaron la vida obligándolos a trabajar muy duro: los pusieron a trabajar con mezcla de barro y ladrillos y a hacer todo tipo de labores en los campos. Así es, los maltrataron y los explotaron con todo tipo de trabajo de esclavos.

^15 Más tarde, el rey de Egipto habló con dos parteras hebreas que se llamaban Sifrá y Pua. ^16 Les dijo: “Cuando ayuden a las hebreas a dar a luz y las vean en la silla de parto, deben hacer esto: si tienen un niño, mátenlo, pero, si tienen una niña, déjenla vivir”. ^17 Sin embargo, las parteras temían al Dios verdadero. Así que, en lugar de hacer lo que el rey de Egipto les había mandado, dejaban con vida a los varoncitos. ^18 Tiempo después, el rey de Egipto llamó a las parteras y les dijo: “¿Por qué han dejado con vida a los varones?”. ^19 Las parteras le contestaron al faraón: “Las hebreas no son como las egipcias. Ellas son mujeres fuertes y, antes de que la partera llegue, ya han dado a luz”.

^20 De modo que Dios bendijo a las parteras, y el pueblo siguió haciéndose más numeroso y muy poderoso. ^21 Más tarde, como las parteras habían temido al Dios verdadero, él les dio hijos. ^22 Finalmente, el faraón le ordenó a todo su pueblo: “Arrojen al río Nilo a todos los hebreos recién nacidos que sean varones, pero dejen con vida a las niñas”.

^ Éx. 1:1 Lit. “Jacob”.

^ Éx. 1:5 O “los que salieron del muslo”.

^ Éx. 1:7 Lit. “hijos de Israel”.

^ Éx. 1:11 O “jefes de esclavos”.

Éxodo  5 : 1 - 23

5 Después de esto, Moisés y Aarón se presentaron ante el faraón y le dijeron: “Esto es lo que ha dicho Jehová, el Dios de Israel: ‘Deja salir a mi pueblo para que celebren una fiesta en mi honor en el desierto’”. ^2 Pero el faraón respondió: “¿Quién es ese Jehová para que yo tenga que obedecer su voz y deje salir a Israel? Ni conozco a Jehová ni voy a dejar salir a Israel”. ^3 Entonces le dijeron: “El Dios de los hebreos ha hablado con nosotros. Por favor, déjanos hacer un viaje de tres días al desierto para hacerle sacrificios a Jehová nuestro Dios. De lo contrario, nos castigará con una enfermedad o con la espada”. ^4 Pero el rey de Egipto les contestó: “Moisés y Aarón, ¿por qué quieren que el pueblo abandone su trabajo? ¡Regresen a sus tareas!”.[*] ^5 Y el faraón añadió: “Miren a cuántos de su pueblo[*] tengo aquí. ¿Y ustedes quieren interrumpir su trabajo?”.

^6 Ese mismo día, el faraón les dio esta orden a los capataces y sus ayudantes: ^7 “No vuelvan a darle paja al pueblo para hacer ladrillos. Que vayan a recogerla ellos mismos. ^8 Y deben exigirles la misma cantidad de ladrillos que antes. No les exijan menos. Son unos holgazanes,[*] y por eso andan diciendo: ‘¡Queremos irnos! ¡Queremos hacerle sacrificios a nuestro Dios!’. ^9 Pónganlos a trabajar más duro y manténganlos tan ocupados que no puedan escuchar mentiras”.

^10 Así que los capataces y sus ayudantes fueron a decirle al pueblo: “Esto es lo que ha dicho el faraón: ‘Ya no les voy a dar más paja. ^11 Vayan a recogerla ustedes mismos donde sea que la encuentren, y no les reduciré la cantidad de trabajo’”. ^12 De modo que el pueblo salió a buscar rastrojo por toda la tierra de Egipto para usarlo como paja. ^13 Y los capataces los presionaban diciendo: “Todos ustedes deben completar su trabajo cada día como cuando les daban paja”. ^14 Además, golpearon a los ayudantes israelitas, a quienes los capataces del faraón habían puesto a cargo de los israelitas. Y les preguntaron: “¿Por qué no han hecho ni ayer ni hoy la misma cantidad de ladrillos que antes?”.

^15 Entonces, los ayudantes israelitas fueron a quejarse al faraón. Le dijeron: “¿Por qué tratas así a tus siervos? ^16 No nos dan paja a nosotros, tus siervos, pero siguen diciéndonos: ‘¡Hagan ladrillos!’. Y nos están golpeando, cuando la culpa[*] es de tu propio pueblo”. ^17 Pero él les contestó: “¡Holgazanes![*] ¡Ustedes son unos holgazanes![*] Por eso dicen: ‘Queremos irnos. Queremos hacerle sacrificios a Jehová’. ^18 ¡Váyanse y pónganse a trabajar! No recibirán paja, pero deberán hacer la misma cantidad de ladrillos”.

^19 Así que los ayudantes israelitas se vieron en un gran aprieto, porque les habían ordenado: “No pueden reducir la cantidad diaria de ladrillos”. ^20 Después de eso se reunieron con Moisés y Aarón, que estaban esperando a que ellos salieran de donde estaba el faraón. ^21 Enseguida les dijeron a Moisés y a Aarón: “Que Jehová vea sus actos y los juzgue, porque ustedes han hecho que el faraón y sus siervos nos odien[*] y les han puesto una espada en las manos para matarnos”. ^22 Entonces Moisés se dirigió a Jehová y le dijo: “Jehová, ¿por qué haces sufrir a este pueblo? ¿Por qué me has enviado? ^23 Desde que me presenté ante el faraón para hablar en tu nombre, él ha tratado peor a este pueblo, y tú no has hecho nada para liberar a tu pueblo”.

^ Éx. 5:4 O “cargas”.

^ Éx. 5:5 Lit. “la gente de la tierra”.

^ Éx. 5:8 O “Están ociosos”.

^ Éx. 5:16 O “falta”.

^ Éx. 5:17 O “¡Están ociosos!”.

^ Éx. 5:17 O “están ociosos”.

^ Éx. 5:21 O “que tengamos un olor ofensivo para el faraón y sus siervos”.

Éxodo  6 : 1 - 30

6 Así que Jehová le contestó a Moisés: “Ahora verás lo que le haré al faraón. Una mano poderosa lo obligará a dejarlos salir, y una mano poderosa lo obligará a expulsarlos de su tierra”.

^2 Entonces Dios le dijo a Moisés: “Yo soy Jehová. ^3 Yo me aparecía a Abrahán, Isaac y Jacob como el Dios Todopoderoso, pero con respecto a mi nombre, Jehová, no me di a conocer a ellos. ^4 También establecí mi pacto con ellos para darles la tierra de Canaán, la tierra en la que vivieron como extranjeros. ^5 Yo mismo he oído los lamentos del pueblo de Israel, al que los egipcios han esclavizado, y recuerdo mi pacto.

^6 ”Por lo tanto, diles a los israelitas: ‘Yo soy Jehová, y los libraré de las pesadas cargas que les imponen los egipcios y de la esclavitud a la que los someten. Los rescataré con brazo poderoso[*] y con grandes castigos.[*] ^7 Y los recibiré como mi pueblo y seré su Dios. Ustedes de veras sabrán que yo soy Jehová su Dios, aquel que los está librando de las pesadas cargas de Egipto. ^8 Los llevaré a la tierra que juré[*] darles a Abrahán, Isaac y Jacob, y se la daré a ustedes en propiedad. Yo soy Jehová’”.

^9 Más tarde, Moisés les dio este mensaje a los israelitas, pero ellos no le hicieron caso a Moisés porque estaban desanimados y sufrían una dura esclavitud.

^10 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^11 “Ve a decirle al faraón, el rey de Egipto, que deje salir de su tierra a los israelitas”. ^12 Sin embargo, Moisés le respondió a Jehová: “Pero, si no me han hecho caso los israelitas, ¿cómo me va a hacer caso el faraón, cuando me cuesta tanto hablar?”.[*] ^13 Aun así, Jehová les repitió a Moisés y a Aarón las órdenes que tenían que darles a los israelitas y al faraón, el rey de Egipto, a fin de sacar a los israelitas de la tierra de Egipto.

^14 Los jefes de la casa de sus padres son estos. Los hijos de Rubén, el primogénito de Israel, fueron Hanok, Palú, Hezrón y Carmí. Estas son las familias de Rubén.

^15 Los hijos de Simeón fueron Jemuel, Jamín, Ohad, Jakín, Zóhar y Shaúl, el hijo de una cananea. Esas son las familias de Simeón.

^16 Los nombres de los hijos de Leví, según sus familias, son estos: Guersón, Cohat y Merarí. Leví vivió 137 años.

^17 Los hijos de Guersón, agrupados por familias, fueron Libní y Simeí.

^18 Los hijos de Cohat fueron Amram, Izhar, Hebrón y Uziel. Cohat vivió 133 años.

^19 Los hijos de Merarí fueron Mahlí y Musí.

Esas fueron las familias de los levitas, según sus familias.

^20 Y Amram se casó con Jokébed, la hermana de su padre. Más tarde, ella le dio estos hijos: Aarón y Moisés. Amram vivió 137 años.

^21 Los hijos de Izhar fueron Coré, Néfeg y Zicrí.

^22 Los hijos de Uziel fueron Misael, Elzafán y Sitrí.

^23 Y Aarón se casó con Eliseba, que era hija de Aminadab y hermana de Nahsón. Más tarde, ella le dio estos hijos: Nadab, Abihú, Eleazar e Itamar.

^24 Los hijos de Coré fueron Asir, Elcaná y Abiasaf. Estas fueron las familias de los coreítas.

^25 Y Eleazar, hijo de Aarón, se casó con una de las hijas de Putiel. Más tarde, ella le dio un hijo llamado Finehás.

Esos son los jefes de las casas paternas de los levitas, agrupados por familias.

^26 Fue a este Aarón y a este Moisés a quienes Jehová les dijo: “Saquen de la tierra de Egipto al pueblo de Israel por grupos”.[*] ^27 Ellos fueron los que hablaron con el faraón, el rey de Egipto, para sacar de Egipto al pueblo de Israel. Fueron este Moisés y este Aarón.

^28 El día en que Jehová habló con Moisés en la tierra de Egipto, ^29 Jehová le dijo a Moisés: “Yo soy Jehová. Dile todo lo que te estoy diciendo al faraón, el rey de Egipto”. ^30 Entonces Moisés le dijo a Jehová: “Pero ¿cómo me va a hacer caso el faraón, cuando me cuesta tanto hablar?”.[*]

^ Éx. 6:6 Lit. “extendido”.

^ Éx. 6:6 Lit. “juicios”.

^ Éx. 6:8 Lit. “levanté mi mano para”.

^ Éx. 6:12 Lit. “soy incircunciso de labios”.

^ Éx. 6:26 Lit. “según sus ejércitos”.

^ Éx. 6:30 Lit. “soy incircunciso de labios”.

Éxodo  11 : 1 - 10

11 Ahora bien, Jehová le dijo a Moisés: “Voy a traer una plaga más contra el faraón y Egipto. Después, él los dejará salir de aquí. Y, cuando los deje salir, en realidad los echará de aquí. ^2 Ahora habla con el pueblo y diles que todos —hombres y mujeres— deben pedirles objetos de plata y objetos de oro a sus vecinos”. ^3 Jehová hizo que el pueblo tuviera el favor de los egipcios. Es más, el propio Moisés se había convertido en un hombre muy respetado en toda la tierra de Egipto, tanto por los siervos del faraón como por el pueblo.

^4 Moisés le dijo al faraón: “Esto es lo que ha dicho Jehová: ‘Voy a recorrer todo Egipto como a medianoche. ^5 Todos los primogénitos de la tierra de Egipto morirán, desde el primogénito del faraón que ocupa el trono hasta el primogénito de la esclava que trabaja con el molino de mano. También morirán todos los primogénitos del ganado. ^6 Se oirá un gran grito de dolor en toda la tierra de Egipto, un grito como nunca antes se ha oído ni se volverá a oír. ^7 Pero ni siquiera un perro les ladrará[*] a los israelitas, ni a ellos ni a su ganado. Así sabrán ustedes que Jehová puede hacer distinción entre los egipcios y los israelitas’. ^8 Entonces todos tus siervos vendrán adonde yo esté, se postrarán ante mí y dirán: ‘Salgan tú y todo el pueblo que te sigue’. Después de eso, yo saldré”. Dicho todo esto, Moisés se marchó muy enojado de donde estaba el faraón.

^9 Luego Jehová le dijo a Moisés: “El faraón no los escuchará, para que mis milagros se multipliquen en la tierra de Egipto”. ^10 Moisés y Aarón habían realizado todos los milagros anteriores delante del faraón, pero Jehová permitió que el corazón del faraón se pusiera terco y que él no dejara salir de su tierra a los israelitas.

^ Éx. 11:7 Lit. “afilará su lengua”.

Éxodo  12 : 1 - 51

12 Entonces Jehová les dijo a Moisés y a Aarón en la tierra de Egipto: ^2 “Este mes marcará el comienzo de los meses; será el primer mes del año para ustedes. ^3 Hablen ante todo el pueblo[*] de Israel y díganle: ‘El día 10[*] de este mes deben tomar un cordero por familia,[*] un cordero por casa. ^4 Pero, si su familia es demasiado pequeña para comerse un cordero entero, ustedes[*] deben compartirlo en su casa con el vecino más cercano. Deben repartírselo tomando en cuenta el número de personas y la cantidad que cada una se vaya a comer. ^5 El carnero joven debe ser un macho sano y tener un año de edad. Pueden elegir un cordero o un cabrito. ^6 Tienen que guardarlo hasta el día 14 de este mes, y toda la congregación del pueblo de Israel tiene que matarlo al anochecer.[*] ^7 Luego deben salpicar con parte de la sangre los dos postes laterales[*] y la parte superior del marco de la puerta de entrada de la casa donde lo comerán.

^8 ”’Deben comerse la carne esa misma noche. Tienen que asarla al fuego y comérsela con pan sin levadura y verduras amargas. ^9 No se coman ni un solo pedazo crudo ni hervido en agua. Ásenlo todo al fuego, incluidas la cabeza, las canillas y las vísceras. ^10 No guarden nada de carne para la mañana siguiente. Si les queda algo para la mañana, deberán quemarlo en el fuego. ^11 Deben comer teniendo el cinturón atado,[*] las sandalias puestas y el bastón en la mano. Además, deben comer rápidamente. Es la Pascua de Jehová. ^12 Esta noche recorreré todo Egipto y mataré a los primogénitos de todos los hombres y los animales que hay en la tierra de Egipto. Juzgaré y castigaré a todos los dioses de Egipto. Yo soy Jehová. ^13 La sangre servirá de señal en las casas donde estén ustedes. Cuando yo vea la sangre, los pasaré por alto. Y la plaga no los matará cuando yo castigue a la tierra de Egipto.

^14 ”’Ustedes deben recordar este día celebrando una fiesta para Jehová. Deben celebrarla generación tras generación. Este es un estatuto permanente. ^15 Deben comer pan sin levadura durante siete días. Así que desde el primer día deben sacar la masa fermentada de sus casas, porque cualquier persona que coma algo con levadura entre el primer y el séptimo día tiene que ser eliminada de Israel. ^16 El primer día celebrarán una reunión santa, y el séptimo día, otra reunión santa. No se debe hacer ningún trabajo en esos días. Solo podrán prepararse la comida que cada uno necesite comer.

^17 ”’Ustedes deben celebrar la Fiesta de los Panes Sin Levadura, porque en este mismo día sacaré a sus multitudes[*] de la tierra de Egipto. Tienen que celebrar este día generación tras generación. Este es un estatuto permanente. ^18 En el primer mes deben comer pan sin levadura desde la tarde del día 14 hasta la tarde del día 21. ^19 Por siete días no puede haber masa fermentada en sus casas. Cualquier persona —sea un extranjero o un natural del país— que coma algo con levadura tiene que ser eliminada del pueblo de Israel. ^20 No coman nada con levadura. En todas sus casas comerán pan sin levadura’”.

^21 Entonces Moisés llamó de inmediato a todos los ancianos de Israel y les dijo: “Que cada uno vaya y escoja un animal joven[*] para su familia y mate al animal del sacrificio de la Pascua. ^22 Luego tomen un manojo de hisopo, mójenlo en la sangre recogida en un recipiente y marquen con ella los dos postes laterales y la parte superior del marco de la puerta de entrada. Nadie debe salir de su casa hasta la mañana. ^23 Cuando Jehová pase para castigar a los egipcios y vea la sangre en los dos postes laterales y en la parte superior del marco de las puertas de entrada, Jehová pasará por alto esas puertas. No permitirá que la plaga de la muerte[*] entre en sus casas.

^24 ”Ustedes deben celebrar esta ocasión. Esta es una norma permanente para ti y tus hijos. ^25 Y, cuando entren en la tierra que Jehová va a darles —tal como ha prometido—, deberán seguir celebrando este día. ^26 Cuando sus hijos les pregunten ‘¿Qué significa esta celebración para ustedes?’, ^27 ustedes les contestarán ‘Este es el sacrificio de la Pascua para Jehová. Él pasó por alto las casas de los israelitas en Egipto y libró a nuestras familias cuando castigó a los egipcios’”.

Entonces el pueblo se inclinó y se postró. ^28 Así que los israelitas se pusieron a hacer exactamente lo que Jehová les había mandado a Moisés y a Aarón. Lo hicieron tal como él había dicho.

^29 Y, a medianoche, Jehová mató a todos los primogénitos que había en la tierra de Egipto, desde el primogénito del faraón que ocupaba el trono hasta el primogénito del preso que estaba en la cárcel.[*] También mató a todos los primogénitos de los animales. ^30 Esa noche se levantaron el faraón, sus siervos y todos los demás egipcios, y se oyó un gran grito de dolor en todo Egipto, porque no había una sola casa donde no hubiera muerto alguien. ^31 Esa misma noche, el faraón llamó de inmediato a Moisés y a Aarón y les dijo: “¡Váyanse ya! Aléjense de mi pueblo ustedes y los demás israelitas. Váyanse a adorar a Jehová, tal como dijeron. ^32 Llévense también sus ovejas y sus vacas, tal como dijeron. Además, bendíganme”.

^33 Y los egipcios empezaron a presionar al pueblo para que saliera cuanto antes del país, pues decían: “¡Si no se van, moriremos todos!”. ^34 De modo que el pueblo tomó la masa de harina sin levadura y los recipientes para amasar que había envuelto en sus mantos y los cargó sobre el hombro. ^35 Además, los israelitas hicieron lo que Moisés les había dicho: les pidieron a los egipcios objetos de plata, objetos de oro y ropa. ^36 Jehová hizo que el pueblo tuviera el favor de los egipcios, así que estos les dieron lo que pidieron. Al final, los israelitas despojaron a los egipcios.

^37 Entonces los israelitas salieron de Ramesés hacia Sucot. Eran unos 600.000 hombres de a pie, sin contar a los niños. ^38 Con ellos también salió una multitud de todo tipo de personas.[*] Además, se llevaron ovejas y vacas, muchísimo ganado. ^39 Se pusieron a hacer panes redondos sin levadura con la masa que se habían llevado de Egipto. El pan no tenía levadura porque los habían echado de Egipto tan rápido que no les había dado tiempo de preparar sus provisiones.

^40 La estadía de los israelitas, que habían vivido en Egipto, fue de 430 años. ^41 El mismo día en que se cumplieron los 430 años, todas las multitudes[*] de Jehová salieron de la tierra de Egipto. ^42 Esta es una noche en la que ellos celebrarán que Jehová los sacó de la tierra de Egipto. Generación tras generación, todo el pueblo de Israel deberá celebrar esta noche en honor a Jehová.

^43 Entonces Jehová les dijo a Moisés y a Aarón: “Este es el estatuto de la Pascua. Ningún extranjero puede comer del sacrificio de la Pascua. ^44 Si alguien tiene un esclavo comprado con dinero, debe circuncidarlo. Solo entonces el esclavo también podrá comer de él. ^45 Ni el inmigrante[*] ni el trabajador a sueldo[*] pueden comer de él. ^46 El cordero debe comerse en una sola casa. No deben sacar nada de su carne fuera de la casa ni deben quebrarle ningún hueso. ^47 Todo el pueblo de Israel debe celebrar la Pascua. ^48 Si un extranjero vive con ustedes y quiere celebrar la Pascua para Jehová, todos los varones de su casa tienen que circuncidarse. Solo entonces podrá acercarse a celebrarla, y llegará a ser como un natural del país. Ningún hombre que no esté circuncidado podrá comer del sacrificio de la Pascua. ^49 Se aplicará la misma ley tanto para el natural del país como para el extranjero que vive entre ustedes”.

^50 De modo que todos los israelitas hicieron exactamente lo que Jehová les había mandado a Moisés y a Aarón. Lo hicieron tal como él había dicho. ^51 Ese mismo día, Jehová sacó de la tierra de Egipto a los israelitas junto con sus multitudes.[*]

^ Éx. 12:3 Lit. “toda la asamblea”.

^ Éx. 12:3 Es decir, cada día 10.

^ Éx. 12:3 Lit. “casa de padres”.

^ Éx. 12:4 Lit. “él”.

^ Éx. 12:6 Lit. “entre las dos tardes”. Al parecer, entre la puesta del sol y el comienzo de la noche.

^ Éx. 12:7 O “las dos jambas”.

^ Éx. 12:11 Lit. “las caderas ceñidas”.

^ Éx. 12:17 Lit. “ejércitos”.

^ Éx. 12:21 Es decir, un cordero o un cabrito.

^ Éx. 12:23 Lit. “que la destrucción”.

^ Éx. 12:29 Lit. “casa de la cisterna”.

^ Éx. 12:38 O “compañía mixta”. Es decir, una multitud de personas que no eran israelitas, entre las que había egipcios.

^ Éx. 12:41 Lit. “todos los ejércitos”.

^ Éx. 12:45 O “poblador”.

^ Éx. 12:45 O “el asalariado”.

^ Éx. 12:51 Lit. “ejércitos”.

Éxodo  14 : 1 - 31

14 Jehová le dijo a Moisés: ^2 “Diles a los israelitas que den la vuelta y acampen enfrente de Pihahirot, entre Migdol y el mar, desde donde puedan ver Baal-Zefón. Tienen que acampar de frente a Baal-Zefón, junto al mar. ^3 Después, el faraón dirá de los israelitas: ‘Andan perdidos y vagando por el país. El desierto los atrapó’. ^4 Y yo permitiré que el corazón del faraón se ponga terco y él irá tras ellos, pero yo me glorificaré derrotando al faraón y a todo su ejército. Así, los egipcios de veras sabrán que yo soy Jehová”. Por lo tanto, los israelitas hicieron tal como se les dijo.

^5 Más tarde le informaron al rey de Egipto que el pueblo de Israel había huido. De inmediato, el faraón y sus siervos se arrepintieron de lo que habían hecho y dijeron: “¿Por qué lo hicimos? ¿Por qué liberamos a nuestros esclavos israelitas?”. ^6 De modo que el faraón mandó preparar sus carros de guerra y se llevó a sus soldados con él. ^7 Se llevó 600 de sus mejores carros y todos los otros carros de Egipto, con soldados en cada uno de ellos. ^8 Así que Jehová dejó que el corazón del faraón, el rey de Egipto, se pusiera terco, y este fue tras los israelitas. Mientras tanto, los israelitas iban saliendo llenos de confianza.[*] ^9 Y los egipcios fueron persiguiéndolos. Mientras los israelitas acampaban junto al mar, al lado de Pihahirot, de frente a Baal-Zefón, todos los caballos y los carros del faraón, sus jinetes y su ejército se iban acercando.

^10 Cuando el faraón se acercó más, los israelitas levantaron la vista y vieron que los egipcios los perseguían. A los israelitas les dio muchísimo miedo, así que empezaron a gritar pidiéndole ayuda a Jehová. ^11 Le dijeron a Moisés: “¿Es que no hay lugares donde enterrarnos en Egipto y por eso nos has traído a morir aquí, en el desierto? ¿Qué nos has hecho? ¿Por qué nos sacaste de Egipto? ^12 ¿No te dijimos precisamente eso en Egipto? ¿No te dijimos: ‘Déjanos en paz, déjanos seguir sirviéndoles a los egipcios’? Es mejor servirles a los egipcios que morir en el desierto”. ^13 Pero Moisés le dijo al pueblo: “No tengan miedo. Manténganse firmes y vean cómo los salva hoy Jehová. Porque a esos egipcios que ven hoy no los volverán a ver jamás. ^14 Jehová mismo peleará por ustedes, y ustedes esperarán en silencio”.

^15 Entonces Jehová le dijo a Moisés: “¿Por qué sigues pidiéndome ayuda a gritos? Diles a los israelitas que desmonten el campamento. ^16 Y tú, levanta tu vara y extiende la mano sobre el mar para dividirlo en dos. Así los israelitas podrán cruzar el mar sobre tierra seca. ^17 Y yo, yo voy a permitir que el corazón de los egipcios se ponga terco y que entren detrás de ellos. Voy a glorificarme derrotando al faraón, así como a todo su ejército, sus carros de guerra y sus jinetes. ^18 Y los egipcios de veras sabrán que yo soy Jehová cuando me glorifique derrotando al faraón, así como a sus carros de guerra y a sus jinetes”.

^19 Entonces el ángel del Dios verdadero que iba delante del campamento de Israel fue a colocarse detrás de ellos, y la columna de nube que estaba delante de ellos se movió a la parte de atrás y se quedó detrás de ellos. ^20 Así que se colocó entre el campamento de los egipcios y el campamento de Israel. Por un lado, la nube era oscura, pero, por el otro, alumbraba la noche. De modo que un campamento no pudo acercarse al otro en toda la noche.

^21 Luego Moisés extendió su mano sobre el mar y Jehová hizo que el mar se abriera con un fuerte viento del este durante toda la noche. El fondo quedó seco y las aguas quedaron divididas. ^22 Así pues, los israelitas cruzaron el mar sobre tierra seca. Las aguas formaban un muro a su derecha y otro a su izquierda. ^23 Entonces los egipcios se pusieron a perseguirlos. Todos los caballos, los carros de guerra y los jinetes del faraón entraron en el mar detrás de ellos. ^24 Durante la vigilia de la mañana,[*] Jehová miró desde dentro de la columna de fuego y nube hacia el campamento de los egipcios, y provocó el pánico entre los egipcios. ^25 Hizo que sus carros fueran perdiendo ruedas para que a ellos les resultara difícil conducirlos. Los egipcios decían: “¡Huyamos de los israelitas, porque Jehová está peleando por ellos contra Egipto!”.

^26 Entonces Jehová le dijo a Moisés: “Extiende tu mano sobre el mar para que las aguas se cierren sobre los egipcios, sus carros de guerra y sus jinetes”. ^27 De inmediato, Moisés extendió su mano sobre el mar y, cuando estaba a punto de amanecer, las aguas volvieron a su lugar. Los egipcios trataron de huir de ellas, pero Jehová los arrojó en medio del mar. ^28 Y, cuando las aguas volvieron a su lugar, cubrieron los carros de guerra, a los jinetes y al entero ejército del faraón, que había entrado en el mar detrás de los israelitas. No sobrevivió ni uno solo de ellos.

^29 En cambio, los israelitas cruzaron el fondo del mar caminando sobre tierra seca. Y las aguas formaban un muro a su derecha y otro a su izquierda. ^30 Así fue como Jehová salvó ese día a Israel de las manos de los egipcios, e Israel vio los cadáveres de los egipcios en la orilla del mar. ^31 Israel también vio el gran poder[*] que Jehová usó contra los egipcios. De modo que el pueblo empezó a temer a Jehová y a poner su fe en Jehová y en su siervo Moisés.

^ Éx. 14:8 Lit. “con mano alzada”.

^ Éx. 14:24 Más o menos de 2 de la madrugada a 6 de la mañana.

^ Éx. 14:31 Lit. “la gran mano”.

Éxodo  17 : 1 - 16

17 Todo el pueblo[*] de Israel salió del desierto de Sin. Viajaron por etapas, siguiendo las instrucciones de Jehová. Finalmente, acamparon en Refidim, pero allí no había agua para que el pueblo bebiera.

^2 Así que el pueblo se puso a discutir con Moisés y a decirle: “¡Danos agua para beber!”. Pero Moisés les contestó: “¿Por qué discuten conmigo? ¿Por qué siguen poniendo a prueba a Jehová?”. ^3 Pero el pueblo estaba pasando mucha sed allí. Así que siguió quejándose de Moisés y diciéndole: “¿Por qué nos sacaste de Egipto? ¿Para matarnos de sed a nosotros, a nuestros hijos y a nuestro ganado?”. ^4 Al final, Moisés le suplicó ayuda a Jehová y le dijo: “¿Qué hago con este pueblo? ¡Poco les falta para que me apedreen!”.

^5 Entonces Jehová le dijo a Moisés: “Adelántate al pueblo y llévate contigo a varios ancianos de Israel, así como la vara con la que golpeaste el río Nilo. Y sigue adelante con ella en la mano. ^6 Yo estaré allí delante de ti, sobre la roca, en Horeb. Tú debes golpear la roca, y de ella saldrá agua para que el pueblo la beba”. Eso fue lo que hizo Moisés ante los ojos de los ancianos de Israel. ^7 De modo que llamó Masá[*] y Meribá[*] al lugar, porque los israelitas habían discutido con Moisés y porque habían puesto a prueba a Jehová al decir: “¿Está o no está Jehová entre nosotros?”.

^8 Ahora bien, los amalequitas fueron a Refidim y atacaron a Israel. ^9 En vista de esto, Moisés le dijo a Josué: “Elige a algunos de nuestros hombres y sal a luchar contra los amalequitas. Mañana estaré en la cima de la colina con la vara del Dios verdadero en la mano”. ^10 Así que Josué hizo tal como le dijo Moisés y fue a luchar contra los amalequitas. Y Moisés, Aarón y Hur subieron a la cima de la colina.

^11 Mientras Moisés mantenía las manos levantadas, ganaban los israelitas; pero, cuando bajaba las manos, ganaban los amalequitas. ^12 Cuando ya le pesaban las manos a Moisés, le pusieron una piedra debajo y él se sentó en ella. Y Aarón y Hur se colocaron uno a cada lado para sostenerle las manos. Así sus manos estuvieron levantadas hasta que se puso el sol. ^13 Como resultado, Josué derrotó con la espada a Amalec y su gente.

^14 Entonces Jehová le dijo a Moisés: “Escribe esto en el libro para que sirva de recordatorio y repíteselo a Josué: ‘Eliminaré por completo a los amalequitas de debajo de los cielos y nadie los recordará’”. ^15 Luego Moisés construyó un altar y lo llamó Jehová-Nisí[*] ^16 cuando dijo: “Por alzar la mano contra el trono de Jah, Jehová estará en guerra con los amalequitas generación tras generación”.

^ Éx. 17:1 Lit. “Toda la asamblea”.

^ Éx. 17:7 O “Masah”. Ver apén. A2. Este nombre significa ‘examen’ o ‘prueba’.

^ Éx. 17:7 Que significa ‘discusión’ o ‘riña’.

^ Éx. 17:15 Nisí viene de una palabra hebrea que significa ‘mi poste, que sirve de señal’.

Éxodo  18 : 1 - 27

18 Ahora bien, Jetró, el sacerdote de Madián y suegro de Moisés, se enteró de todo lo que Dios había hecho por Moisés y por su pueblo Israel. Se enteró de cómo Jehová había sacado a Israel de Egipto. ^2 Moisés había enviado a su esposa, Ziporá, de regreso a la casa de Jetró, el suegro de Moisés, y él se había hecho cargo de ella ^3 y de sus dos hijos. A uno de ellos Moisés lo llamó Guersom,[*] porque dijo: “Me he convertido en un residente extranjero en esta tierra”. ^4 Y al otro lo llamó Eliezer,[*] porque dijo: “El Dios de mi padre es mi ayudante, el que me rescató de la espada del faraón”.

^5 De modo que el suegro de Moisés, Jetró, fue con los hijos y la esposa de Moisés a encontrarse con él en el desierto donde estaba acampado, junto a la montaña del Dios verdadero. ^6 Entonces le mandó este mensaje a Moisés: “Yo, tu suegro Jetró, voy de camino a verte con tu esposa y tus dos hijos”. ^7 Moisés salió enseguida a recibir a su suegro, se inclinó y lo besó, y se preguntaron cómo estaban. Después entraron en la tienda de campaña.

^8 Moisés le contó a su suegro todo lo que Jehová les había hecho al faraón y a Egipto para ayudar a Israel. También le contó todos los problemas que habían tenido durante el viaje y cómo Jehová los había librado. ^9 Jetró se alegró por todo lo bueno que Jehová había hecho por Israel al rescatarlos de Egipto.[*] ^10 Entonces Jetró dijo: “Alabado sea Jehová, que los rescató de Egipto y del faraón, y que rescató al pueblo del dominio de Egipto. ^11 Ahora sé que Jehová es superior a todos los demás dioses. Lo sé por lo que les hizo a quienes trataron con arrogancia a su pueblo”. ^12 Entonces Jetró, el suegro de Moisés, llevó una ofrenda quemada y sacrificios para Dios. Y Aarón y todos los ancianos de Israel fueron a comer con el suegro de Moisés ante el Dios verdadero.

^13 Al día siguiente, Moisés se sentó como siempre para servirle de juez al pueblo. Desde la mañana hasta la tarde, el pueblo seguía presentándose ante Moisés. ^14 Cuando el suegro de Moisés vio todo lo que él hacía por el pueblo, le preguntó: “¿Qué es esto que estás haciendo con el pueblo? ¿Por qué te sientas aquí tú solo y toda la gente sigue viniendo ante ti desde la mañana hasta la tarde?”. ^15 Moisés le contestó a su suegro: “Porque el pueblo sigue viniendo a mí para buscar la guía de Dios. ^16 Cuando surge un problema entre dos personas, vienen y me lo informan. Entonces yo tengo que juzgar el caso y revelarles las decisiones del Dios verdadero y sus leyes”.

^17 El suegro de Moisés le dijo: “No está bien lo que estás haciendo. ^18 Terminarás agotándote, tanto tú como esta gente que está contigo. Es una carga demasiado grande para ti y no puedes llevarla tú solo. ^19 Escúchame. Te voy a dar un consejo, y Dios estará contigo. Tú eres el representante del pueblo ante el Dios verdadero y debes presentarle los casos de ellos al Dios verdadero. ^20 Y debes enseñarles cuáles son las normas y las leyes, cuál es el camino que deben seguir y qué cosas deben hacer. ^21 Pero debes elegir hombres del pueblo que sean capaces y que teman a Dios, que sean confiables y que odien las ganancias deshonestas. Tienes que ponerlos sobre el pueblo y nombrarlos jefes de mil, jefes de cien, jefes de cincuenta y jefes de diez. ^22 Ellos tienen que juzgar a la gente cuando presenten sus casos.[*] Los casos difíciles te los traerán a ti, pero los casos sencillos los juzgarán ellos mismos. Así compartirás la carga con ellos y será más fácil para ti. ^23 Si haces esto, y Dios así lo ordena, podrás soportar la carga, y todo el mundo se irá a su casa en paz”.

^24 Enseguida, Moisés aceptó el consejo de su suegro e hizo todo lo que le había dicho. ^25 Eligió de entre todo Israel a hombres capaces y los nombró jefes sobre el pueblo: jefes de mil, jefes de cien, jefes de cincuenta y jefes de diez. ^26 Ellos juzgaban a la gente cuando les presentaban sus casos. Los difíciles se los traían a Moisés, pero los sencillos los juzgaban ellos mismos. ^27 Después de aquello, Moisés se despidió de su suegro, y este regresó a su tierra.

^ Éx. 18:3 Que significa ‘residente extranjero allí’.

^ Éx. 18:4 Que significa ‘mi Dios es ayudante’.

^ Éx. 18:9 Lit. “de la mano de Egipto”.

^ Éx. 18:22 Lit. “en todo tiempo”.

Éxodo  19 : 1 - 25

19 Al tercer mes después de haber salido de la tierra de Egipto, en el mismo día, los israelitas llegaron al desierto de Sinaí. ^2 Salieron de Refidim, llegaron al desierto de Sinaí y acamparon allí, enfrente de la montaña.

^3 Entonces Moisés subió a presentarse ante el Dios verdadero. Jehová lo llamó desde la montaña y le dijo: “Esto es lo que debes decirle a la casa de Jacob y lo que debes explicarles a los israelitas: ^4 ‘Ustedes han visto con sus propios ojos lo que les hice a los egipcios. Lo hice para llevarlos sobre alas de águilas y traerlos hasta mí. ^5 Y ahora, si obedecen estrictamente mi voz y cumplen mi pacto, se convertirán en mi propiedad especial[*] entre todos los demás pueblos, pues toda la tierra me pertenece. ^6 Ustedes llegarán a ser para mí un reino de sacerdotes y una nación santa’. Todo eso es lo que debes decirles a los israelitas”.

^7 De modo que Moisés bajó, reunió a los ancianos del pueblo y les dijo todo lo que Jehová le había mandado. ^8 Después de eso, todo el pueblo sin excepción respondió: “Estamos dispuestos a hacer todo lo que Jehová ha dicho”. Enseguida, Moisés fue a comunicarle a Jehová la respuesta del pueblo. ^9 Y Jehová le dijo a Moisés: “Mira, vendré a ti en una nube oscura a fin de que el pueblo oiga cuando hable contigo y a fin de que siempre tengan fe en ti también”. Entonces Moisés le informó a Jehová lo que había dicho el pueblo.

^10 Luego Jehová le dijo: “Ve adonde está el pueblo y santifícalos hoy y mañana, y ellos deben lavar su ropa. ^11 Y al tercer día tienen que estar preparados, porque al tercer día Jehová descenderá sobre el monte Sinaí ante los ojos de todo el pueblo. ^12 Debes ponerle límites al pueblo alrededor de la montaña y decirles: ‘Cuidado con subir a la montaña y pisar sus bordes. Cualquiera que toque la montaña tiene que morir sin falta. ^13 Pero no deben tocar al que lo haga, sino que deben apedrearlo o dispararle.[*] No importa si es animal o si es hombre, no seguirá vivo’. Ahora bien, cuando suene el cuerno de carnero, podrán acercarse a la montaña”.

^14 Después, Moisés bajó de la montaña y empezó a santificar al pueblo, y ellos lavaron su ropa. ^15 Moisés les dijo: “Prepárense para el tercer día. No tengan relaciones sexuales”.[*]

^16 Y el tercer día por la mañana hubo truenos y relámpagos. Había una nube densa sobre la montaña y se oía un sonido de cuerno muy fuerte. Toda la gente que estaba en el campamento empezó a temblar. ^17 Entonces Moisés hizo que el pueblo saliera del campamento para encontrarse con el Dios verdadero, y ellos se fueron colocando al pie de la montaña. ^18 El monte Sinaí humeaba por todas partes, porque Jehová había descendido sobre él en medio de fuego. El humo subía como el humo de un horno, y toda la montaña temblaba con mucha fuerza. ^19 Mientras el sonido del cuerno se hacía más y más fuerte, Moisés hablaba, y la voz del Dios verdadero le respondía.

^20 De modo que Jehová descendió sobre el monte Sinaí, sobre la cima de la montaña. Entonces Jehová le dijo a Moisés que subiera a la cima de la montaña, y Moisés subió. ^21 Jehová le ordenó a Moisés: “Baja y adviértele al pueblo que no trate de abrirse camino para mirar a Jehová o muchos de ellos morirán. ^22 Además, los sacerdotes, que se acercan regularmente a Jehová, deben santificarse para que Jehová no les dé muerte”.[*] ^23 Moisés le dijo a Jehová: “El pueblo no puede subir al monte Sinaí porque tú ya nos lo advertiste al decirme: ‘Pon límites alrededor de la montaña y hazla sagrada’”. ^24 Sin embargo, Jehová le dijo: “Ve, baja y luego vuelve con Aarón. Pero no dejes que los sacerdotes ni el pueblo se abran paso para subir adonde está Jehová, para que él no les dé muerte”. ^25 Así que Moisés bajó adonde estaba el pueblo y se lo dijo.

^ Éx. 19:5 O “posesión valiosa”.

^ Éx. 19:13 Quizás dispararle una flecha.

^ Éx. 19:15 Lit. “No se acerquen a una mujer”.

^ Éx. 19:22 Lit. “no irrumpa contra ellos”.

Éxodo  22 : 1 - 31

22 ”Si un hombre roba un toro o una oveja y luego mata o vende al animal, debe dar en compensación cinco toros por el toro y cuatro ovejas por la oveja.

^2 ”(Si se sorprende a un ladrón entrando de noche en una casa y alguien lo hiere y lo mata, la persona que lo mató no es culpable de derramar sangre. ^3 Pero, si todo esto sucede después del amanecer, la persona que lo mató es culpable de derramar sangre).

”El ladrón debe dar una compensación. Si no tiene nada, entonces él mismo tiene que ser vendido para pagar las cosas que ha robado. ^4 Si descubren que el animal robado —sea un toro, un burro o una oveja— sigue vivo y está en su poder, él debe dar el doble en compensación.

^5 ”Si alguien lleva sus animales a pastar a un campo o a una viña y los deja pastar en el campo de otra persona, tiene que pagar con lo mejor de su campo o de su viña en compensación.

^6 ”Si se produce un incendio, se esparce por los espinos y termina quemando las gavillas,[*] el cereal sin cosechar o todo el campo, la persona que encendió el fuego debe dar una compensación por lo que se haya quemado.

^7 ”Si un hombre le da dinero o cualquier otra cosa a su prójimo para que él se lo guarde pero luego a este se lo roban de su casa, el ladrón —si lo encuentran— tiene que dar el doble en compensación. ^8 Pero, si no encuentran al ladrón, deben llevar ante el Dios verdadero al dueño de la casa para determinar si él se quedó con[*] los bienes de su prójimo o no. ^9 Siempre que se acuse a una persona de tener algo que no es suyo —sea un toro, un burro, una oveja, una prenda de vestir o cualquier cosa que se haya perdido y que alguien reclame diciendo “¡Esto es mío!”—, las partes implicadas deben presentar su caso ante el Dios verdadero. Entonces Dios indicará quién es el culpable, y este deberá pagarle el doble a su prójimo en compensación.

^10 ”Si un hombre le pide a su prójimo que le cuide un burro, un toro, una oveja o cualquier otro animal doméstico y el animal muere, queda lisiado o se lo llevan y nadie ve nada, ^11 el que estaba cuidando el animal debe jurar delante de Jehová que él no le puso la mano encima. El dueño tendrá que aceptar el juramento y el otro hombre no tendrá que dar ninguna compensación. ^12 Pero, si le hubieran robado el animal, tendrá que darle una compensación al dueño. ^13 Y, si una fiera hubiera despedazado al animal, entonces él debe traer los restos como prueba. No tendrá que dar nada en compensación por algo despedazado por una fiera.

^14 ”Ahora bien, si alguien le pide prestado un animal a su prójimo y el animal queda lisiado o muere cuando su dueño no está presente, el hombre que lo pidió prestado debe dar una compensación. ^15 Pero, si el dueño está presente, el hombre no debe dar ninguna compensación. Si el animal fue alquilado, el dinero del alquiler será la compensación.

^16 ”Si un hombre seduce a una virgen que no está comprometida y se acuesta con ella, él tiene que pagar la dote[*] por ella para convertirla en su esposa. ^17 Si el padre de ella se niega por completo a darle a su hija, de todas formas el hombre debe pagar una cantidad equivalente a la dote.

^18 ”No dejes con vida a una hechicera.

^19 ”Cualquiera que tenga relaciones sexuales con un animal debe morir sin falta.

^20 ”Cualquiera que haga sacrificios a otros dioses en vez de hacérselos solamente a Jehová debe morir.[*]

^21 ”No maltrates ni oprimas al residente extranjero, porque ustedes también fueron residentes extranjeros en la tierra de Egipto.

^22 ”No maltraten a las viudas ni a los huérfanos de padre. ^23 Si de alguna manera los haces sufrir y ellos me suplican ayuda, yo los oiré sin falta. ^24 Entonces me enojaré muchísimo con ustedes y los mataré a espada. Sus esposas se quedarán viudas y sus hijos se quedarán sin padre.

^25 ”Si le prestas dinero a un pobre[*] de mi pueblo, a alguno que esté entre ustedes, no lo debes tratar como los prestamistas.[*] No deben cobrarle intereses.

^26 ”Si te quedas con el manto de tu prójimo como garantía de un préstamo,[*] debes devolvérselo antes de ponerse el sol. ^27 Porque eso es lo único que tiene para cubrirse, el manto que abriga su cuerpo.[*] ¿Con qué se arropará cuando se vaya a dormir? Cuando me suplique ayuda, yo de veras lo oiré porque soy compasivo.[*]

^28 ”No maldigas[*] a Dios ni maldigas a ninguno de los jefes de tu pueblo.

^29 ”No dudes a la hora de dar ofrendas de tu abundante cosecha y de lo que rebosa de tus lagares.[*] Debes dedicarme a tu primogénito. ^30 Con tu toro y tu oveja debes hacer lo siguiente: dejarás que el animal pase siete días con su madre, pero al octavo día me lo darás.

^31 ”Ustedes deben demostrar que son mi pueblo santo, y, si encuentran en el campo un animal despedazado por una fiera, no se coman su carne. Deben echársela a los perros.

^ Éx. 22:6 O “los atados”.

^ Éx. 22:8 Lit. “puso su mano en”.

^ Éx. 22:16 O “el precio”.

^ Éx. 22:20 O “ser entregado a la destrucción”.

^ Éx. 22:25 O “a alguien que sufre”.

^ Éx. 22:25 O “usureros”.

^ Éx. 22:26 O “como prenda”.

^ Éx. 22:27 Lit. “piel”.

^ Éx. 22:27 O “benévolo”.

^ Éx. 22:28 O “injuries”, “insultes”.

^ Éx. 22:29 Es decir, los lagares de vino y de aceite.

Éxodo  24 : 1 - 18

24 Luego le dijo a Moisés: “Sube adonde está Jehová y trae contigo a Aarón, Nadab, Abihú y 70 ancianos de Israel, e inclínense desde lejos. ^2 Solo Moisés se acercará a Jehová. Los demás no deben acercarse, y el pueblo no debe subir con él”.

^3 Entonces Moisés fue a decirle al pueblo todas las palabras de Jehová y todas las decisiones judiciales. Y el pueblo respondió sin excepción: “Estamos dispuestos a obedecer todas las palabras que Jehová ha dicho”. ^4 Así que Moisés puso por escrito todas las palabras de Jehová. Luego se levantó temprano y al pie de la montaña construyó un altar y levantó 12 columnas que correspondían a las 12 tribus de Israel. ^5 Después escogió a hombres jóvenes de Israel, y ellos presentaron ofrendas quemadas y sacrificaron toros para ofrecérselos como sacrificios de paz a Jehová. ^6 Entonces Moisés recogió la mitad de la sangre en unos tazones y salpicó la otra mitad sobre el altar. ^7 Finalmente, tomó el libro del pacto y se lo leyó en voz alta al pueblo. Después de esto, ellos dijeron: “Estamos dispuestos a hacer todo lo que Jehová ha dicho y vamos a obedecerlo”. ^8 Así que Moisés salpicó al pueblo con la sangre y le dijo: “Esta es la sangre del pacto que Jehová ha hecho con ustedes de acuerdo con todas estas palabras”.

^9 Pues bien, Moisés, Aarón, Nadab, Abihú y 70 ancianos de Israel subieron a la montaña ^10 y vieron al Dios de Israel. Bajo los pies de él había algo parecido a un suelo de zafiro, tan puro como los cielos. ^11 Y él no les hizo daño a estos hombres importantes de Israel. Ellos tuvieron una visión del Dios verdadero, y comieron y bebieron.

^12 Ahora Jehová le dijo a Moisés: “Sube adonde estoy, en la montaña, y quédate allí. Voy a darte las tablas de piedra con las leyes y los mandamientos que escribiré para instruir al pueblo”. ^13 Así que Moisés y su ayudante Josué se prepararon. Y Moisés subió a la montaña del Dios verdadero. ^14 Pero antes les había dicho a los ancianos: “Esperen aquí hasta que volvamos. Aarón y Hur se quedan con ustedes, así que cualquiera que tenga un pleito legal puede dirigirse a ellos”. ^15 A continuación, Moisés subió a la montaña, y la nube la cubría.

^16 La gloria de Jehová permaneció sobre el monte Sinaí, y este se mantuvo cubierto por la nube durante seis días. Al séptimo día, él llamó a Moisés desde la nube. ^17 Para los israelitas que estaban mirando, la gloria de Jehová parecía un fuego voraz en la cima de la montaña. ^18 Entonces Moisés se adentró en la nube y subió a la montaña, y estuvo allí 40 días y 40 noches.

Éxodo  26 : 1 - 37

26 ”Harás el tabernáculo con 10 telas de tienda de lino fino retorcido, hilo azul, lana púrpura e hilo rojo escarlata, y les bordarás querubines. ^2 Cada tela medirá 28 codos[*] de largo y 4 codos de ancho. Todas las telas medirán lo mismo. ^3 Unirás cinco telas para formar una serie y unirás las otras cinco para formar otra serie. ^4 Harás presillas de hilo azul en el borde de la última tela de la primera serie, y lo mismo harás en el borde de la tela que está al extremo de la otra serie, allí donde las dos series se van a juntar. ^5 Harás 50 presillas en el borde de una serie y 50 presillas en el extremo de la otra serie, de manera que todas las presillas queden unas frente a otras donde las dos series se junten. ^6 Harás 50 broches de oro y con ellos unirás las dos series de telas. Así el tabernáculo formará una unidad.

^7 ”Además, harás telas de pelo de cabra para la tienda que cubre el tabernáculo. Serán 11 telas de tienda. ^8 Cada tela medirá 30 codos de largo y 4 codos de ancho. Las 11 telas medirán lo mismo. ^9 Unirás cinco telas y, por separado, unirás las otras seis telas, y doblarás la sexta tela que estará en la parte de enfrente de la tienda. ^10 Entonces harás 50 presillas en el borde de la tela que está al extremo de una serie y 50 presillas en el borde de la otra serie, allí donde las dos series se junten. ^11 Harás 50 broches de cobre y los pondrás en las presillas para unir las dos series de telas; así estas formarán una unidad. ^12 El resto de las telas se dejarán colgando. La mitad de la tela que sobre colgará por la parte de atrás del tabernáculo. ^13 En cada lado sobrará un codo del largo de las telas y se dejará colgando para que el tabernáculo quede cubierto.

^14 ”También pondrás encima una cubierta para la tienda hecha de pieles de carnero teñidas de rojo. Y encima de esta pondrás otra cubierta hecha de pieles de foca.

^15 ”Harás armazones rectangulares para el tabernáculo. Serán de madera de acacia y estarán colocados de pie. ^16 Cada armazón medirá 10 codos de largo y un codo y medio de ancho. ^17 Y cada armazón tendrá dos espigas[*] unidas[*] la una a la otra. Así es como debes hacer todos los armazones del tabernáculo. ^18 Harás 20 armazones para el lado sur del tabernáculo, orientados hacia el sur.

^19 ”También harás 40 bases[*] de plata para ponerlas debajo de los 20 armazones: debajo de un armazón habrá dos bases donde se encajarán sus dos espigas, y debajo de los demás armazones también habrá dos bases donde se encajarán sus dos espigas. ^20 Harás 20 armazones para el otro lado del tabernáculo, el lado norte. ^21 También les harás 40 bases de plata: debajo de un armazón habrá dos bases, y debajo de los demás armazones también habrá dos bases. ^22 Para la parte de atrás del tabernáculo, que estará orientada hacia el oeste, harás seis armazones. ^23 Además, harás dos armazones que cumplan la función de esquinas en la parte de atrás del tabernáculo. ^24 Tendrán dos piezas que empezarán abajo y terminarán uniéndose en la parte de arriba, donde estará el primer anillo. Así se hará con estos dos armazones, y ambos formarán las esquinas. ^25 Y habrá ocho armazones con sus 16 bases de plata: debajo de un armazón habrá dos bases, y debajo de los demás armazones también habrá dos bases.

^26 ”Harás barras de madera de acacia: cinco para unir los armazones de un lado del tabernáculo, ^27 cinco para unir los armazones del otro lado del tabernáculo y cinco para unir los armazones del lado oeste del tabernáculo, es decir, la parte de atrás. ^28 La barra central quedará a media altura de los armazones y pasará de un extremo al otro.

^29 ”Revestirás de oro los armazones y les harás anillos de oro por los que pasarán las barras. También revestirás de oro las barras. ^30 Debes construir el tabernáculo según el modelo que se te mostró en la montaña.

^31 ”Harás una cortina de hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino retorcido. En ella se bordarán querubines. ^32 La colgarás de cuatro columnas de acacia revestidas de oro. Sus ganchos serán de oro, y las columnas estarán sobre cuatro bases de plata. ^33 Colgarás la cortina debajo de los broches, y llevarás el arca del Testimonio detrás de la cortina. La cortina separará el Santo del Santísimo. ^34 Pondrás la cubierta sobre el arca del Testimonio, que estará en el Santísimo.

^35 ”Del otro lado de la cortina colocarás la mesa. Enfrente de la mesa pondrás el candelabro. La mesa quedará en el lado norte del tabernáculo, y el candelabro, en el lado sur. ^36 Para la entrada de la tienda harás una cortina entretejiendo hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino retorcido. ^37 Y para esta cortina harás cinco columnas de acacia revestidas de oro. Les harás ganchos de oro y cinco bases hechas de cobre fundido.

^ Éx. 26:2 Un codo equivalía a 44,5 cm (17,5 in). Ver apén. B14.

^ Éx. 26:17 O “piezas verticales”.

^ Éx. 26:17 O “paralelas”.

^ Éx. 26:19 O “bases con un agujero”.

Éxodo  30 : 1 - 38

30 ”Harás un altar de madera de acacia para quemar incienso. ^2 Será cuadrado y medirá un codo[*] de largo y un codo de ancho, y tendrá una altura de dos codos. El altar y sus cuernos formarán una sola pieza. ^3 Revestirás de oro puro la parte de arriba, los lados y los cuernos. Le harás un borde[*] de oro alrededor. ^4 Debajo del borde,[*] en dos lados opuestos, le pondrás dos anillos de oro. Servirán para meter por ellos las varas para transportarlo. ^5 Haz las varas de madera de acacia y revístelas de oro. ^6 Pondrás el altar delante de la cortina que está cerca del arca del Testimonio, delante de la cubierta que está sobre el Testimonio, donde me presentaré ante ti.

^7 ”Aarón quemará incienso aromático sobre el altar. Lo hará humear cada mañana mientras prepara las lámparas. ^8 Y, cuando Aarón encienda las lámparas al anochecer,[*] también quemará incienso. Es una ofrenda de incienso que se hará de forma regular delante de Jehová generación tras generación. ^9 No deben ofrecer sobre el altar incienso no autorizado ni ofrendas quemadas ni ofrendas de grano. Tampoco deben derramar sobre él ofrendas líquidas. ^10 Aarón tiene que hacer expiación por el altar una vez al año. Lo hará poniendo parte de la sangre de la ofrenda por el pecado de la expiación sobre los cuernos del altar. Esto debe hacerse una vez al año generación tras generación. El altar es santísimo para Jehová”.

^11 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^12 “Siempre que hagas un censo y cuentes a los hijos de Israel, cada uno de ellos tiene que pagar a Jehová un rescate por su vida cuando se haga el censo. Así ellos no sufrirán un castigo cuando los registren. ^13 Todos los que sean registrados tendrán que pagar medio siclo,[*] según el siclo oficial del lugar santo.[*] Un siclo equivale a 20 guerás.[*] La contribución para Jehová será de medio siclo. ^14 Todo el que sea registrado y tenga 20 años de edad o más pagará la contribución para Jehová. ^15 Los ricos no deben dar más y los pobres no deben dar menos del medio siclo que se pague como contribución a Jehová para hacer expiación por la vida de ustedes. ^16 Y aceptarás de los israelitas el dinero[*] de la expiación y lo darás para el servicio que se haga en la tienda de reunión. Este dinero servirá de recordatorio delante de Jehová para[*] los israelitas y hará expiación por la vida de ustedes”.

^17 Además, Jehová le dijo a Moisés: ^18 “Haz una fuente[*] para lavarse y hazle una base. Las dos serán de cobre. Pon la fuente entre la tienda de reunión y el altar, y llénala de agua. ^19 Aarón y sus hijos se lavarán allí las manos y los pies. ^20 Cuando entren en la tienda de reunión o cuando se acerquen al altar para servir y para presentar ofrendas de fuego y de humo a Jehová, deben lavarse con agua. Así no morirán. ^21 Tienen que lavarse las manos y los pies para que no mueran. Esto es una norma permanente para ellos —para Aarón y sus descendientes— generación tras generación”.

^22 Jehová también le dijo a Moisés: ^23 “Luego reúne los mejores ingredientes aromáticos: 500 unidades de mirra solidificada y la mitad de esa cantidad —es decir, 250 unidades— de canela aromática, así como 250 unidades de cálamo aromático ^24 y 500 unidades de casia, pesadas según el siclo oficial del lugar santo, junto con un hin[*] de aceite de oliva. ^25 Con todo esto harás un aceite santo para la unción. Debe ser una mezcla bien preparada.[*] Será un aceite santo para la unción.

^26 ”Lo usarás para ungir la tienda de reunión y el arca del Testimonio, ^27 así como la mesa y todos sus utensilios, el candelabro y sus utensilios, el altar del incienso, ^28 el altar de la ofrenda quemada y todos sus utensilios, y la fuente con su base. ^29 Tienes que santificarlos para que lleguen a ser santísimos. Todo el que los toque debe ser santo. ^30 Y ungirás a Aarón y a sus hijos, y los santificarás para que sean mis sacerdotes.

^31 ”También les dirás a los israelitas: ‘Generación tras generación, este será mi aceite santo para la unción. ^32 No debe untarse sobre el cuerpo de nadie, y no deben hacer nada que tenga la misma composición. Es santo y siempre será algo santo para ustedes. ^33 Cualquiera que haga un ungüento como este y que se lo ponga a una persona que no tenga autorización[*] tiene que ser eliminado de su pueblo’”.

^34 Entonces Jehová le dijo a Moisés: “Reúne estos ingredientes aromáticos en cantidades iguales: gotas de estacte, uña aromática, gálbano aromático y olíbano puro. ^35 Haz un incienso con todo esto. Será una mezcla pura y santa de ingredientes aromáticos, bien preparada,[*] y llevará sal. ^36 Muele una parte de la mezcla hasta convertirla en un polvo muy fino y pon un poco delante del Testimonio en la tienda de reunión, donde me presentaré ante ti. Este incienso debe ser santísimo para ustedes. ^37 No deben hacer incienso con esta composición para uso personal. Siempre debes verlo como algo santo para Jehová. ^38 Cualquiera que haga un incienso como este para disfrutar de su olor tiene que ser eliminado de su pueblo”.

^ Éx. 30:2 Un codo equivalía a 44,5 cm (17,5 in). Ver apén. B14.

^ Éx. 30:3 O “una moldura”.

^ Éx. 30:4 O “de la moldura”.

^ Éx. 30:8 Lit. “entre las dos tardes”.

^ Éx. 30:13 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ Éx. 30:13 O “según el siclo santo”.

^ Éx. 30:13 Una guerá equivalía a 0,57 g (0,01835 oz tr). Ver apén. B14.

^ Éx. 30:16 Lit. “la plata”.

^ Éx. 30:16 O “por”.

^ Éx. 30:18 O “pila”.

^ Éx. 30:24 Un hin equivalía a 3,67 L (7,75 pt). Ver apén. B14.

^ Éx. 30:25 O “Debe ser como lo haría un fabricante de ungüentos”.

^ Éx. 30:33 Lit. “un extraño”. Es decir, un hombre que no sea de la familia de Aarón.

^ Éx. 30:35 O “como la haría un fabricante de ungüentos”.

Éxodo  31 : 1 - 18

31 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^2 “Mira, he escogido[*] a Bezalel, hijo de Urí, hijo de Hur, de la tribu de Judá. ^3 Lo llenaré con el espíritu de Dios para que tenga sabiduría, entendimiento y conocimientos sobre todo tipo de trabajos artesanales ^4 y así pueda hacer diseños artísticos, trabajar el oro, la plata y el cobre, ^5 cortar y montar piedras y hacer todo tipo de piezas de madera. ^6 Para ayudarlo he nombrado a Oholiab hijo de Ahisamac, de la tribu de Dan, y voy a poner sabiduría en el corazón de todas las personas hábiles[*] para que hagan todo lo que te he mandado: ^7 la tienda de reunión, el arca del Testimonio y la cubierta que está sobre ella, todo el equipo de la tienda, ^8 la mesa y sus utensilios, el candelabro de oro puro y todos sus utensilios, el altar del incienso, ^9 el altar de la ofrenda quemada y todos sus utensilios, la fuente[*] con su base, ^10 las prendas de vestir finamente tejidas, las prendas de vestir santas para el sacerdote Aarón y las prendas de vestir de sus hijos para servir de sacerdotes, ^11 el aceite de la unción y el incienso aromático para el santuario. Ellos harán todo lo que te he mandado”.

^12 Y Jehová también le dijo a Moisés: ^13 “Habla con los israelitas y diles: ‘Sobre todo, deben respetar mis sábados, porque es una señal entre ustedes y yo, generación tras generación, para que sepan que yo, Jehová, estoy santificándolos. ^14 Deben respetar el sábado, porque es santo para ustedes. Y cualquiera que lo profane debe morir. Si alguien hace algún trabajo ese día, tiene que ser eliminado de entre su pueblo. ^15 Pueden trabajar durante seis días, pero el séptimo día es un sábado de descanso completo. Es santo para Jehová. Si alguien trabaja en sábado, tiene que morir. ^16 Los israelitas deben respetar el sábado. Tienen que celebrar el sábado generación tras generación. Este es un pacto permanente. ^17 Es una señal permanente entre el pueblo de Israel y yo, porque Jehová hizo los cielos y la tierra en seis días, y el séptimo día dejó de trabajar y descansó’”.

^18 Pues bien, tan pronto como acabó de hablar con Moisés en el monte Sinaí, Dios le dio las dos tablas del Testimonio, que eran dos tablas de piedra escritas por el dedo de Dios.

^ Éx. 31:2 Lit. “he llamado por nombre”.

^ Éx. 31:6 Lit. “todos los sabios de corazón”.

^ Éx. 31:9 O “pila”.

Éxodo  33 : 1 - 23

33 Jehová también le dijo a Moisés: “Continúa el viaje con el pueblo que sacaste de la tierra de Egipto. Dirígete a la tierra sobre la cual hice un juramento a Abrahán, a Isaac y a Jacob, que decía: ‘Voy a dársela a tu descendencia’. ^2 Enviaré a un ángel delante de ti y expulsaré a los cananeos, los amorreos, los hititas, los perizitas, los heveos y los jebuseos. ^3 Sube a una tierra que rebosa de leche y miel. Pero yo no iré con ustedes, porque son un pueblo terco[*] y podría exterminarlos en el camino”.

^4 Cuando el pueblo oyó esas duras palabras, se puso de duelo, y ninguno de ellos usó sus adornos. ^5 Y Jehová le dijo a Moisés: “Diles a los israelitas: ‘Ustedes son un pueblo terco.[*] En un instante podría pasar entre ustedes y exterminarlos. Así que no se pongan sus adornos mientras yo decido lo que voy a hacer con ustedes’”. ^6 Por eso, los israelitas se quitaron sus adornos en el monte Horeb y no volvieron a ponérselos.

^7 Entonces Moisés sacó su tienda del campamento, la colocó a cierta distancia y la llamó tienda de reunión. Todos los que querían consultar a Jehová salían e iban a la tienda de reunión, que estaba fuera del campamento. ^8 Cada vez que Moisés se dirigía a la tienda, todo el pueblo se levantaba. Todos se quedaban de pie a la entrada de sus tiendas y seguían con la mirada a Moisés hasta que entraba en la tienda. ^9 En cuanto Moisés entraba, la columna de nube bajaba y se colocaba a la entrada de la tienda mientras Dios hablaba con Moisés. ^10 Cuando el pueblo veía la columna de nube a la entrada de la tienda, todos se inclinaban a la entrada de su propia tienda. ^11 Y Jehová le hablaba a Moisés cara a cara, tal como le hablaría un hombre a otro. Cuando Moisés salía para volver al campamento, su ayudante y siervo Josué hijo de Nun no se apartaba de la tienda.

^12 Entonces Moisés le dijo a Jehová: “Me estás diciendo ‘Guía a este pueblo’. Pero no me has dicho a quién enviarás conmigo. Además, me has dicho ‘Te conozco por tu nombre[*] y también tienes mi aprobación’.[*] ^13 Si tengo tu aprobación, por favor, enséñame tus caminos para que pueda conocerte y seguir teniendo tu aprobación. No olvides que esta nación es tu pueblo”. ^14 Así que él le respondió: “Yo mismo iré[*] contigo y te daré descanso”. ^15 Entonces Moisés le dijo: “Si tú mismo no vas[*] a acompañarnos, no nos hagas salir de aquí. ^16 ¿Cómo se sabrá que tu pueblo y yo tenemos tu aprobación? Si vienes con nosotros, tu pueblo y yo seremos diferentes de los demás pueblos que hay sobre la tierra”.

^17 Jehová le dijo a Moisés: “También haré esto que me pides, porque tienes mi aprobación y te conozco por tu nombre”. ^18 Él le respondió: “Por favor, déjame ver tu gloria”. ^19 Él le dijo: “Haré que toda mi bondad pase delante de tu rostro y proclamaré mi nombre, Jehová, delante de ti. Y favoreceré al que yo quiera favorecer, y le mostraré misericordia al que yo quiera mostrarle misericordia”. ^20 Pero añadió: “No puedes ver mi rostro, porque ningún ser humano puede verme y seguir con vida”.

^21 Además, Jehová le dijo: “Aquí hay un lugar cerca de mí. Colócate sobre la roca ^22 y, mientras vaya pasando mi gloria, te pondré en una grieta de la roca y te protegeré con mi mano hasta que yo haya pasado. ^23 Después quitaré mi mano y verás mi espalda. Pero no podrás ver mi rostro”.

^ Éx. 33:3 Lit. “de dura cerviz”.

^ Éx. 33:5 Lit. “de dura cerviz”.

^ Éx. 33:12 O “Te he escogido”.

^ Éx. 33:12 Lit. “has hallado favor a mis ojos”.

^ Éx. 33:14 Lit. “Mi rostro irá”.

^ Éx. 33:15 Lit. “Si tu rostro no va”.

Éxodo  36 : 1 - 38

36 ”Bezalel trabajará con Oholiab y con todos los hombres hábiles[*] a quienes Jehová ha dado sabiduría y entendimiento para saber hacer todo el trabajo relacionado con el servicio santo, tal como Jehová ha mandado”.

^2 Entonces Moisés llamó a Bezalel, a Oholiab y a todos los hombres hábiles a quienes Jehová les había puesto sabiduría en el corazón, a todos los que se sintieron motivados por su corazón a ofrecerse para hacer el trabajo. ^3 Y Moisés les dio a ellos toda la contribución que los israelitas habían llevado para el trabajo relacionado con el servicio santo. Pero los israelitas le seguían llevando ofrendas voluntarias cada mañana.

^4 Después de empezar la obra santa, todos los trabajadores hábiles empezaron a ir uno tras otro ^5 a decirle a Moisés: “La gente está trayendo mucho más de lo necesario para el trabajo que Jehová ha mandado hacer”. ^6 De modo que Moisés ordenó que se anunciara por todo el campamento lo siguiente: “Hombres y mujeres, dejen de traer materiales para la contribución santa”. Así fue como se le impidió al pueblo seguir llevando cosas. ^7 Había suficientes materiales para el trabajo que se iba a hacer. De hecho, había más que suficientes.

^8 Entonces, todos los trabajadores hábiles hicieron el tabernáculo con 10 telas de tienda de lino fino retorcido, hilo azul, lana púrpura e hilo rojo escarlata. Él[*] las hizo con querubines bordados. ^9 Cada tela medía 28 codos[*] de largo y 4 codos de ancho. Todas las telas medían lo mismo. ^10 Entonces unió cinco telas y, por separado, unió las otras cinco. ^11 Después hizo presillas de hilo azul en el borde de la primera serie de telas, donde se juntaría con la segunda serie. Hizo lo mismo en el borde de la tela que está al extremo de la segunda serie, allí donde se juntaría con la primera serie. ^12 Hizo 50 presillas en el borde de una serie y 50 presillas en el extremo de la otra serie, donde ambas series se juntarían. Las hizo de manera que quedaran unas frente a otras. ^13 Por último, hizo 50 broches de oro y con ellos unió las dos series de telas, de modo que el tabernáculo formó una unidad.

^14 Luego hizo telas de pelo de cabra para la tienda que cubre el tabernáculo. Hizo 11 telas de tienda. ^15 Cada tela medía 30 codos de largo y 4 codos de ancho. Las 11 telas medían lo mismo. ^16 Entonces unió cinco telas y, por separado, unió las otras seis telas. ^17 Después hizo 50 presillas en el borde de la primera serie, en la tela del extremo que se juntaba con la otra serie. Además, hizo 50 presillas en el borde de la otra serie, en la tela que se juntaba con la primera serie. ^18 Hizo 50 broches de cobre para unir las dos series de telas y así formar una unidad.

^19 También hizo para la tienda una cubierta de pieles de carnero teñidas de rojo y otra cubierta de pieles de foca para ponérsela encima.

^20 Entonces hizo los armazones rectangulares del tabernáculo. Eran de madera de acacia e iban colocados de pie. ^21 Cada armazón medía 10 codos de largo y un codo y medio de ancho. ^22 Y cada armazón tenía dos espigas[*] unidas[*] la una a la otra. Así es como él hizo todos los armazones del tabernáculo. ^23 De modo que hizo los armazones para el lado sur del tabernáculo, 20 armazones orientados hacia el sur. ^24 También hizo 40 bases[*] de plata para ponerlas debajo de los 20 armazones: debajo de un armazón habría dos bases donde se encajarían sus dos espigas, y debajo de los demás armazones también habría dos bases donde se encajarían sus dos espigas. ^25 Y, para el otro lado del tabernáculo, el lado norte, hizo 20 armazones. ^26 También les hizo 40 bases de plata: debajo de un armazón habría dos bases, y debajo de los demás armazones también habría dos bases.

^27 Para la parte de atrás del tabernáculo, que estaba orientada hacia el oeste, hizo seis armazones. ^28 Además, hizo dos armazones que cumplían la función de esquinas en la parte de atrás del tabernáculo. ^29 Esos armazones tenían dos piezas que empezaban abajo y terminaban uniéndose en la parte de arriba, donde estaba el primer anillo. Esto fue lo que hizo con los dos armazones de las esquinas. ^30 De modo que había ocho armazones con sus 16 bases de plata: debajo de cada armazón había dos bases.

^31 También hizo barras de madera de acacia: cinco para unir los armazones de un lado del tabernáculo, ^32 cinco para unir los armazones del otro lado del tabernáculo y cinco para unir los armazones del lado oeste del tabernáculo, es decir, la parte de atrás. ^33 Hizo que la barra central quedara a media altura de los armazones y pasara de un extremo al otro. ^34 Y revistió de oro los armazones y les hizo anillos de oro por los que pasaban las barras. También revistió de oro las barras.

^35 Hizo una cortina de hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino retorcido. La hizo con querubines bordados. ^36 Entonces hizo para ella cuatro columnas de acacia y las revistió de oro. También hizo ganchos de oro y cuatro bases de plata fundida para las columnas. ^37 Luego, para la entrada de la tienda, hizo una cortina[*] entretejiendo hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino retorcido. ^38 Además, hizo cinco columnas y sus ganchos. Revistió de oro sus partes superiores y sus abrazaderas,[*] pero sus cinco bases eran de cobre.

^ Éx. 36:1 Lit. “sabios de corazón”.

^ Éx. 36:8 Al parecer, se refiere a Bezalel.

^ Éx. 36:9 Un codo equivalía a 44,5 cm (17,5 in). Ver apén. B14.

^ Éx. 36:22 O “piezas verticales”.

^ Éx. 36:22 O “paralelas”.

^ Éx. 36:24 O “bases con un agujero”.

^ Éx. 36:37 O “pantalla”.

^ Éx. 36:38 O “anillos”, “aros”, “argollas”, para unir.

Éxodo  39 : 1 - 43

39 Con el hilo azul, la lana púrpura y el hilo rojo escarlata, ellos hicieron prendas de vestir finamente tejidas para servir en el lugar santo. También hicieron las prendas de vestir santas para Aarón, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^2 Él hizo el efod con oro, hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino retorcido. ^3 Hicieron láminas finas de oro a golpe de martillo. Luego él las cortó formando hilos para entretejerlos con el hilo azul, la lana púrpura, el hilo rojo escarlata y el lino fino, y así se bordó el efod. ^4 Le hicieron dos piezas en los hombros que iban unidas a sus dos extremos superiores. ^5 Y el cinturón tejido, que estaba unido al efod y lo mantenía sujeto en su sitio, estaba hecho con los mismos materiales: oro, hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino retorcido, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^6 Entonces pusieron las piedras de ónice en monturas de oro y grabaron en las piedras los nombres de los hijos de Israel como se grabaría un sello. ^7 Después, él las colocó sobre las piezas de los hombros del efod como recordatorio[*] para los hijos de Israel, tal como Jehová le había mandado a Moisés. ^8 Luego hizo el pectoral. Se bordó igual que el efod: con oro, hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino retorcido. ^9 Al doblarse, el pectoral formaba un cuadrado que medía un palmo[*] de largo y un palmo de ancho. ^10 Le pusieron cuatro filas de piedras. En la primera fila había rubí, topacio y esmeralda. ^11 En la segunda fila había turquesa, zafiro y jaspe. ^12 En la tercera fila había piedra léshem,[*] ágata y amatista. ^13 Y en la cuarta fila había crisólito, ónice y jade. Todas las piedras tenían monturas de oro. ^14 Las piedras llevaban los nombres de los 12 hijos de Israel. Cada nombre representaba a una de las 12 tribus y estaba grabado como un sello.

^15 Luego hicieron cadenillas trenzadas para el pectoral. Eran como cordones de oro puro. ^16 Entonces hicieron dos monturas de oro y dos anillos de oro, y fijaron los dos anillos en las dos esquinas[*] del pectoral. ^17 Después pasaron los dos cordones de oro por los dos anillos de las esquinas del pectoral. ^18 A continuación, pasaron las dos puntas de los dos cordones por las dos monturas y las fijaron a las piezas de los hombros en la parte delantera del efod. ^19 Después hicieron dos anillos de oro y los colocaron en las dos esquinas del borde interior del pectoral, que toca el efod. ^20 Además, hicieron otros dos anillos de oro y los pusieron en la parte frontal del efod, más abajo de las dos piezas de los hombros, cerca de donde se sujeta el efod, encima del cinturón tejido. ^21 Finalmente, unieron los anillos del pectoral a los anillos del efod con un cordón azul para mantener el pectoral fijo sobre el efod, encima del cinturón tejido, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^22 Él también hizo la túnica sin mangas del efod toda de hilo azul, tejida por un tejedor. ^23 La abertura de la túnica sin mangas quedaba en el centro, como la abertura de una coraza. Alrededor tenía un borde para que no se rasgara. ^24 Luego, en el dobladillo de la túnica sin mangas, hicieron granadas de hilo azul retorcido con lana púrpura e hilo rojo escarlata. ^25 Además, hicieron campanillas de oro puro y las pusieron entre las granadas en todo el dobladillo de la túnica sin mangas: una campanilla entre granada y granada. ^26 Alternaron una campanilla, una granada, una campanilla, una granada... Y así en todo el dobladillo de la túnica sin mangas que se usaba para realizar el servicio, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^27 También hicieron las túnicas de lino fino, tejidas por un tejedor, para Aarón y para sus hijos, ^28 el turbante especial de lino fino, los turbantes de lino fino para los hijos de Aarón, los calzoncillos de lino fino retorcido ^29 y la banda tejida con lino fino retorcido, hilo azul, lana púrpura e hilo rojo escarlata, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^30 Finalmente, hicieron la placa brillante de oro puro —la santa señal de dedicación—[*] y, tal como se grabaría un sello, le pusieron esta inscripción: “La santidad le pertenece a Jehová”. ^31 Entonces le pusieron un cordón de hilo azul para colocarla en el turbante, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^32 Por fin se terminó de hacer todo lo relacionado con el tabernáculo, es decir, con la tienda de reunión. Los israelitas hicieron todo lo que Jehová le había mandado a Moisés. Lo hicieron tal como él había dicho.

^33 Entonces le llevaron el tabernáculo a Moisés, la tienda y todo su equipo: los broches, los armazones, las barras, las columnas y las bases;[*] ^34 la cubierta de pieles de carnero teñidas de rojo, la cubierta de pieles de foca y la cortina de separación; ^35 el arca del Testimonio con sus varas y su cubierta; ^36 la mesa con todos sus utensilios y el pan de la presencia; ^37 el candelabro de oro puro, sus lámparas —la fila de lámparas—, todos sus utensilios y el aceite para el alumbrado; ^38 el altar de oro, el aceite de la unción, el incienso aromático y la cortina para la entrada de la tienda; ^39 el altar de cobre con su rejilla de cobre, sus varas y todos sus utensilios, así como la fuente[*] con su base; ^40 las cortinas del patio con sus columnas y sus bases, la cortina para la entrada del patio, las cuerdas, las estacas y todos los utensilios para el servicio que se haría en el tabernáculo, en la tienda de reunión; ^41 las prendas de vestir finamente tejidas para servir en el santuario, las prendas de vestir santas para el sacerdote Aarón y las prendas de vestir de sus hijos para servir de sacerdotes.

^42 Los israelitas hicieron todo el trabajo tal como Jehová le había mandado a Moisés. ^43 Cuando Moisés examinó su trabajo, vio que ellos lo habían hecho tal como Jehová había mandado. Y Moisés los bendijo.

^ Éx. 39:7 O “como piedras de recordatorio”.

^ Éx. 39:9 Unos 22,2 cm (8,75 in). Ver apén. B14.

^ Éx. 39:12 No se sabe a qué piedra preciosa se refiere. Podría ser ámbar, jacinto, ópalo o turmalina.

^ Éx. 39:16 Es decir, las esquinas superiores.

^ Éx. 39:30 O “la diadema santa”.

^ Éx. 39:33 O “bases con un agujero”.

^ Éx. 39:39 O “pila”.

Levítico  2 : 1 - 16

2 ”’Ahora bien, si alguien presenta una ofrenda de grano para Jehová, debe ser de harina fina. Él debe derramar aceite sobre ella y ponerle olíbano encima. ^2 Luego se la llevará a los hijos de Aarón, los sacerdotes, y el sacerdote tomará un puñado de harina fina con el aceite y todo su olíbano, y lo hará humear sobre el altar como muestra de la ofrenda.[*] Será una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable para Jehová. ^3 Y lo que quede de la ofrenda de grano les pertenece a Aarón y a sus hijos. Es algo santísimo de las ofrendas hechas con fuego para Jehová.

^4 ”’Si presentas una ofrenda de grano que ha sido hecha al horno, debe ser de harina fina. Deben ser roscas de pan sin levadura hechas con aceite o galletas delgadas sin levadura untadas con aceite.

^5 ”’Si tu ofrenda es una ofrenda de grano que ha sido preparada sobre una plancha, debe ser de harina fina sin levadura y mezclada con aceite. ^6 Debe partirse en trozos, y tienes que derramarle aceite encima. Es una ofrenda de grano.

^7 ”’Si tu ofrenda es una ofrenda de grano que ha sido preparada en una cacerola, debe hacerse con harina fina y aceite. ^8 Tienes que llevarle a Jehová la ofrenda de grano hecha con esas cosas y presentarla ante el sacerdote, y él la acercará al altar. ^9 Y el sacerdote tomará un poco de la ofrenda de grano como muestra de la ofrenda[*] y lo hará humear sobre el altar. Será una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable para Jehová. ^10 Y lo que quede de la ofrenda de grano les pertenece a Aarón y a sus hijos. Es algo santísimo de las ofrendas hechas con fuego para Jehová.

^11 ”’No deben presentarle a Jehová ninguna ofrenda de grano que tenga levadura, porque no deben hacer humear ni masa fermentada ni miel como ofrendas hechas con fuego para Jehová.

^12 ”’Pueden presentárselas a Jehová como ofrendas de las primicias, pero no se ofrecerán en el altar como aroma muy agradable.

^13 ”’Todas las ofrendas de grano que hagas deben sazonarse con sal. No permitas que a ninguna de tus ofrendas de grano le falte la sal del pacto de tu Dios. Siempre que hagas una ofrenda, ofrecerás sal.

^14 ”’Y, si le presentas a Jehová una ofrenda de grano de los primeros frutos maduros, deben ser granos nuevos tostados[*] al fuego, granos nuevos triturados. Será la ofrenda de grano de tus primeros frutos maduros. ^15 Tienes que echar aceite sobre ella y ponerle olíbano encima. Es una ofrenda de grano. ^16 Y el sacerdote hará humear una muestra de la ofrenda,[*] es decir, un poco de grano triturado y de aceite con todo su olíbano. Será una ofrenda hecha con fuego para Jehová.

^ Lev. 2:2 O “como porción conmemorativa de ella”.

^ Lev. 2:9 O “como porción conmemorativa de ella”.

^ Lev. 2:14 O “espigas verdes tostadas”.

^ Lev. 2:16 O “una porción conmemorativa de ella”.

Levítico  4 : 1 - 35

4 Y Jehová siguió diciéndole a Moisés: ^2 “Diles a los israelitas: ‘Si alguien peca sin querer y hace algo que Jehová prohíbe, esto es lo que se debe hacer:

^3 ”’Si el sacerdote ungido peca y hace culpable al pueblo, tiene que presentarle un toro joven sano a Jehová como ofrenda por el pecado debido al pecado que cometió. ^4 Y él llevará el toro delante de Jehová a la entrada de la tienda de reunión, pondrá la mano sobre la cabeza del toro y lo matará delante de Jehová. ^5 Entonces el sacerdote ungido llevará un poco de la sangre del toro dentro de la tienda de reunión. ^6 El sacerdote mojará el dedo en la sangre y salpicará un poco de sangre siete veces delante de Jehová enfrente de la cortina del lugar santo. ^7 El sacerdote también pondrá un poco de sangre en los cuernos del altar del incienso aromático, que está delante de Jehová en la tienda de reunión. Y derramará el resto de la sangre del toro al pie del altar de la ofrenda quemada, que está a la entrada de la tienda de reunión.

^8 ”’Luego quitará toda la grasa del toro de la ofrenda por el pecado: la grasa que cubre los intestinos y la grasa que está pegada a los intestinos, ^9 así como los dos riñones con la grasa que hay sobre ellos y que está cerca de los lomos. Y junto con los riñones quitará la membrana grasa del hígado. ^10 Se le quitará lo mismo que al toro del sacrificio de paz. Y el sacerdote hará humear todo sobre el altar de la ofrenda quemada.

^11 ”’Pero, en cuanto a la piel del toro y toda su carne con la cabeza, las canillas, los intestinos y el excremento ^12 —es decir, el resto del toro—, él debe hacer que todo sea llevado fuera del campamento, al lugar puro donde se tiran las cenizas.[*] Y él quemará todo sobre un fuego de leña. Debe quemarse donde se tiran las cenizas.

^13 ”’Ahora bien, si todo el pueblo[*] de Israel se ha hecho culpable debido a que cometió un pecado sin querer y la congregación no sabía que ellos habían hecho algo que Jehová prohibía ^14 pero entonces se llega a conocer su pecado, la congregación tiene que presentar un toro joven como ofrenda por el pecado y llevarlo delante de la tienda de reunión. ^15 Los ancianos del pueblo pondrán las manos sobre la cabeza del toro delante de Jehová, y se matará el toro delante de Jehová.

^16 ”’Entonces el sacerdote ungido llevará un poco de la sangre del toro dentro de la tienda de reunión. ^17 El sacerdote debe mojar el dedo en la sangre y salpicar un poco de sangre siete veces delante de Jehová enfrente de la cortina. ^18 Luego pondrá un poco de sangre en los cuernos del altar que está delante de Jehová, el cual está en la tienda de reunión. Y derramará el resto de la sangre al pie del altar de la ofrenda quemada, que está a la entrada de la tienda de reunión. ^19 Le quitará toda la grasa al toro y la hará humear sobre el altar. ^20 Hará con este toro lo mismo que hizo con el otro toro de la ofrenda por el pecado. Así es como lo hará. El sacerdote hará expiación por el pueblo, y ellos serán perdonados. ^21 Él hará que el toro sea llevado fuera del campamento y lo quemará, tal como quemó el primer toro. Es una ofrenda por el pecado hecha a favor de la congregación.

^22 ”’Si uno de los jefes del pueblo peca sin querer y se ha hecho culpable debido a que hizo algo que Jehová su Dios prohíbe ^23 o si se da cuenta de que ha cometido un pecado al desobedecer un mandamiento, entonces debe llevar un cabrito sano como ofrenda. ^24 Pondrá la mano sobre la cabeza del cabrito y lo matará en el lugar donde se mata la ofrenda quemada delante de Jehová. Es una ofrenda por el pecado. ^25 El sacerdote pondrá con el dedo un poco de sangre de la ofrenda por el pecado en los cuernos del altar de la ofrenda quemada y derramará el resto de la sangre al pie del altar de la ofrenda quemada. ^26 Y hará humear toda la grasa de la ofrenda sobre el altar, tal como hizo con la grasa del sacrificio de paz. El sacerdote hará expiación por él, por su pecado, y él será perdonado.

^27 ”’Si alguien del pueblo[*] peca sin querer y se ha hecho culpable debido a que hizo algo que Jehová prohíbe ^28 o si se da cuenta de que ha cometido un pecado, entonces tiene que llevar una cabrita sana como ofrenda por el pecado que ha cometido. ^29 Pondrá la mano sobre la cabeza de la ofrenda por el pecado y la matará en el mismo lugar donde se mata la ofrenda quemada. ^30 El sacerdote pondrá con el dedo un poco de sangre de la ofrenda en los cuernos del altar de la ofrenda quemada y derramará el resto de la sangre al pie del altar. ^31 Y le quitará toda la grasa a esta ofrenda, tal como se le quita la grasa al sacrificio de paz. Y el sacerdote la hará humear sobre el altar como una ofrenda de aroma muy agradable para Jehová. El sacerdote hará expiación por él, y él será perdonado.

^32 ”’Pero, si lo que él presenta como ofrenda por el pecado es un cordero, debe ser una hembra sana. ^33 Pondrá la mano sobre la cabeza de la ofrenda por el pecado y la matará como ofrenda por el pecado en el lugar donde se mata la ofrenda quemada. ^34 El sacerdote pondrá con el dedo un poco de sangre de la ofrenda por el pecado en los cuernos del altar de la ofrenda quemada y derramará el resto de la sangre al pie del altar. ^35 Le quitará toda la grasa igual que se le quita la grasa al carnero joven del sacrificio de paz. Y el sacerdote la hará humear sobre el altar, encima de las ofrendas hechas con fuego para Jehová. El sacerdote hará expiación por él, por el pecado que cometió, y él será perdonado.

^ Lev. 4:12 O “cenizas grasosas”, es decir, cenizas empapadas en la grasa de los sacrificios.

^ Lev. 4:13 Lit. “toda la asamblea”.

^ Lev. 4:27 Lit. “de la gente de la tierra”.

Levítico  5 : 1 - 19

5 ”’Si alguien peca porque ha oído un llamado público a testificar[*] y es un testigo o ha visto o sabe algo pero no lo informa, él responderá por su error.

^2 ”’O, si una persona toca algo impuro, sea el cadáver de un animal salvaje impuro, de un animal doméstico impuro o de un animal impuro que enjambra en la tierra, esa persona es impura y se ha hecho culpable, incluso si no se da cuenta de ello. ^3 O, si alguien sin saberlo toca una impureza humana —cualquier persona o cosa impura que pueda hacerlo impuro— y llega a darse cuenta, él se hace culpable.

^4 ”’O, si alguien se apresura a jurar que va a hacer algo —sea algo bueno o algo malo, eso no importa— y no se ha dado cuenta pero luego se da cuenta de que ha jurado apresuradamente, él se hace culpable.[*]

^5 ”’Si alguien se hace culpable de alguna de estas cosas, entonces tiene que confesar de qué manera ha pecado. ^6 También le llevará a Jehová su ofrenda por la culpa debido al pecado que cometió, es decir, una hembra del rebaño, ya sea una cordera o una cabrita, como ofrenda por el pecado. Luego el sacerdote hará expiación por él, por su pecado.

^7 ”’Sin embargo, si él no tiene lo suficiente para ofrecer una oveja, tiene que llevarle a Jehová dos tórtolas o dos pichones de paloma como su ofrenda por la culpa debido al pecado que ha cometido, un ave como ofrenda por el pecado y otra como ofrenda quemada. ^8 Tiene que llevarle las aves al sacerdote, que presentará primero la de la ofrenda por el pecado. Él le cortará de un pellizco la parte delantera del cuello sin separarle la cabeza por completo. ^9 Y salpicará el lado del altar con un poco de la sangre de la ofrenda por el pecado, pero el resto de la sangre se derramará al pie del altar. Es una ofrenda por el pecado. ^10 Él presentará la otra ave como ofrenda quemada siguiendo el procedimiento regular. Y el sacerdote hará expiación por él, por el pecado que ha cometido, y él será perdonado.

^11 ”’Ahora bien, si él no tiene lo suficiente para ofrecer dos tórtolas o dos pichones de paloma, entonces tiene que llevar como ofrenda por el pecado que ha cometido la décima parte de un efá[*] de harina fina como ofrenda por el pecado. No debe echarle aceite ni ponerle olíbano encima, porque es una ofrenda por el pecado. ^12 Él le llevará la ofrenda al sacerdote, y el sacerdote tomará un puñado de ella como muestra de la ofrenda[*] y lo hará humear sobre el altar, encima de las ofrendas hechas con fuego para Jehová. Es una ofrenda por el pecado. ^13 Y el sacerdote hará expiación por él, por el pecado que ha cometido, por cualquiera de estos pecados, y él será perdonado. El resto de la ofrenda será del sacerdote, igual que la ofrenda de grano’”.

^14 Jehová siguió hablando con Moisés. Le dijo: ^15 “Si alguien se porta infielmente debido a que peca sin querer contra las cosas santas de Jehová, él tiene que llevarle a Jehová un carnero sano del rebaño como ofrenda por la culpa. Su valor en siclos[*] de plata debe calcularse según el siclo oficial del lugar santo.[*] ^16 Él pagará una compensación por el pecado que ha cometido contra el lugar santo y además le añadirá una quinta parte de su valor. Se lo dará todo al sacerdote para que el sacerdote haga expiación por él con el carnero de la ofrenda por la culpa, y él será perdonado.

^17 ”Si alguien peca y hace algo que Jehová prohíbe, incluso sin darse cuenta, él sigue siendo culpable y responderá por su error. ^18 Tiene que llevarle al sacerdote un carnero sano del rebaño de acuerdo con el valor estimado como ofrenda por la culpa. Entonces el sacerdote hará expiación por él, por el error que cometió sin querer y sin saberlo, y él será perdonado. ^19 Es una ofrenda por la culpa. Sin duda se ha hecho culpable de pecar contra Jehová”.

^ Lev. 5:1 Lit. “una voz de una maldición (un juramento)”. Probablemente un anuncio relacionado con un pecado que incluía una maldición contra el pecador o contra el testigo en caso de que no testificara.

^ Lev. 5:4 Esto parece dar a entender que la persona no cumple su voto.

^ Lev. 5:11 La décima parte de un efá equivalía a 2,2 L (2 dry qt). Ver apén. B14.

^ Lev. 5:12 O “como porción conmemorativa de ella”.

^ Lev. 5:15 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ Lev. 5:15 O “según el siclo santo”.

Levítico  8 : 1 - 36

8 Jehová siguió hablando con Moisés y dijo: ^2 “Toma a Aarón junto con sus hijos, sus prendas de vestir, el aceite de la unción, el toro de la ofrenda por el pecado, los dos carneros y la canasta de panes sin levadura, ^3 y haz que todo el pueblo se reúna a la entrada de la tienda de reunión”.

^4 De modo que Moisés hizo exactamente lo que Jehová le había mandado, y el pueblo[*] se reunió a la entrada de la tienda de reunión. ^5 Luego Moisés le dijo al pueblo: “Esto es lo que Jehová nos ha mandado hacer”. ^6 Así que Moisés hizo que se acercaran Aarón y sus hijos, y los lavó con agua. ^7 Después le puso la túnica a Aarón, le colocó la banda, lo vistió con la túnica sin mangas, le puso el efod y se lo sujetó con el cinturón tejido del efod atándoselo con firmeza. ^8 Enseguida le colocó el pectoral y puso el Urim y el Tumim en el pectoral. ^9 Entonces le colocó el turbante especial en la cabeza y le puso en la parte delantera del turbante la placa brillante de oro, la santa señal de dedicación,[*] tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^10 Luego Moisés ungió el tabernáculo y todo lo que había en él con el aceite de la unción, y los santificó. ^11 Después salpicó siete veces el altar con un poco del aceite y ungió el altar y todos sus utensilios, así como la fuente[*] con su base, para santificarlos. ^12 Por último, derramó un poco del aceite de la unción sobre la cabeza de Aarón y lo ungió para santificarlo.

^13 Entonces Moisés hizo que los hijos de Aarón se acercaran, los vistió con túnicas, les colocó las bandas y les puso[*] los turbantes, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^14 Luego hizo que le llevaran el toro de la ofrenda por el pecado, y Aarón y sus hijos pusieron las manos sobre la cabeza del toro de la ofrenda por el pecado. ^15 Moisés mató el animal y puso con el dedo un poco de sangre en todos los cuernos del altar, y purificó de pecado el altar. El resto de la sangre lo derramó al pie del altar a fin de santificarlo para poder hacer expiación sobre él. ^16 Después él tomó toda la grasa que había sobre los intestinos, la membrana grasa del hígado y los dos riñones con su grasa, y Moisés los hizo humear sobre el altar. ^17 Entonces hizo que el resto del toro —la piel, la carne y el excremento— se quemara en el fuego fuera del campamento, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^18 Luego hizo que le acercaran el carnero de la ofrenda quemada, y Aarón y sus hijos pusieron las manos sobre la cabeza del carnero. ^19 Entonces Moisés mató el animal y salpicó con la sangre todos los lados del altar. ^20 Él cortó el carnero en trozos, y Moisés hizo humear la cabeza, los trozos y el sebo.[*] ^21 Y él lavó los intestinos y las canillas con agua, y Moisés hizo humear el carnero entero sobre el altar. Era una ofrenda quemada de aroma muy agradable. Era una ofrenda hecha con fuego para Jehová, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^22 Luego Moisés hizo que le llevaran el segundo carnero, el carnero del nombramiento sacerdotal, y Aarón y sus hijos pusieron las manos sobre la cabeza del carnero. ^23 Moisés mató el animal y puso un poco de su sangre en el lóbulo de la oreja derecha de Aarón, en el pulgar de su mano derecha y en el dedo gordo de su pie derecho. ^24 Enseguida Moisés hizo que los hijos de Aarón se acercaran y les puso un poco de sangre en el lóbulo de su oreja derecha, en el pulgar de su mano derecha y en el dedo gordo de su pie derecho. Moisés salpicó con el resto de la sangre todos los lados del altar.

^25 Entonces tomó la grasa, la cola gorda, toda la grasa que había sobre los intestinos, la membrana grasa del hígado, los dos riñones con su grasa y la pata derecha. ^26 Y sacó de la canasta de panes sin levadura que estaba delante de Jehová una rosca de pan sin levadura, una rosca de pan de aceite y una galleta delgada. Luego las colocó sobre los trozos de grasa y la pata derecha. ^27 Después puso todas estas cosas sobre las palmas de las manos de Aarón y sus hijos, y empezó a mecerlas de acá para allá como ofrenda mecida delante de Jehová. ^28 Entonces Moisés las tomó de sus manos y las hizo humear sobre el altar, encima de la ofrenda quemada. Eran un sacrificio del nombramiento sacerdotal de aroma muy agradable. Era una ofrenda hecha con fuego para Jehová.

^29 Después Moisés tomó el pecho y lo meció de acá para allá como ofrenda mecida delante de Jehová. Esta porción del carnero del nombramiento sacerdotal fue para Moisés, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^30 Y, con un poco del aceite de la unción y un poco de la sangre que estaba sobre el altar, Moisés salpicó a Aarón y su ropa y a sus hijos y su ropa. Así santificó a Aarón y su ropa y a sus hijos y su ropa.

^31 Entonces Moisés les dijo a Aarón y a sus hijos: “Hiervan la carne a la entrada de la tienda de reunión. Allí se la comerán con el pan que está en la canasta del nombramiento sacerdotal, tal como se me ordenó: ‘Aarón y sus hijos se la comerán’. ^32 Y lo que quede de la carne y del pan lo quemarán en el fuego. ^33 No se alejen de la entrada de la tienda de reunión durante siete días, hasta que terminen los días de su nombramiento sacerdotal, porque tomará siete días nombrarlos sacerdotes.[*] ^34 Jehová mandó que hiciéramos lo que hemos hecho hoy para hacer expiación por ustedes. ^35 Y ustedes se quedarán a la entrada de la tienda de reunión día y noche durante siete días y cumplirán sus obligaciones con Jehová, para que no mueran; porque así se me ordenó”.

^36 Y Aarón y sus hijos hicieron todas las cosas que Jehová había mandado por medio de Moisés.

^ Lev. 8:4 Lit. “la asamblea”.

^ Lev. 8:9 O “la diadema santa”.

^ Lev. 8:11 O “pila”.

^ Lev. 8:13 O “enrolló”.

^ Lev. 8:20 O “la grasa que hay alrededor de los riñones”.

^ Lev. 8:33 Lit. “llenarles la mano”.

Levítico  15 : 1 - 33

15 Jehová siguió hablando con Moisés y Aarón, y les dijo: ^2 “Hablen con los israelitas y díganles: ‘Si un hombre tiene una secreción[*] de su órgano genital,[*] esta secreción lo vuelve impuro. ^3 Él es impuro debido a su secreción genital; tanto si la secreción continúa saliendo de su órgano genital como si lo obstruye, él sigue siendo impuro.

^4 ”’Cualquier cama donde se acueste el que tenga la secreción genital será impura, y cualquier cosa en la que se siente será impura. ^5 Cualquier hombre que toque esa cama debe lavar su ropa y bañarse en agua, y será impuro hasta el atardecer. ^6 Todo el que se siente en algo donde se haya sentado el que tiene la secreción genital debe lavar su ropa y bañarse en agua, y será impuro hasta el atardecer. ^7 Sea quien sea el que toque el cuerpo del que tiene la secreción genital debe lavar su ropa y bañarse en agua, y será impuro hasta el atardecer. ^8 Si el que tiene la secreción genital le escupe a alguien puro, esa persona debe lavar su ropa y bañarse en agua, y será impura hasta el atardecer. ^9 Cualquier silla de montar sobre la que cabalgue el que tiene la secreción genital será impura. ^10 Todo el que toque cualquier cosa en la que él se haya sentado será impuro hasta el atardecer, y todo el que cargue esas cosas lavará su ropa y se bañará en agua, y será impuro hasta el atardecer. ^11 Si el que tiene la secreción genital no se ha lavado las manos con agua y toca a alguien, esa persona debe lavar su ropa y bañarse en agua, y será impura hasta el atardecer. ^12 El recipiente de barro que toque el que tiene la secreción genital debe romperse, y el recipiente de madera debe lavarse con agua.

^13 ”’Cuando la secreción genital se detenga y el hombre quede limpio de ella,[*] entonces contará siete días para su purificación, y él debe lavar su ropa y bañarse en agua de una corriente, y quedará puro. ^14 Al octavo día debe tomar dos tórtolas o dos pichones de paloma, presentarse delante de Jehová a la entrada de la tienda de reunión y dárselos al sacerdote. ^15 El sacerdote ofrecerá las aves, una como ofrenda por el pecado y la otra como ofrenda quemada. Y el sacerdote hará expiación por él delante de Jehová a causa de su secreción genital.

^16 ”’Ahora bien, si un hombre tiene una emisión de semen, debe bañar todo su cuerpo en agua, y será impuro hasta el atardecer. ^17 Debe lavar con agua cualquier prenda de vestir o cualquier cosa de piel manchada de semen, y esta será impura hasta el atardecer.

^18 ”’Cuando un hombre se acuesta con una mujer y tiene una emisión de semen, los dos tienen que bañarse en agua, y serán impuros hasta el atardecer.

^19 ”’Si una mujer sangra debido a su menstruación, se mantendrá impura durante siete días. Todo el que la toque será impuro hasta el atardecer. ^20 Cualquier cosa en la que se acueste mientras sea impura debido a su menstruación será impura, y cualquier cosa en la que se siente será impura. ^21 Todo el que toque la cama de ella debe lavar su ropa y bañarse en agua, y será impuro hasta el atardecer. ^22 Todo el que toque cualquier cosa en la que ella se haya sentado debe lavar su ropa y bañarse en agua, y será impuro hasta el atardecer. ^23 Si alguien toca la cama o cualquier otra cosa en la que ella se haya sentado, la persona se volverá impura hasta el atardecer. ^24 Y, si un hombre se acuesta con ella y la sangre de su menstruación cae sobre él, entonces él será impuro durante siete días, y cualquier cama donde él se acueste será impura.

^25 ”’Si la mujer sangra durante muchos días y no es el periodo normal de su menstruación o si el sangrado de su menstruación dura más de lo que es habitual, será impura todos los días que sangre, igual que en los días de su impureza menstrual. ^26 Cualquier cama donde se acueste durante los días que sangre será impura, como la cama de su impureza menstrual, y cualquier cosa en la que se siente será impura, como pasa durante su impureza menstrual. ^27 Todo el que toque esas cosas será impuro. Tiene que lavar su ropa y bañarse en agua, y será impuro hasta el atardecer.

^28 ”’Sin embargo, cuando el sangrado se detenga, ella contará siete días y después será pura. ^29 Al octavo día debe tomar dos tórtolas o dos pichones de paloma y se los llevará al sacerdote a la entrada de la tienda de reunión. ^30 El sacerdote presentará una de las aves como ofrenda por el pecado y la otra como ofrenda quemada. Y el sacerdote hará expiación por ella delante de Jehová a causa de la impureza de su sangrado.

^31 ”’Así pues, ustedes deben mantener a los israelitas separados de la impureza, para que ellos no mueran debido a su impureza por contaminar mi tabernáculo, que está en medio de ellos.

^32 ”’Esta es la ley para el hombre que tenga una secreción genital, el hombre que sea impuro debido a una emisión de semen, ^33 la mujer durante su impureza menstrual, cualquier hombre o mujer que tenga una secreción corporal y el hombre que se acueste con una mujer que esté impura’”.

^ Lev. 15:2 O “un flujo”.

^ Lev. 15:2 Lit. “su carne”.

^ Lev. 15:13 O “esté curado”.

Levítico  16 : 1 - 34

16 Jehová habló con Moisés después de la muerte de los dos hijos de Aarón que murieron por haberse acercado a Jehová. ^2 Jehová le dijo a Moisés: “Dile a tu hermano Aarón que no puede entrar en cualquier momento en el lugar santo detrás de la cortina, enfrente de la cubierta del Arca, a fin de que no muera, porque yo apareceré en una nube encima de la cubierta.

^3 ”Esto es lo que Aarón debe llevar cuando vaya a entrar en el lugar santo: un toro joven como ofrenda por el pecado y un carnero como ofrenda quemada. ^4 Debe ponerse la túnica santa de lino, cubrir su cuerpo[*] con los calzoncillos de lino, colocarse la banda de lino y ponerse el turbante especial de lino en la cabeza. Son prendas de vestir santas. Él se bañará en agua y se las pondrá.

^5 ”Debe tomar del pueblo[*] de Israel dos cabritos como ofrenda por el pecado y un carnero como ofrenda quemada.

^6 ”Y Aarón tiene que presentar el toro de la ofrenda por sus pecados, y hará expiación por él y por su casa.

^7 ”Entonces tomará los dos cabritos y los pondrá delante de Jehová a la entrada de la tienda de reunión. ^8 Aarón echará suertes entre los dos cabritos: uno será para Jehová y el otro para Azazel.[*] ^9 Aarón presentará el cabrito que le tocó en suerte a Jehová y con él hará una ofrenda por el pecado. ^10 Pero el cabrito que tocó en suerte para Azazel debe llevarse vivo delante de Jehová para hacer la expiación sobre él, a fin de que pueda ser enviado para Azazel al desierto.

^11 ”Aarón presentará el toro de la ofrenda por sus propios pecados y hará expiación por él y por su casa. Después matará el toro de la ofrenda por sus propios pecados.

^12 ”Luego tomará el braserillo lleno de brasas ardientes del altar delante de Jehová y dos puñados de incienso aromático en polvo, y los llevará detrás de la cortina. ^13 También echará el incienso en el fuego delante de Jehová, y la nube del incienso envolverá la cubierta del Arca, que está sobre el Testimonio, para que él no muera.

^14 ”Con su dedo salpicará un poco de la sangre del toro enfrente de la cubierta en el lado este. Con su dedo salpicará un poco de la sangre siete veces delante de la cubierta.

^15 ”Luego matará el cabrito de la ofrenda por los pecados del pueblo. Llevará su sangre detrás de la cortina y con su sangre hará lo mismo que hizo con la sangre del toro. La salpicará hacia la cubierta y delante de la cubierta.

^16 ”Él tiene que hacer expiación por el lugar santo debido a los actos impuros de los israelitas y debido a sus transgresiones y sus pecados. Eso es lo que él debe hacer por la tienda de reunión, que está entre ellos, en medio de sus actos impuros.

^17 ”No debe haber ningún otro hombre en la tienda de reunión desde el momento en que él entre para hacer expiación en el lugar santo hasta que salga. Él hará expiación por él y por su casa, y por toda la congregación de Israel.

^18 ”Entonces él saldrá al altar, que está delante de Jehová, y hará expiación por él, y pondrá un poco de la sangre del toro y un poco de la sangre del cabrito en todos los cuernos del altar. ^19 Con su dedo también salpicará un poco de la sangre siete veces sobre el altar, y lo purificará de los actos impuros de los israelitas y lo santificará.

^20 ”Cuando haya acabado de hacer expiación por el lugar santo, la tienda de reunión y el altar, también presentará el cabrito vivo. ^21 Aarón pondrá sus dos manos sobre la cabeza del cabrito vivo y confesará sobre él todos los errores de los israelitas, todas las transgresiones y todos los pecados, y los pondrá sobre la cabeza del cabrito y lo enviará al desierto por medio de un hombre designado[*] para hacerlo. ^22 El cabrito cargará con todos los errores de ellos y los llevará a una tierra desierta, y él enviará el cabrito al desierto.

^23 ”Entonces Aarón entrará en la tienda de reunión, se quitará la ropa de lino que se puso cuando entró en el lugar santo y la dejará allí. ^24 Tiene que bañarse[*] en agua en un lugar santo y vestirse. Luego saldrá y presentará su ofrenda quemada y la ofrenda quemada del pueblo, y hará expiación por él y por el pueblo. ^25 Hará humear sobre el altar la grasa de la ofrenda por el pecado.

^26 ”El hombre que envió el cabrito para Azazel debe lavar su ropa y bañarse en agua; después de eso puede entrar en el campamento.

^27 ”Y el toro de la ofrenda por el pecado y el cabrito de la ofrenda por el pecado —la sangre de los cuales se llevó dentro del lugar santo para hacer la expiación— se llevarán fuera del campamento, y se quemarán en el fuego sus pieles, su carne y su excremento. ^28 El hombre que los queme debe lavar su ropa y bañarse en agua; después de eso puede entrar en el campamento.

^29 ”Esto será un estatuto permanente para ustedes: el día 10 del séptimo mes deben humillarse,[*] y no deben hacer ningún trabajo, ni el natural del país ni el extranjero que vive entre ustedes. ^30 Ese día se hará expiación por ustedes para declararlos puros. Quedarán limpios de todos sus pecados delante de Jehová. ^31 Es un sábado de descanso completo para ustedes, y deben humillarse. Esto es un estatuto permanente.

^32 ”El sacerdote que sea ungido y nombrado[*] para ser sacerdote en lugar de su padre hará expiación y se pondrá la ropa de lino, las prendas de vestir santas. ^33 Hará expiación por el santuario santo, por la tienda de reunión y por el altar, y hará expiación por los sacerdotes y por todas las personas de la congregación. ^34 Esto será un estatuto permanente para ustedes, a fin de hacer expiación por los israelitas una vez al año debido a todos sus pecados”.

Y él hizo exactamente lo que Jehová le había mandado a Moisés.

^ Lev. 16:4 O “su carne desnuda”.

^ Lev. 16:5 Lit. “de la asamblea”.

^ Lev. 16:8 Que posiblemente significa ‘macho de las cabras que desaparece’.

^ Lev. 16:21 O “preparado”.

^ Lev. 16:24 Lit. “bañar su carne”.

^ Lev. 16:29 O “humillar sus almas”. Por lo general, se entiende que la expresión humillarse se refiere a varias formas de sacrificarse, entre ellas el ayuno.

^ Lev. 16:32 Lit. “cuya mano sea llenada”.

Levítico  17 : 1 - 16

17 Jehová siguió diciéndole a Moisés: ^2 “Habla con Aarón y sus hijos y con todos los israelitas. Diles: ‘Esto es lo que Jehová ha mandado:

^3 ”’“Si algún hombre de la casa de Israel mata un toro, un carnero joven o una cabra dentro o fuera del campamento ^4 en vez de llevarlo a la entrada de la tienda de reunión para presentarlo como ofrenda para Jehová delante del tabernáculo de Jehová, entonces ese hombre será culpable de derramar sangre. Ha derramado sangre, y ese hombre tiene que ser eliminado de entre su pueblo. ^5 Esto es para que los israelitas lleven los sacrificios —que ahora están haciendo en campo abierto— a Jehová, a la entrada de la tienda de reunión, al sacerdote. Ellos tienen que ofrecérselos como sacrificios de paz a Jehová. ^6 Y el sacerdote salpicará con la sangre el altar de Jehová a la entrada de la tienda de reunión, y hará humear la grasa como una ofrenda de aroma muy agradable para Jehová. ^7 Así que ellos ya no deben ofrecerles sacrificios a los demonios parecidos a cabras,[*] con quienes se están prostituyendo. Esto será un estatuto permanente para ustedes generación tras generación”’.

^8 ”También debes decirles: ‘Cualquier hombre de la casa de Israel o cualquier extranjero que vive entre ustedes que presente una ofrenda quemada o un sacrificio ^9 y no lo lleve a la entrada de la tienda de reunión para ofrecérselo a Jehová tiene que ser eliminado de su pueblo.

^10 ”’Si algún hombre de la casa de Israel o algún extranjero que vive entre ustedes come sangre de cualquier clase, de seguro me enfrentaré al que[*] coma sangre y lo eliminaré de entre su pueblo. ^11 Porque la vida de la carne está en la sangre, y yo mismo la he puesto sobre el altar para ustedes, para hacer expiación por ustedes, porque la sangre es lo que hace expiación mediante la vida que hay en ella. ^12 Por eso les he dicho a los israelitas: “Ninguno de ustedes debe comer sangre, y ningún extranjero que vive entre ustedes debe comer sangre”.

^13 ”’Si algún israelita o algún extranjero que vive entre ustedes está cazando y atrapa un animal salvaje o un ave que pueda comerse, él tiene que derramar su sangre y cubrirla con polvo. ^14 Porque la vida de todo tipo de carne es su sangre, pues en ella está la vida. Por lo tanto, yo les dije a los israelitas: “No coman la sangre de ningún tipo de carne, porque la vida de todo tipo de carne es su sangre. Cualquiera que la coma será eliminado”. ^15 Si alguien, ya sea un natural del país o un extranjero, se come un animal encontrado muerto o que ha sido despedazado por una fiera, entonces tiene que lavar su ropa y bañarse en agua, y será impuro hasta el atardecer. Luego quedará puro. ^16 Pero, si no lava su ropa ni se baña,[*] responderá por su error’”.

^ Lev. 17:7 Lit. “las cabras”.

^ Lev. 17:10 O “fijaré mi rostro contra el que”.

^ Lev. 17:16 Lit. “ni baña su carne”.

Levítico  27 : 1 - 34

27 Jehová volvió a hablar con Moisés, y le dijo: ^2 “Habla con los israelitas y diles: ‘Si alguien hace el voto especial de ofrecerle a Jehová el valor estimado de una persona, ^3 entonces el valor estimado de un hombre de 20 a 60 años de edad será de 50 siclos[*] de plata, según el siclo oficial del lugar santo.[*] ^4 Pero, si se trata de una mujer, el valor estimado será de 30 siclos. ^5 Si la persona tiene de 5 a 20 años de edad, el valor estimado del hombre será de 20 siclos y el de la mujer de 10 siclos. ^6 Si tiene de un mes a cinco años de edad, el valor estimado del niño será de cinco siclos de plata y el de la niña de tres siclos de plata.

^7 ”’Si tiene 60 años o más, el valor estimado del hombre será de 15 siclos y el de la mujer de 10 siclos. ^8 Pero, si el que hace el voto es demasiado pobre para pagar el valor estimado, la persona se presentará ante el sacerdote y él le fijará un valor. El sacerdote fijará el valor de acuerdo con lo que pueda pagar el que hace el voto.

^9 ”’Si el voto implica a un animal que se puede ofrecer a Jehová, cualquier cosa que se le dé a Jehová se convertirá en algo santo. ^10 No podrá reemplazarse; tampoco podrá cambiarse uno bueno por uno malo ni uno malo por uno bueno. Pero, si se intercambiara un animal por otro, tanto el animal original como el animal por el que se cambió se convertirán en algo santo. ^11 Si se trata de un animal impuro que no puede presentarse como ofrenda para Jehová, entonces se presentará el animal ante el sacerdote. ^12 Y el sacerdote fijará su valor de acuerdo a si es bueno o si es malo. El valor estimado será el que diga el sacerdote. ^13 Pero, si en algún momento el que hace el voto quisiera comprar el animal de nuevo, debe añadirle una quinta parte al valor estimado.

^14 ”’Ahora bien, si alguien santifica su casa y la ofrece como algo santo para Jehová, entonces el sacerdote fijará su valor de acuerdo a si es buena o es mala. Lo que el sacerdote diga que vale, eso valdrá. ^15 Pero, si el que santificó la casa quiere comprarla de nuevo, entonces al valor estimado tiene que añadirle una quinta parte más de dinero, y la casa volverá a ser suya.

^16 ”’Si alguien santifica para Jehová parte del campo que posee, su valor se calculará de acuerdo con la cantidad de semilla que se necesita para sembrarlo: cada homer[*] de semilla de cebada equivaldrá a 50 siclos de plata. ^17 Si santifica el campo en el año del Jubileo, el valor estimado no cambia. ^18 Si santifica el campo después del Jubileo, el sacerdote le calculará el precio de acuerdo con los años que queden hasta el siguiente año del Jubileo, y el valor estimado se reducirá. ^19 Pero, si alguna vez el que santificó el campo quiere comprarlo de nuevo, entonces al valor estimado tiene que añadirle una quinta parte más de dinero, y el campo volverá a ser suyo. ^20 Ahora bien, si él no compra el campo de nuevo y este se vende a otro hombre, ya no se podrá comprar de nuevo. ^21 Cuando el campo quede libre en el Jubileo, se convertirá en algo santo para Jehová, en un campo dedicado a él. Se convertirá en propiedad de los sacerdotes.

^22 ”’Si alguien santifica para Jehová un campo que compró y que no es parte de su propiedad hereditaria, ^23 el sacerdote le calculará el valor de acuerdo con el número de años que quedan hasta el año del Jubileo, y él le dará el valor estimado ese mismo día. Es algo santo para Jehová. ^24 En el año del Jubileo, el campo se devolverá a la persona a quien él se lo compró, a la persona a quien le pertenece la tierra.

^25 ”’Todos los valores deben calcularse según el siclo oficial del lugar santo. El siclo debe equivaler a 20 guerás.[*]

^26 ”’Sin embargo, nadie debe santificar a un primogénito de los animales, porque nace como primogénito para Jehová. Sea toro o sea oveja, ya le pertenece a Jehová. ^27 Si es uno de los animales impuros y él paga un rescate[*] de acuerdo con el valor estimado, debe añadirle una quinta parte. Pero, si no se compra de nuevo, se venderá de acuerdo con el valor estimado.

^28 ”’Sin embargo, no puede venderse ni comprarse de nuevo ninguna cosa dedicada que alguien haya dedicado incondicionalmente[*] a Jehová de entre sus bienes, ya sea una persona, un animal o un campo que posea. Toda cosa dedicada es algo santísimo para Jehová. ^29 Es más, no se podrá rescatar a nadie que haya sido condenado[*] y puesto aparte para ser destruido. Debe morir sin falta.

^30 ”’Todas las décimas partes[*] de la tierra, ya sean de los productos del campo o de los frutos de los árboles, le pertenecen a Jehová. Son algo santo para Jehová. ^31 Si alguna vez alguien quiere comprar de nuevo alguna de las décimas partes que dio, debe añadirle una quinta parte. ^32 En cuanto a todas las décimas partes del ganado vacuno y del rebaño, el décimo animal[*] de todos los que pasen bajo la vara del pastor se convertirá en algo santo para Jehová. ^33 No debe examinarse si el animal es bueno o malo; tampoco debe cambiarse. Pero, si alguna vez alguien intentara cambiarlo, tanto el animal original como el animal por el que se cambió se convertirán en algo santo. No se pueden comprar de nuevo’”.

^34 Estos son los mandamientos que Jehová le dio a Moisés para los israelitas en el monte Sinaí.

^ Lev. 27:3 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ Lev. 27:3 O “según el siclo santo”.

^ Lev. 27:16 Un homer equivalía a 220 L (200 dry qt). Ver apén. B14.

^ Lev. 27:25 Una guerá equivalía a 0,57 g (0,01835 oz tr). Ver apén. B14.

^ Lev. 27:27 Lit. “lo redime”.

^ Lev. 27:28 O “haya entregado a la destrucción”.

^ Lev. 27:29 O “entregado”.

^ Lev. 27:30 O “Todos los diezmos”.

^ Lev. 27:32 O “la décima cabeza”.

Números  1 : 1 - 54

NÚMEROS

1 Y el primer día del segundo mes, en el segundo año de su salida de la tierra de Egipto, Jehová habló con Moisés en el desierto de Sinaí, en la tienda de reunión. Dijo: ^2 “Hagan un censo de todo el pueblo[*] de Israel,[*] uno a uno[*] según sus familias, según sus casas paternas, anotando en una lista los nombres de todos los varones. ^3 Tú y Aarón deben registrar por grupos[*] a todos los que tengan 20 años de edad o más y que puedan servir en el ejército de Israel.

^4 ”Lleven con ustedes a un hombre de cada tribu; cada uno debe ser jefe de su casa paterna. ^5 Estos son los nombres de los hombres que estarán con ustedes: de Rubén, Elizur hijo de Sedeur; ^6 de Simeón, Selumiel hijo de Zurisadái; ^7 de Judá, Nahsón hijo de Aminadab; ^8 de Isacar, Netanel hijo de Zuar; ^9 de Zabulón, Eliab hijo de Helón; ^10 de los hijos de José: de Efraín, Elisamá hijo de Amihud y, de Manasés, Gamaliel hijo de Pedahzur; ^11 de Benjamín, Abidán hijo de Guideoní; ^12 de Dan, Ahiézer hijo de Amisadái; ^13 de Aser, Paguiel hijo de Ocrán; ^14 de Gad, Eliasaf hijo de Deuel; ^15 de Neftalí, Ahirá hijo de Enán. ^16 Estos son los llamados de entre el pueblo. Ellos son los jefes[*] de las tribus de sus padres, los jefes de mil de Israel”.

^17 Entonces, Moisés y Aarón tomaron a estos hombres que habían sido elegidos por nombre. ^18 Y el primer día del segundo mes reunieron a todo el pueblo para registrar a los varones de 20 años de edad o más, uno a uno por nombre, según sus familias y según sus casas paternas, ^19 tal como Jehová le había mandado a Moisés. Así que él los registró en el desierto de Sinaí.

^20 Los hijos de Rubén, los descendientes del primogénito de Israel, fueron inscritos por nombre, según sus familias y según sus casas paternas. Se contaron uno a uno todos los varones que tenían 20 años de edad o más y que podían servir en el ejército, ^21 y el número de los que fueron registrados de la tribu de Rubén fue de 46.500.

^22 Los descendientes de Simeón fueron inscritos por nombre, según sus familias y según sus casas paternas. Se contaron uno a uno todos los varones que tenían 20 años de edad o más y que podían servir en el ejército, ^23 y el número de los que fueron registrados de la tribu de Simeón fue de 59.300.

^24 Los descendientes de Gad fueron inscritos por nombre, según sus familias y según sus casas paternas. Se contaron todos los varones que tenían 20 años de edad o más y que podían servir en el ejército, ^25 y el número de los que fueron registrados de la tribu de Gad fue de 45.650.

^26 Los descendientes de Judá fueron inscritos por nombre, según sus familias y según sus casas paternas. Se contaron todos los varones que tenían 20 años de edad o más y que podían servir en el ejército, ^27 y el número de los que fueron registrados de la tribu de Judá fue de 74.600.

^28 Los descendientes de Isacar fueron inscritos por nombre, según sus familias y según sus casas paternas. Se contaron todos los varones que tenían 20 años de edad o más y que podían servir en el ejército, ^29 y el número de los que fueron registrados de la tribu de Isacar fue de 54.400.

^30 Los descendientes de Zabulón fueron inscritos por nombre, según sus familias y según sus casas paternas. Se contaron todos los varones que tenían 20 años de edad o más y que podían servir en el ejército, ^31 y el número de los que fueron registrados de la tribu de Zabulón fue de 57.400.

^32 Los descendientes de José por medio de Efraín fueron inscritos por nombre, según sus familias y según sus casas paternas. Se contaron todos los varones que tenían 20 años de edad o más y que podían servir en el ejército, ^33 y el número de los que fueron registrados de la tribu de Efraín fue de 40.500.

^34 Los descendientes de Manasés fueron inscritos por nombre, según sus familias y según sus casas paternas. Se contaron todos los varones que tenían 20 años de edad o más y que podían servir en el ejército, ^35 y el número de los que fueron registrados de la tribu de Manasés fue de 32.200.

^36 Los descendientes de Benjamín fueron inscritos por nombre, según sus familias y según sus casas paternas. Se contaron todos los varones que tenían 20 años de edad o más y que podían servir en el ejército, ^37 y el número de los que fueron registrados de la tribu de Benjamín fue de 35.400.

^38 Los descendientes de Dan fueron inscritos por nombre, según sus familias y según sus casas paternas. Se contaron todos los varones que tenían 20 años de edad o más y que podían servir en el ejército, ^39 y el número de los que fueron registrados de la tribu de Dan fue de 62.700.

^40 Los descendientes de Aser fueron inscritos por nombre, según sus familias y según sus casas paternas. Se contaron todos los varones que tenían 20 años de edad o más y que podían servir en el ejército, ^41 y el número de los que fueron registrados de la tribu de Aser fue de 41.500.

^42 Los descendientes de Neftalí fueron inscritos por nombre, según sus familias y según sus casas paternas. Se contaron todos los varones que tenían 20 años de edad o más y que podían servir en el ejército, ^43 y el número de los que fueron registrados de la tribu de Neftalí fue de 53.400.

^44 Estos son los que fueron registrados por Moisés y Aarón y por los 12 jefes de Israel, cada uno de los cuales representaba a su casa paterna. ^45 Todos los israelitas que tenían 20 años de edad o más y que podían servir en el ejército de Israel fueron registrados según su casa paterna, ^46 y el número total de los que fueron registrados fue de 603.550.

^47 Pero los levitas no fueron registrados con ellos según la tribu de sus padres. ^48 Jehová le dijo a Moisés: ^49 “La tribu de Leví es la única a la que no debes registrar; no debes contarlos junto con los otros israelitas. ^50 Debes poner a los levitas a cargo del tabernáculo del Testimonio, así como de todos sus utensilios y de todo lo que le pertenece. Ellos transportarán el tabernáculo y todos sus utensilios, servirán en el tabernáculo y acamparán alrededor de él. ^51 Cada vez que haya que trasladar el tabernáculo, los levitas deben desmontarlo. Y, cuando haya que volver a montar el tabernáculo, los levitas deben hacerlo. Cualquier persona sin autorización[*] que se acerque debe morir.

^52 ”Cada israelita debe montar su tienda en su campamento asignado, cada hombre según su correspondiente división de tres tribus,[*] por grupos.[*] ^53 Y los levitas deben acampar alrededor del tabernáculo del Testimonio, para que no haya indignación contra el pueblo de Israel. Los levitas se encargarán de cuidar del[*] tabernáculo del Testimonio”.

^54 El pueblo de Israel hizo todo lo que Jehová le había mandado a Moisés. Lo hicieron tal como él había dicho.

^ Núm. 1:2 Lit. “toda la asamblea”.

^ Núm. 1:2 Lit. “de los hijos de Israel”.

^ Núm. 1:2 O “cabeza por cabeza”.

^ Núm. 1:3 Lit. “según sus ejércitos”.

^ Núm. 1:16 O “principales”.

^ Núm. 1:51 Lit. “Cualquier extraño”. Es decir, alguien que no sea levita.

^ Núm. 1:52 O “junto a su estandarte”.

^ Núm. 1:52 Lit. “según sus ejércitos”.

^ Núm. 1:53 O “guardar el”, “realizar su servicio en el”.

Números  5 : 1 - 31

5 Jehová volvió a hablar con Moisés y le dijo: ^2 “Manda a los israelitas que envíen fuera del campamento a toda persona leprosa, a todo el que tenga una secreción[*] y a todo el que sea impuro por tocar a un muerto.[*] ^3 Tanto si es hombre como si es mujer, deben enviarlos afuera. Deben enviarlos fuera del campamento para que no contaminen los campamentos de aquellos en medio de los que resido”. ^4 De modo que los israelitas lo hicieron así y los enviaron fuera del campamento. Tal como Jehová le dijo a Moisés, así lo hicieron los israelitas.

^5 Jehová pasó a decirle a Moisés: ^6 “Diles a los israelitas: ‘Si un hombre o una mujer comete alguno de los pecados comunes a todos los hombres y se porta infielmente con Jehová, esa persona es culpable. ^7 Debe confesar el pecado que ha cometido, así como devolver toda la cantidad como compensación por su culpa y además añadirle una quinta parte de su valor. Debe dársela al perjudicado. ^8 Pero, si este ha muerto y no tiene un pariente cercano que pueda recibir la compensación, hay que dársela a Jehová, y la compensación será para el sacerdote, además del carnero de la expiación con el que el sacerdote hará expiación por el pecador.

^9 ”’Todas las contribuciones santas que los israelitas presenten ante el sacerdote deben ser para él. ^10 Él se quedará con las cosas santas que cada persona presente. Cualquier cosa que cada uno le dé al sacerdote será para el sacerdote’”.

^11 Jehová siguió hablando con Moisés. Le dijo: ^12 “Habla con los israelitas y diles: ‘Esto es lo que deben hacer si la esposa de un hombre se desvía y le es infiel ^13 teniendo relaciones sexuales con otro hombre pero el esposo no lo sabe y el asunto queda oculto, de modo que ella se ha contaminado pero no hay ningún testigo contra ella y no ha sido sorprendida en el acto. ^14 Tanto si el esposo siente celos y tiene dudas de la fidelidad de su esposa cuando ella se ha contaminado como si el esposo siente celos y tiene dudas de la fidelidad de su esposa cuando ella no se ha contaminado, ^15 él debe llevar a su esposa ante el sacerdote junto con una ofrenda por ella: una décima parte de un efá[*] de harina de cebada. Él no debe derramar aceite sobre la ofrenda ni ponerle olíbano encima, porque es una ofrenda de grano relacionada con los celos, una ofrenda de grano que hace recordar la culpa.

^16 ”’El sacerdote hará que la mujer se acerque y se presente delante de Jehová. ^17 El sacerdote llenará un recipiente de barro con agua santa. Luego tomará un poco de polvo del suelo del tabernáculo y lo echará en el agua. ^18 Y el sacerdote hará que la mujer se presente delante de Jehová, le soltará el cabello y le pondrá sobre las palmas de las manos la ofrenda de grano que sirve de recordatorio —es decir, la ofrenda de grano relacionada con los celos—, y el sacerdote tendrá en su mano el agua amarga que provoca una maldición.

^19 ”’Entonces el sacerdote hará que la mujer haga un juramento diciéndole: “Si no has tenido relaciones sexuales con ningún otro hombre mientras estabas sujeta a la autoridad de tu esposo y si no te has desviado y no te has contaminado, queda libre del efecto de esta agua amarga que provoca una maldición. ^20 Pero, si te has contaminado al desviarte mientras estabas sujeta a la autoridad de tu esposo y has tenido relaciones sexuales con otro hombre aparte de tu esposo...”. ^21 Entonces el sacerdote hará que la mujer haga un juramento que incluya una maldición, y el sacerdote le dirá a la mujer: “Que Jehová haga de ti un ejemplo de maldición y juramento en medio de tu pueblo cuando Jehová haga que tu muslo[*] decaiga[*] y tu abdomen se hinche. ^22 Esta agua que provoca una maldición entrará en tus intestinos y hará que tu abdomen se hinche y que tu muslo decaiga”. Y la mujer debe responder: “¡Amén! ¡Amén!”.[*]

^23 ”’Luego el sacerdote debe escribir estas maldiciones en el libro y borrarlas en el agua amarga. ^24 Entonces tendrá que hacer que la mujer beba del agua amarga que provoca una maldición, y el agua que provoca una maldición entrará en ella y le provocará amargura. ^25 Y el sacerdote debe tomar de las manos de la mujer la ofrenda de grano relacionada con los celos y mecerla de acá para allá ante Jehová, y él la acercará al altar. ^26 El sacerdote tomará un puñado de la ofrenda de grano como muestra de la ofrenda y lo hará humear sobre el altar, y después hará que la mujer beba del agua. ^27 Cuando él la haga beber del agua, si ella se ha contaminado y le ha sido infiel a su esposo, entonces el agua que provoca una maldición entrará en ella y se convertirá en algo amargo, su abdomen se hinchará y su muslo decaerá, y la mujer se convertirá en un ejemplo de maldición en medio de su pueblo. ^28 Sin embargo, si la mujer no se ha contaminado y es pura, entonces se librará de este castigo y podrá quedar embarazada y tener descendencia.

^29 ”’Esta es la ley en caso de celos si una mujer se desvía y se contamina estando sujeta a la autoridad de su esposo ^30 o si un hombre siente celos y sospecha que su esposa le ha sido infiel. Él debe presentar a su esposa delante de Jehová, y el sacerdote debe hacer con ella todo lo que dice esta ley. ^31 El hombre quedará libre de culpa, pero la esposa responderá por su propia culpa’”.

^ Núm. 5:2 O “un flujo”.

^ Núm. 5:2 O “un alma”. Ver glosario.

^ Núm. 5:15 La décima parte de un efá equivalía a 2,2 L (2 dry qt). Ver apén. B14.

^ Núm. 5:21 Al parecer, se refiere a los órganos reproductores.

^ Núm. 5:21 O “se consuma”. Esto tal vez se refiere a que se vuelve estéril.

^ Núm. 5:22 O “¡Así sea! ¡Así sea!”.

Números  7 : 1 - 89

7 El día en el que Moisés terminó de montar el tabernáculo, él lo ungió y lo santificó junto con todos sus objetos, el altar y todos sus utensilios. Después de que él ungió y santificó estas cosas, ^2 los jefes de Israel —los jefes de sus casas paternas— hicieron una ofrenda. Estos jefes de las tribus que habían supervisado el registro ^3 llevaron su ofrenda delante de Jehová: 6 carretas cubiertas y 12 toros, una carreta por cada 2 jefes y un toro por jefe; y ellos los presentaron delante del tabernáculo. ^4 Jehová le dijo a Moisés: ^5 “Acéptales estas cosas, porque se usarán para el servicio de la tienda de reunión. Tienes que repartirlas entre los levitas; dale a cada uno lo que necesite para realizar sus tareas”.

^6 Así que Moisés aceptó las carretas y los toros, y los repartió entre los levitas. ^7 Les dio dos carretas y cuatro toros a los hijos de Guersón, de acuerdo con lo que necesitaban para realizar sus tareas, ^8 y les dio cuatro carretas y ocho toros a los hijos de Merarí, de acuerdo con lo que necesitaban para realizar sus tareas dirigidos por Itamar hijo del sacerdote Aarón. ^9 Pero no les dio nada a los hijos de Cohat porque sus tareas estaban relacionadas con el servicio del lugar santo. Ellos transportaban sobre sus hombros las cosas santas.

^10 Los jefes hicieron su ofrenda para la inauguración[*] del altar el día en el que este fue ungido. Cuando los jefes presentaron su ofrenda delante del altar, ^11 Jehová le dijo a Moisés: “Cada día, uno de los jefes presentará su ofrenda para la inauguración del altar”.

^12 El que presentó su ofrenda el primer día fue Nahsón hijo de Aminadab, de la tribu de Judá. ^13 Su ofrenda fue esta: para la ofrenda de grano, un plato de plata que pesaba 130 siclos[*] y un tazón de plata que pesaba 70 siclos, según el siclo oficial del lugar santo,[*] ambos llenos de harina fina mezclada con aceite; ^14 una copa[*] de oro que pesaba 10 siclos y estaba llena de incienso; ^15 un toro joven, un carnero y un cordero en su primer año para la ofrenda quemada; ^16 un cabrito para la ofrenda por el pecado, ^17 y, para el sacrificio de paz, dos toros, cinco carneros, cinco machos de las cabras y cinco corderos de un año de edad cada uno. Esta fue la ofrenda de Nahsón hijo de Aminadab.

^18 El segundo día presentó su ofrenda Netanel hijo de Zuar, el jefe de Isacar. ^19 Presentó esto como ofrenda: para la ofrenda de grano, un plato de plata que pesaba 130 siclos y un tazón de plata que pesaba 70 siclos, según el siclo oficial del lugar santo, ambos llenos de harina fina mezclada con aceite; ^20 una copa de oro que pesaba 10 siclos y estaba llena de incienso; ^21 un toro joven, un carnero y un cordero en su primer año para la ofrenda quemada; ^22 un cabrito para la ofrenda por el pecado, ^23 y, para el sacrificio de paz, dos toros, cinco carneros, cinco machos de las cabras y cinco corderos de un año de edad cada uno. Esta fue la ofrenda de Netanel hijo de Zuar.

^24 El tercer día, el jefe de los hijos de Zabulón, Eliab hijo de Helón, ^25 presentó su ofrenda: para la ofrenda de grano, un plato de plata que pesaba 130 siclos y un tazón de plata que pesaba 70 siclos, según el siclo oficial del lugar santo, ambos llenos de harina fina mezclada con aceite; ^26 una copa de oro que pesaba 10 siclos y estaba llena de incienso; ^27 un toro joven, un carnero y un cordero en su primer año para la ofrenda quemada; ^28 un cabrito para la ofrenda por el pecado, ^29 y, para el sacrificio de paz, dos toros, cinco carneros, cinco machos de las cabras y cinco corderos de un año de edad cada uno. Esta fue la ofrenda de Eliab hijo de Helón.

^30 El cuarto día, el jefe de los hijos de Rubén, Elizur hijo de Sedeur, ^31 presentó su ofrenda: para la ofrenda de grano, un plato de plata que pesaba 130 siclos y un tazón de plata que pesaba 70 siclos, según el siclo oficial del lugar santo, ambos llenos de harina fina mezclada con aceite; ^32 una copa de oro que pesaba 10 siclos y estaba llena de incienso; ^33 un toro joven, un carnero y un cordero en su primer año para la ofrenda quemada; ^34 un cabrito para la ofrenda por el pecado, ^35 y, para el sacrificio de paz, dos toros, cinco carneros, cinco machos de las cabras y cinco corderos de un año de edad cada uno. Esta fue la ofrenda de Elizur hijo de Sedeur.

^36 El quinto día, el jefe de los hijos de Simeón, Selumiel hijo de Zurisadái, ^37 presentó su ofrenda: para la ofrenda de grano, un plato de plata que pesaba 130 siclos y un tazón de plata que pesaba 70 siclos, según el siclo oficial del lugar santo, ambos llenos de harina fina mezclada con aceite; ^38 una copa de oro que pesaba 10 siclos y estaba llena de incienso; ^39 un toro joven, un carnero y un cordero en su primer año para la ofrenda quemada; ^40 un cabrito para la ofrenda por el pecado, ^41 y, para el sacrificio de paz, dos toros, cinco carneros, cinco machos de las cabras y cinco corderos de un año de edad cada uno. Esta fue la ofrenda de Selumiel hijo de Zurisadái.

^42 El sexto día, el jefe de los hijos de Gad, Eliasaf hijo de Deuel, ^43 presentó su ofrenda: para la ofrenda de grano, un plato de plata que pesaba 130 siclos y un tazón de plata que pesaba 70 siclos, según el siclo oficial del lugar santo, ambos llenos de harina fina mezclada con aceite; ^44 una copa de oro que pesaba 10 siclos y estaba llena de incienso; ^45 un toro joven, un carnero y un cordero en su primer año para la ofrenda quemada; ^46 un cabrito para la ofrenda por el pecado, ^47 y, para el sacrificio de paz, dos toros, cinco carneros, cinco machos de las cabras y cinco corderos de un año de edad cada uno. Esta fue la ofrenda de Eliasaf hijo de Deuel.

^48 El séptimo día, el jefe de los hijos de Efraín, Elisamá hijo de Amihud, ^49 presentó su ofrenda: para la ofrenda de grano, un plato de plata que pesaba 130 siclos y un tazón de plata que pesaba 70 siclos, según el siclo oficial del lugar santo, ambos llenos de harina fina mezclada con aceite; ^50 una copa de oro que pesaba 10 siclos y estaba llena de incienso; ^51 un toro joven, un carnero y un cordero en su primer año para la ofrenda quemada; ^52 un cabrito para la ofrenda por el pecado, ^53 y, para el sacrificio de paz, dos toros, cinco carneros, cinco machos de las cabras y cinco corderos de un año de edad cada uno. Esta fue la ofrenda de Elisamá hijo de Amihud.

^54 El octavo día, el jefe de los hijos de Manasés, Gamaliel hijo de Pedahzur, ^55 presentó su ofrenda: para la ofrenda de grano, un plato de plata que pesaba 130 siclos y un tazón de plata que pesaba 70 siclos, según el siclo oficial del lugar santo, ambos llenos de harina fina mezclada con aceite; ^56 una copa de oro que pesaba 10 siclos y estaba llena de incienso; ^57 un toro joven, un carnero y un cordero en su primer año para la ofrenda quemada; ^58 un cabrito para la ofrenda por el pecado, ^59 y, para el sacrificio de paz, dos toros, cinco carneros, cinco machos de las cabras y cinco corderos de un año de edad cada uno. Esta fue la ofrenda de Gamaliel hijo de Pedahzur.

^60 El noveno día, el jefe de los hijos de Benjamín, Abidán hijo de Guideoní, ^61 presentó su ofrenda: para la ofrenda de grano, un plato de plata que pesaba 130 siclos y un tazón de plata que pesaba 70 siclos, según el siclo oficial del lugar santo, ambos llenos de harina fina mezclada con aceite; ^62 una copa de oro que pesaba 10 siclos y estaba llena de incienso; ^63 un toro joven, un carnero y un cordero en su primer año para la ofrenda quemada; ^64 un cabrito para la ofrenda por el pecado, ^65 y, para el sacrificio de paz, dos toros, cinco carneros, cinco machos de las cabras y cinco corderos de un año de edad cada uno. Esta fue la ofrenda de Abidán hijo de Guideoní.

^66 El día 10, el jefe de los hijos de Dan, Ahiézer hijo de Amisadái, ^67 presentó su ofrenda: para la ofrenda de grano, un plato de plata que pesaba 130 siclos y un tazón de plata que pesaba 70 siclos, según el siclo oficial del lugar santo, ambos llenos de harina fina mezclada con aceite; ^68 una copa de oro que pesaba 10 siclos y estaba llena de incienso; ^69 un toro joven, un carnero y un cordero en su primer año para la ofrenda quemada; ^70 un cabrito para la ofrenda por el pecado, ^71 y, para el sacrificio de paz, dos toros, cinco carneros, cinco machos de las cabras y cinco corderos de un año de edad cada uno. Esta fue la ofrenda de Ahiézer hijo de Amisadái.

^72 El día 11, el jefe de los hijos de Aser, Paguiel hijo de Ocrán, ^73 presentó su ofrenda: para la ofrenda de grano, un plato de plata que pesaba 130 siclos y un tazón de plata que pesaba 70 siclos, según el siclo oficial del lugar santo, ambos llenos de harina fina mezclada con aceite; ^74 una copa de oro que pesaba 10 siclos y estaba llena de incienso; ^75 un toro joven, un carnero y un cordero en su primer año para la ofrenda quemada; ^76 un cabrito para la ofrenda por el pecado, ^77 y, para el sacrificio de paz, dos toros, cinco carneros, cinco machos de las cabras y cinco corderos de un año de edad cada uno. Esta fue la ofrenda de Paguiel hijo de Ocrán.

^78 El día 12, el jefe de los hijos de Neftalí, Ahirá hijo de Enán, ^79 presentó su ofrenda: para la ofrenda de grano, un plato de plata que pesaba 130 siclos y un tazón de plata que pesaba 70 siclos, según el siclo oficial del lugar santo, ambos llenos de harina fina mezclada con aceite; ^80 una copa de oro que pesaba 10 siclos y estaba llena de incienso; ^81 un toro joven, un carnero y un cordero en su primer año para la ofrenda quemada; ^82 un cabrito para la ofrenda por el pecado, ^83 y, para el sacrificio de paz, dos toros, cinco carneros, cinco machos de las cabras y cinco corderos de un año de edad cada uno. Esta fue la ofrenda de Ahirá hijo de Enán.

^84 Esta fue la ofrenda de los jefes de Israel para la inauguración del altar cuando este fue ungido: 12 platos de plata, 12 tazones de plata y 12 copas de oro ^85 (cada plato de plata pesaba 130 siclos y cada tazón pesaba 70 siclos, así que toda la plata de los recipientes pesaba 2.400 siclos, según el siclo oficial del lugar santo; ^86 cada una de las 12 copas de oro que estaban llenas de incienso pesaba 10 siclos, según el siclo oficial del lugar santo, así que todo el oro de las copas pesaba 120 siclos). ^87 El total de los animales que se ofrecieron para la ofrenda quemada fue de 12 toros, 12 carneros y 12 corderos de un año de edad cada uno, junto con sus ofrendas de grano, y el total para la ofrenda por el pecado fue de 12 cabritos. ^88 Y el total de los animales que se ofrecieron para el sacrificio de paz fue de 24 toros, 60 carneros, 60 machos de las cabras y 60 corderos de un año de edad cada uno. Esta fue la ofrenda para la inauguración del altar después de haber sido ungido.

^89 Siempre que Moisés entraba en la tienda de reunión para hablar con Dios,[*] oía la voz que hablaba con él desde encima de la cubierta que estaba sobre el arca del Testimonio, entre los dos querubines; Dios hablaba con él.

^ Núm. 7:10 O “dedicación”.

^ Núm. 7:13 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ Núm. 7:13 O “según el siclo santo”.

^ Núm. 7:14 O “un tazón pequeño”.

^ Núm. 7:89 Lit. “él”.

Números  8 : 1 - 26

8 Jehová habló con Moisés y le dijo: ^2 “Habla con Aarón y dile: ‘Cuando enciendas las lámparas, las siete lámparas deben alumbrar la zona que está enfrente del candelabro’”. ^3 De modo que Aarón hizo eso: encendió las lámparas para la zona que estaba enfrente del candelabro, tal como Jehová le había mandado a Moisés. ^4 Así es como estaba hecho el candelabro: de oro labrado a martillo; estaba labrado a martillo desde su eje central hasta sus flores. El candelabro se hizo de acuerdo con la visión que Jehová le había mostrado a Moisés.

^5 Jehová volvió a hablar con Moisés y le dijo: ^6 “Toma a los levitas de entre los israelitas y purifícalos. ^7 Así es como debes purificarlos: salpícalos con el agua que purifica los pecados, y ellos deben afeitarse todo el cuerpo con una navaja, lavar su ropa y purificarse. ^8 Entonces ellos tomarán un toro joven y su correspondiente ofrenda de grano de harina fina mezclada con aceite, y tú tomarás otro toro joven para la ofrenda por el pecado. ^9 Y tienes que presentar a los levitas delante de la tienda de reunión y reunir a todo el pueblo[*] de Israel. ^10 Cuando presentes a los levitas delante de Jehová, los israelitas tienen que poner las manos sobre los levitas. ^11 Y Aarón debe presentar[*] a los levitas delante de Jehová como ofrenda mecida de parte de los israelitas, y ellos realizarán el servicio de Jehová.

^12 ”Entonces los levitas pondrán las manos sobre las cabezas de los toros. Después presenta uno como ofrenda por el pecado y el otro como ofrenda quemada para Jehová a fin de hacer expiación por los levitas. ^13 Y harás que los levitas se presenten delante de Aarón y sus hijos, y los presentarás como ofrenda mecida para Jehová. ^14 Debes separar a los levitas de entre los israelitas, y los levitas serán míos. ^15 Después, los levitas entrarán para servir en la tienda de reunión. Así es como debes purificarlos y presentarlos como ofrenda mecida. ^16 Porque ellos son los que han sido entregados, los apartados de entre los israelitas para mí. Los tomaré para mí en vez de a todos los primogénitos[*] de los israelitas. ^17 Porque todos los primogénitos de entre los israelitas son míos, tanto hombres como animales. Los santifiqué para mí el día en el que maté a todos los primogénitos que había en la tierra de Egipto. ^18 Tomaré a los levitas en vez de a todos los primogénitos que hay entre los israelitas. ^19 Y, de entre los israelitas, los levitas serán entregados para servir a Aarón y sus hijos, para que realicen su servicio a favor de los israelitas en la tienda de reunión y para que hagan expiación por los israelitas, a fin de que no se produzca ninguna plaga entre los israelitas por acercarse el pueblo de Israel al lugar santo”.

^20 Esto fue lo que hicieron Moisés, Aarón y todo el pueblo de Israel con los levitas. De acuerdo con todo lo que Jehová le había mandado hacer a Moisés con los levitas, así hicieron los israelitas con ellos. ^21 De modo que los levitas se purificaron y lavaron su ropa. Después, Aarón los presentó como ofrenda mecida delante de Jehová. Y entonces Aarón hizo expiación por ellos para purificarlos. ^22 Luego los levitas entraron para realizar su servicio en la tienda de reunión delante de Aarón y sus hijos. Tal como Jehová le había mandado hacer a Moisés con los levitas, así hicieron con ellos.

^23 Jehová habló de nuevo con Moisés y le dijo: ^24 “Esto se aplica a los levitas: el hombre que tenga 25 años de edad o más se unirá al grupo de los que sirven en la tienda de reunión, ^25 pero a partir de los 50 años de edad se retirará del grupo de servicio y ya no volverá a realizar su servicio. ^26 Puede servir a los hermanos suyos que tienen responsabilidades en la tienda de reunión, pero no debe realizar el servicio allí. Eso es lo que debes hacer en lo relacionado con los levitas y sus responsabilidades”.

^ Núm. 8:9 Lit. “toda la asamblea”.

^ Núm. 8:11 Lit. “mecer”, es decir, hacer que se muevan de acá para allá. También en los versículos 13, 15 y 21.

^ Núm. 8:16 O “a todos los primogénitos que abren la matriz”.

Números  9 : 1 - 23

9 En el primer mes del segundo año después de que ellos salieron de la tierra de Egipto, Jehová habló con Moisés en el desierto de Sinaí y le dijo: ^2 “Los israelitas deben preparar el sacrificio de la Pascua en la fecha fijada. ^3 Deben prepararlo en la fecha fijada, el día 14 de este mes, al anochecer.[*] Deben prepararlo según todos los estatutos y todos los procedimientos establecidos”.

^4 Así que Moisés les dijo a los israelitas que prepararan el sacrificio de la Pascua. ^5 Entonces ellos prepararon el sacrificio de la Pascua en el primer mes, el día 14 del mes, al anochecer,[*] en el desierto de Sinaí. De acuerdo con todo lo que Jehová le había mandado a Moisés, así hicieron los israelitas.

^6 Ahora bien, varios hombres se habían vuelto impuros por tocar a un muerto y por eso no podían preparar el sacrificio de la Pascua ese día. Así que ese día se presentaron delante de Moisés y Aarón, ^7 y le dijeron: “Estamos impuros por tocar a un muerto. ¿Por qué debería eso impedirnos presentar la ofrenda para Jehová en la fecha fijada con los demás israelitas?”. ^8 Moisés les respondió: “Esperen allí y déjenme oír lo que Jehová mande acerca de ustedes”.

^9 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^10 “Diles a los israelitas: ‘Incluso si alguno de ustedes o de las generaciones futuras se vuelve impuro por tocar a un muerto o se encuentra lejos de viaje, debe preparar el sacrificio de la Pascua para Jehová. ^11 Ellos deben prepararlo en el segundo mes, el día 14, al anochecer.[*] Deben comerlo junto con pan sin levadura y verduras amargas. ^12 No deben dejar que quede nada del sacrificio hasta la mañana siguiente ni deben quebrarle ningún hueso. Deben prepararlo de acuerdo con todos los estatutos sobre la Pascua. ^13 Pero, si alguien es puro o no se encuentra de viaje y no prepara el sacrificio de la Pascua, esa persona tiene que ser eliminada de su pueblo, porque no presentó la ofrenda para Jehová en la fecha fijada. Ese hombre responderá por su pecado.

^14 ”’Y, si un residente extranjero vive con ustedes, él también debe preparar el sacrificio de la Pascua para Jehová. Debe prepararlo de acuerdo con el estatuto sobre la Pascua y el procedimiento establecido. Tiene que haber un solo estatuto para ustedes, tanto para el residente extranjero como para el natural del país’”.

^15 Ahora bien, el día en el que se montó el tabernáculo, la nube cubrió el tabernáculo —la tienda del Testimonio—, pero al anochecer lo que parecía ser fuego permaneció sobre el tabernáculo hasta la mañana siguiente. ^16 Esto es lo que siempre pasaba: la nube lo cubría durante el día, y lo que parecía fuego, durante la noche. ^17 Cada vez que la nube se elevaba por encima de la tienda, los israelitas se trasladaban de inmediato, y, en el lugar donde la nube se detenía, allí acampaban los israelitas. ^18 Por orden de Jehová se trasladaban los israelitas y por orden de Jehová acampaban. Mientras la nube permanecía encima del tabernáculo, ellos se quedaban acampados. ^19 Cuando la nube pasaba muchos días encima del tabernáculo, los israelitas obedecían a Jehová y no se trasladaban. ^20 A veces la nube permanecía varios días encima del tabernáculo. Por orden de Jehová ellos se quedaban acampados y por orden de Jehová se trasladaban. ^21 Otras veces la nube se detenía solo desde la noche hasta la mañana y, cuando la nube se elevaba por la mañana, ellos se trasladaban. Cuando la nube se elevaba, fuera de día o de noche, ellos se trasladaban. ^22 Mientras la nube permaneciera encima del tabernáculo —fueran dos días, un mes o más—, los israelitas se quedaban acampados y no se trasladaban. Pero, si se elevaba, ellos se trasladaban. ^23 Por orden de Jehová ellos se quedaban acampados y por orden de Jehová se trasladaban. Cumplían la obligación que tenían con Jehová de acuerdo con la orden de Jehová mediante Moisés.

^ Núm. 9:3 Lit. “entre las dos tardes”.

^ Núm. 9:5 Lit. “entre las dos tardes”.

^ Núm. 9:11 Lit. “entre las dos tardes”.

Números  12 : 1 - 16

12 Entonces Míriam y Aarón empezaron a hablar en contra de Moisés debido a la esposa cusita con la que él se había casado, porque él había tomado una esposa cusita. ^2 Ellos decían: “¿Es que Jehová ha hablado solo por medio de Moisés? ¿No ha hablado también por medio de nosotros?”. Y Jehová los estaba escuchando. ^3 Ahora bien, Moisés era con mucho el hombre más manso de todos los hombres[*] que había en la tierra.

^4 De repente, Jehová les dijo a Moisés, a Aarón y a Míriam: “Vayan ustedes tres a la tienda de reunión”. Así que los tres fueron. ^5 Después, Jehová descendió en la columna de nube, se colocó a la entrada de la tienda y llamó a Aarón y a Míriam. Los dos se acercaron. ^6 Entonces él dijo: “Oigan mis palabras, por favor. Si hubiera un profeta de Jehová entre ustedes, yo me daría a conocer a él en una visión y le hablaría en un sueño. ^7 ¡Pero no hago así con mi siervo Moisés! A él le he confiado toda mi casa.[*] ^8 Hablo con él cara a cara,[*] claramente y sin enigmas; él ve el aspecto de Jehová. Entonces, ¿por qué no les dio miedo hablar en contra de mi siervo, en contra de Moisés?”.

^9 Así que Jehová se enojó con ellos y se fue. ^10 La nube se alejó de la tienda... y resultó que Míriam estaba cubierta de lepra blanca como la nieve. Entonces Aarón se volvió hacia Míriam y vio que estaba cubierta de lepra. ^11 Enseguida, Aarón le dijo a Moisés: “¡Te lo suplico, señor mío! ¡Por favor, no nos castigues por este pecado! Hemos sido unos tontos al haber hecho esto. ^12 ¡Por favor, no dejes que ella se quede como alguien que nace muerto con la mitad de la carne podrida!”. ^13 Y Moisés empezó a suplicarle a Jehová: “¡Oh, Dios, por favor, cúrala! ¡Por favor!”.

^14 Jehová le respondió a Moisés: “Si su padre le escupiera directamente a la cara, ¿no duraría su humillación siete días? Que pase siete días en cuarentena fuera del campamento, y después puede ser admitida de nuevo”. ^15 Así que Míriam pasó siete días en cuarentena fuera del campamento, y el pueblo no desmontó el campamento hasta que Míriam fue readmitida. ^16 Después, el pueblo se fue de Hazerot y se pusieron a acampar en el desierto de Parán.

^ Núm. 12:3 O “era muy humilde (apacible), más que cualquier otro hombre”.

^ Núm. 12:7 Lit. “En toda mi casa, él está demostrando que es fiel”.

^ Núm. 12:8 Lit. “boca a boca”.

Números  13 : 1 - 33

13 Ahora Jehová habló con Moisés y le dijo: ^2 “Envía hombres a espiar[*] la tierra de Canaán, la tierra que voy a darles a los israelitas. Deben enviar un hombre de cada tribu patriarcal; cada uno debe ser jefe entre ellos”.

^3 Así que Moisés los envió desde el desierto de Parán por orden de Jehová. Todos los hombres eran jefes de los israelitas. ^4 Estos son sus nombres: de la tribu de Rubén, Samúa hijo de Zacur; ^5 de la tribu de Simeón, Safat hijo de Horí; ^6 de la tribu de Judá, Caleb hijo de Jefuné; ^7 de la tribu de Isacar, Igal hijo de José; ^8 de la tribu de Efraín, Hosea hijo de Nun; ^9 de la tribu de Benjamín, Paltí hijo de Rafú; ^10 de la tribu de Zabulón, Gadiel hijo de Sodí; ^11 de la tribu de José, por medio de la tribu de Manasés, Gaddí hijo de Susí; ^12 de la tribu de Dan, Amiel hijo de Guemalí; ^13 de la tribu de Aser, Setur hijo de Miguel; ^14 de la tribu de Neftalí, Nahbí hijo de Vofsí, ^15 y, de la tribu de Gad, Gueuel hijo de Makí. ^16 Estos son los nombres de los hombres a quienes Moisés envió a espiar la tierra. Y a Hosea hijo de Nun, Moisés le puso el nombre de Josué.[*]

^17 Cuando Moisés iba a enviarlos a espiar la tierra de Canaán, les dijo: “Suban allá al Négueb, y luego suban a la región montañosa. ^18 Fíjense en cómo es la tierra y si los que viven en ella son fuertes o débiles, si son pocos o muchos, ^19 si la tierra es buena o mala y si las ciudades en las que viven están abiertas o fortificadas. ^20 Averigüen si el terreno es fértil[*] o estéril[*] y si tiene árboles o no. Deben ser valientes y traerse algo del fruto de la tierra”. Esta era la época de las primeras uvas maduras.

^21 De modo que ellos subieron y espiaron la tierra desde el desierto de Zin hasta Rehob, cerca de Lebó-Hamat.[*] ^22 Cuando subieron al Négueb, llegaron a Hebrón, donde vivían Ahimán, Sesái y Talmái, los anaquim. Por cierto, Hebrón se había construido siete años antes que Zoan de Egipto. ^23 Cuando llegaron al valle de Escol,[*] cortaron allí una rama con un racimo de uvas, que tuvieron que cargar dos hombres sobre una barra; también se llevaron algunas granadas e higos. ^24 Llamaron a aquel lugar el valle de Escol[*] debido al racimo que allí cortaron los israelitas.

^25 Al cabo de 40 días, regresaron de espiar la tierra. ^26 Así que fueron adonde estaban Moisés, Aarón y todo el pueblo[*] de Israel en el desierto de Parán, en Cadés. Y le dieron un informe a todo el pueblo y le mostraron el fruto de la tierra. ^27 Esto es lo que le contaron a Moisés: “Entramos en la tierra a la que nos enviaste, y de veras rebosa de leche y miel, y este es su fruto. ^28 Sin embargo, la gente que vive en la tierra es fuerte y las ciudades fortificadas son muy grandes. También vimos allí a los anaquim. ^29 Los amalequitas viven en la tierra del Négueb; los hititas, los jebuseos y los amorreos viven en la región montañosa, y los cananeos viven junto al mar y a orillas del Jordán”.

^30 Entonces Caleb trató de tranquilizar al pueblo que estaba delante de Moisés diciendo: “Subamos de inmediato y verán que nos apoderamos de ella, porque podemos conquistarla sin ninguna duda”. ^31 Pero los hombres que habían subido con él dijeron: “No podemos subir contra esa gente, porque es más fuerte que nosotros”. ^32 Y ellos continuaron dándoles a los israelitas un mal informe de la tierra que habían espiado. Decían: “La tierra que recorrimos para espiarla es una tierra que devora a sus habitantes, y toda la gente que vimos en ella son hombres de enorme tamaño. ^33 Y allí vimos a los nefilim, los hijos de Anac, que vienen de[*] los nefilim; nosotros nos veíamos como saltamontes en comparación con ellos, y eso mismo les parecíamos a ellos”.

^ Núm. 13:2 O “explorar”.

^ Núm. 13:16 O “Jehosúa”, que significa ‘Jehová es salvación’.

^ Núm. 13:20 Lit. “grueso”.

^ Núm. 13:20 Lit. “flaco”.

^ Núm. 13:21 O “la entrada de Hamat”.

^ Núm. 13:23 O “wadi de Escol”.

^ Núm. 13:24 Que significa ‘racimo de uvas’.

^ Núm. 13:26 Lit. “toda la asamblea”.

^ Núm. 13:33 O “son descendientes de”.

Números  14 : 1 - 45

14 Entonces todo el pueblo[*] levantó la voz, y la gente siguió gritando y llorando durante toda la noche. ^2 Todos los israelitas empezaron a quejarse de Moisés y Aarón, y todo el pueblo empezó a hablar en contra de ellos. Decían: “¡Ojalá hubiéramos muerto en la tierra de Egipto! ¡Ojalá hubiéramos muerto en este desierto! ^3 ¿Para qué nos trae Jehová a esta tierra? ¿Para que caigamos a espada? Tomarán como botín a nuestras esposas y a nuestros hijos. ¿No es mejor que volvamos a Egipto?”. ^4 Hasta se decían unos a otros: “¡Nombremos a un líder y volvamos a Egipto!”.

^5 Ante esto, Moisés y Aarón cayeron rostro a tierra delante de toda la congregación de los israelitas que estaba reunida allí. ^6 Josué hijo de Nun y Caleb hijo de Jefuné, que estaban entre los que fueron a espiar la tierra, se rasgaron la ropa ^7 y le dijeron a todo el pueblo de Israel: “La tierra que recorrimos para espiarla es una tierra muy muy buena. ^8 Si Jehová está contento con nosotros, él sin duda nos llevará a esa tierra y nos la dará, una tierra que rebosa de leche y miel. ^9 Pero no se rebelen contra Jehová y no le tengan miedo a la gente de la tierra, porque son pan comido para nosotros.[*] Ya no tienen protección, y Jehová está con nosotros. No les tengan miedo”.

^10 Sin embargo, todo el pueblo hablaba de apedrearlos. Pero la gloria de Jehová apareció sobre la tienda de reunión ante todo el pueblo de Israel.

^11 Entonces Jehová le dijo a Moisés: “¿Hasta cuándo me tratará sin respeto este pueblo? ¿Hasta cuándo no tendrán fe en mí a pesar de todos los milagros[*] que he realizado entre ellos? ^12 Voy a castigarlos con una terrible enfermedad y a destruirlos, y haré de ti una nación más grande y más poderosa que ellos”.

^13 Pero Moisés le dijo a Jehová: “Entonces los egipcios, de entre quienes tú sacaste a este pueblo con tu poder, lo oirán ^14 y se lo dirán a los habitantes de esta tierra. Ellos también han oído que tú, Jehová, estás en medio de este pueblo y que te has aparecido a ellos cara a cara. Tú eres Jehová, y tu nube está sobre ellos, y tú vas delante de ellos en la columna de nube durante el día y en la columna de fuego durante la noche. ^15 Si mataras a este pueblo de un solo golpe,[*] las naciones que han oído de tu fama dirían esto: ^16 ‘Jehová no pudo llevar a este pueblo a la tierra que juró darles, así que los mató en el desierto’. ^17 Ahora, Jehová, por favor, demuestra que tu poder es grande, tal como prometiste cuando dijiste: ^18 ‘Jehová, paciente[*] y lleno de amor leal,[*] el que perdona errores y ofensas, pero que jamás deja sin castigo al culpable y que hace que el castigo por el error de los padres recaiga sobre los hijos, sobre la tercera generación y sobre la cuarta generación’. ^19 Por favor, perdona por tu gran amor leal el error de este pueblo, tal como has perdonado a este pueblo desde que estaba en Egipto hasta ahora”.

^20 Entonces Jehová dijo: “Yo los perdono, como me has pedido. ^21 En cualquier caso, tan cierto como que yo vivo, toda la tierra se llenará de la gloria de Jehová. ^22 Pero ninguno de los hombres que han visto mi gloria y los milagros[*] que realicé en Egipto y en el desierto y, aun así, han seguido poniéndome a prueba estas 10 veces y no han escuchado mi voz ^23 verá nunca la tierra que juré darles a sus padres. No, ninguno de los que me tratan sin respeto la verá. ^24 Pero, como mi siervo Caleb demostró un espíritu diferente y continuó siguiéndome con todo el corazón, yo lo llevaré a la tierra a la que fue y sus descendientes serán dueños de ella. ^25 Como los amalequitas y los cananeos están viviendo en el valle,[*] mañana den la vuelta y váyanse al desierto por el camino del mar Rojo”.

^26 Luego Jehová les dijo a Moisés y a Aarón: ^27 “¿Hasta cuándo seguirá quejándose de[*] mí este pueblo malvado? He oído lo que los israelitas están diciendo de mí. ^28 Diles: ‘¡Tan cierto como que yo vivo —afirma Jehová—, les haré exactamente lo que les he oído decir! ^29 En este desierto caerán sus cadáveres, sí, caerán todos ustedes, los que tienen 20 años de edad o más y fueron registrados, todos los que se han quejado de mí. ^30 A excepción de Caleb hijo de Jefuné y Josué hijo de Nun, ninguno de ustedes entrará en la tierra que juré[*] darles para que vivieran en ella.

^31 ’”Y a sus hijos, de quienes ustedes dijeron que serían tomados como botín, los llevaré a la tierra que ustedes han rechazado, y ellos la conocerán. ^32 Pero los cadáveres de ustedes caerán en este desierto. ^33 Y sus hijos llegarán a ser pastores en el desierto 40 años y tendrán que responder por las infidelidades[*] de ustedes hasta que el último de los cadáveres de ustedes caiga en el desierto. ^34 Según el número de días que ustedes espiaron la tierra, 40 días, ustedes responderán por sus errores 40 años, un día por un año, un día por un año. Así sabrán lo que significa oponerse a mí.[*]

^35 ’”Yo, Jehová, he hablado. Esto es lo que le haré a este pueblo malvado, a los que se han reunido contra mí: en este desierto llegarán a su fin y aquí morirán. ^36 Los hombres a los que Moisés envió a espiar la tierra y que hicieron que todo el pueblo se quejara de él cuando regresaron con un mal informe de la tierra, ^37 sí, los hombres que trajeron un mal informe de la tierra, serán castigados y morirán delante de Jehová. ^38 Pero Josué hijo de Nun y Caleb hijo de Jefuné, que estaban entre los que fueron a espiar la tierra, seguirán viviendo’”.

^39 Cuando Moisés les dijo estas palabras a todos los israelitas, el pueblo se puso muy triste. ^40 Además, se levantaron temprano y trataron de subir hasta la cima de la montaña. Dijeron: “Aquí estamos, listos para subir al lugar del que Jehová ha hablado, pues hemos pecado”. ^41 Pero Moisés dijo: “¿Por qué están desobedeciendo la orden de Jehová? Esto no tendrá buen resultado. ^42 No suban, porque Jehová no está con ustedes, y sus enemigos los derrotarán. ^43 Porque los amalequitas y los cananeos están allí para enfrentarse a ustedes, y ustedes caerán a espada. Como ustedes dejaron de seguir a Jehová, Jehová no estará con ustedes”.

^44 Sin embargo, ellos se atrevieron a subir a la cima de la montaña, pero ni el arca del pacto de Jehová ni Moisés se movieron de en medio del campamento. ^45 Entonces los amalequitas y los cananeos que vivían en aquella montaña bajaron y los atacaron, y fueron dispersándolos hasta Hormá.

^ Núm. 14:1 Lit. “toda la asamblea”.

^ Núm. 14:9 Lit. “son pan para nosotros”.

^ Núm. 14:11 Lit. “señales”.

^ Núm. 14:15 Lit. “como a un solo hombre”.

^ Núm. 14:18 O “tardo para la cólera”.

^ Núm. 14:18 O “bondad amorosa”.

^ Núm. 14:22 Lit. “señales”.

^ Núm. 14:25 O “la llanura baja”.

^ Núm. 14:27 O “murmurando contra”.

^ Núm. 14:30 Lit. “por la que alcé mi mano para”.

^ Núm. 14:33 Lit. “la prostitución”.

^ Núm. 14:34 O “tenerme de enemigo”.

Números  19 : 1 - 22

19 Jehová volvió a hablar con Moisés y Aarón. Les dijo: ^2 “Este es el estatuto de la ley que Jehová ha ordenado: ‘Diles a los israelitas que te traigan una vaca roja, sana, sin defecto y sobre la que nunca hayan puesto un yugo. ^3 Tienen que dársela al sacerdote Eleazar, y él la sacará del campamento y la matarán delante de él. ^4 Entonces el sacerdote Eleazar mojará su dedo en un poco de la sangre y la salpicará siete veces directamente hacia la entrada de la tienda de reunión. ^5 La vaca será quemada delante de él. La piel, la carne y la sangre junto con el excremento serán quemados. ^6 Y el sacerdote tomará madera de cedro, hisopo e hilo rojo escarlata y los arrojará al fuego donde se esté quemando la vaca. ^7 Entonces el sacerdote lavará su ropa y se bañará[*] en agua, y después podrá entrar en el campamento; pero el sacerdote será impuro hasta el atardecer.

^8 ”’El que quemó la vaca lavará su ropa en agua y se bañará[*] en agua, y será impuro hasta el atardecer.

^9 ”’Un hombre puro recogerá las cenizas de la vaca y las pondrá fuera del campamento en un lugar puro, y el pueblo[*] de Israel las guardará para preparar el agua que se usará para la purificación. Es una ofrenda por el pecado. ^10 El que recoja las cenizas de la vaca lavará su ropa y será impuro hasta el atardecer.

”’Esto será un estatuto permanente para los israelitas y para el extranjero que vive entre ellos. ^11 Todo el que toque a un muerto[*] será impuro por siete días. ^12 Él tiene que purificarse con el agua[*] al tercer día, y al séptimo día quedará puro. Pero, si no se purifica al tercer día, no quedará puro al séptimo día. ^13 Todo el que toque el cadáver de una persona[*] y no se purifique ha contaminado el tabernáculo de Jehová, y él tiene que ser eliminado de Israel. Sigue impuro porque no se le ha salpicado con el agua de la purificación. Su impureza permanece sobre él.

^14 ”’Esta es la ley que se aplica cuando un hombre muere en una tienda de campaña: todo el que entre en la tienda y todo el que ya esté dentro de la tienda quedarán impuros por siete días. ^15 Todo recipiente abierto que no tenga encima una tapa amarrada es impuro. ^16 Todo el que esté en campo abierto y toque a alguien muerto a espada, un cadáver, un hueso humano o una sepultura quedará impuro por siete días. ^17 Tienen que tomar para la persona impura unas pocas cenizas de la ofrenda por el pecado que fue quemada, ponerlas en un recipiente y derramar sobre ellas agua de una corriente. ^18 Entonces un hombre que esté puro tomará algo de hisopo, lo mojará en el agua y salpicará la tienda, todos los recipientes y a las personas que estaban allí. También salpicará al que haya tocado al hombre asesinado o el hueso, el cadáver o la sepultura. ^19 La persona pura salpicará con el agua al impuro al tercer día y al séptimo día, y lo purificará de su pecado al séptimo día. Luego el impuro debe lavar su ropa y bañarse en agua, y quedará puro al atardecer.

^20 ”’Pero el hombre que es impuro y que no se haya purificado, ese hombre debe ser eliminado de la congregación, porque ha contaminado el santuario de Jehová. Es impuro porque el agua de la purificación no se ha salpicado sobre él.

^21 ”’Esto será un estatuto permanente para ellos: el que salpique el agua de la purificación debe lavar su ropa, y el que toque el agua de la purificación será impuro hasta el atardecer. ^22 Cualquier cosa que toque el hombre impuro será impura, y la persona que la toque quedará impura hasta el atardecer’”.

^ Núm. 19:7 Lit. “bañará su carne”.

^ Núm. 19:8 Lit. “bañará su carne”.

^ Núm. 19:9 Lit. “la asamblea”.

^ Núm. 19:11 O “el cadáver de un alma humana”. Ver glosario, alma.

^ Núm. 19:12 Lit. “ella”.

^ Núm. 19:13 O “un cadáver, el alma de cualquier ser humano que ha muerto”. Ver glosario, alma.

Números  20 : 1 - 29

20 En el primer mes, todo el pueblo[*] de Israel llegó al desierto de Zin, y el pueblo se quedó en Cadés. Allí fue donde murió y fue enterrada Míriam.

^2 Ahora bien, allí no había agua para el pueblo, y ellos se reunieron contra Moisés y Aarón. ^3 El pueblo se puso a discutir con Moisés y a decir: “¡Ojalá hubiéramos muerto cuando nuestros hermanos murieron delante de Jehová! ^4 ¿Para qué han traído a la congregación de Jehová a este desierto? ¿Para que nosotros y nuestro ganado muramos aquí? ^5 ¿Por qué nos han sacado de Egipto para traernos a este terrible lugar? Aquí no se puede sembrar ni hay higos ni vides ni granadas ni agua para beber”. ^6 Entonces Moisés y Aarón se alejaron de la congregación, fueron a la entrada de la tienda de reunión y cayeron rostro a tierra, y la gloria de Jehová empezó a aparecer ante ellos.

^7 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^8 “Toma la vara, y tú y tu hermano Aarón deben reunir al pueblo. Háblenle al peñasco ante los ojos de ellos para que salga agua de él, y les sacarás agua del peñasco y les darás de beber al pueblo y a su ganado”.

^9 Así que Moisés tomó la vara de delante de Jehová, tal como le había mandado. ^10 Entonces Moisés y Aarón reunieron al pueblo delante del peñasco, y Moisés les dijo: “¡Oigan ahora, rebeldes! ¿Es que quieren que nosotros les saquemos agua de este peñasco?”. ^11 Con eso, él levantó su mano y golpeó el peñasco dos veces con su vara, y empezó a salir mucha agua, y el pueblo y su ganado se pusieron a beber.

^12 Más tarde, Jehová les dijo a Moisés y a Aarón: “Como ustedes no mostraron fe en mí ni me santificaron ante los ojos del pueblo de Israel, no llevarán a esta congregación a la tierra que yo les daré a ellos”. ^13 Estas son las aguas de Meribá,[*] donde los israelitas discutieron con Jehová, de modo que él fue santificado entre ellos.

^14 Luego Moisés envió mensajeros desde Cadés al rey de Edom para decirle: “Esto es lo que tu hermano Israel dice: ‘Tú sabes bien todas las dificultades por las que hemos pasado. ^15 Nuestros padres fueron a Egipto, y vivimos en Egipto muchos años,[*] y los egipcios nos maltrataron a nosotros y a nuestros padres. ^16 Finalmente, le suplicamos ayuda a Jehová, y él nos escuchó, envió un ángel y nos sacó de Egipto. Ahora estamos en Cadés, una ciudad en la frontera de tu territorio. ^17 Por favor, déjanos pasar por tu tierra. No pasaremos por ningún campo ni ninguna viña y no beberemos el agua de ningún pozo. Iremos por el Camino del Rey sin desviarnos ni a la derecha ni a la izquierda hasta que atravesemos tu territorio’”.

^18 Pero Edom le dijo: “No puedes pasar por mi territorio. Si lo haces, iré con mi espada a tu encuentro”. ^19 Y los israelitas le dijeron: “Iremos por el camino principal y, si nosotros o nuestro ganado tomamos de tu agua, pagaremos por ella. Solo queremos cruzar a pie”. ^20 Pero él dijo: “Por aquí no van a pasar”. Entonces Edom salió a su encuentro con mucha gente y un ejército poderoso.[*] ^21 De modo que Edom no dejó que Israel pasara por su territorio. Por eso, Israel se alejó de él.

^22 Los israelitas, todo el pueblo, salieron de Cadés y llegaron al monte Hor. ^23 Entonces Jehová les dijo a Moisés y a Aarón en el monte Hor, en la frontera de la tierra de Edom: ^24 “Aarón será reunido con su pueblo.[*] Él no entrará en la tierra que yo les daré a los israelitas, porque ustedes dos se rebelaron contra la orden que di respecto a las aguas de Meribá. ^25 Sube con Aarón y su hijo Eleazar al monte Hor. ^26 Quítale la ropa a Aarón y pónsela a su hijo Eleazar, y Aarón morirá allí”.[*]

^27 Así que Moisés hizo exactamente lo que Jehová le había mandado. Ellos subieron al monte Hor ante los ojos de todo el pueblo. ^28 Entonces Moisés le quitó la ropa a Aarón y se la puso a su hijo Eleazar. Después, Aarón murió allí, en la cima de la montaña. Y Moisés y Eleazar bajaron de la montaña. ^29 Cuando todo el pueblo vio que Aarón había muerto, toda la casa de Israel lloró por Aarón durante 30 días.

^ Núm. 20:1 Lit. “toda la asamblea”.

^ Núm. 20:13 Que significa ‘discusión’ o ‘riña’.

^ Núm. 20:15 Lit. “días”.

^ Núm. 20:20 Lit. “mano fuerte”.

^ Núm. 20:24 Esta es una forma poética de referirse a la muerte.

^ Núm. 20:26 O “será reunido con su pueblo y morirá allí”.

Números  22 : 1 - 41

22 Entonces los israelitas salieron de allí y acamparon en las llanuras desérticas de Moab, al otro lado del Jordán, frente a Jericó. ^2 Balac hijo de Zipor vio todo lo que Israel les había hecho a los amorreos, ^3 y Moab sintió muchísimo miedo de ese pueblo, porque eran muchos. Sí, Moab estaba muerto de miedo debido a los israelitas. ^4 Así que Moab les dijo a los ancianos de Madián: “Ahora esta multitud[*] devorará todo lo que nos rodea, tal como un toro devora la hierba del campo”.

En aquel entonces, Balac hijo de Zipor era rey de Moab. ^5 Él envió mensajeros a Balaam hijo de Beor, que estaba en Petor, que se encuentra junto al Río,[*] en su tierra natal. Lo mandó llamar diciéndole: “Mira, un pueblo ha salido de Egipto. ¡Y fíjate! Han cubierto la faz[*] de la tierra[*] y ahora están viviendo justo enfrente de mí. ^6 Ahora ven y hazme el favor de maldecir a este pueblo, porque ellos son más fuertes que yo. Quizás pueda vencerlos y expulsarlos del país, porque sé muy bien que al que tú bendices es bendito y al que tú maldices es maldito”.

^7 Así que los ancianos de Moab y los ancianos de Madián viajaron llevando en las manos el dinero para pagar la adivinación. Fueron a ver a Balaam y le comunicaron el mensaje de Balac. ^8 A lo que él les dijo: “Pasen aquí la noche y yo les diré cualquier cosa que Jehová me diga”. De modo que los príncipes de Moab se quedaron con Balaam.

^9 Entonces Dios habló con Balaam y le dijo: “¿Quiénes son estos hombres que están contigo?”. ^10 Balaam le dijo al Dios verdadero: “Balac hijo de Zipor, el rey de Moab, me ha enviado un mensaje que dice: ^11 ‘Mira, el pueblo que salió de Egipto está cubriendo la faz[*] de la tierra.[*] Ahora ven y hazme el favor de maldecirlos. Quizás sea capaz de luchar contra ellos y expulsarlos’”. ^12 Pero Dios le dijo a Balaam: “No vayas con ellos. No maldigas al pueblo, porque ellos están bendecidos”.

^13 Balaam se levantó por la mañana y les dijo a los príncipes de Balac: “Vuelvan a su país, porque Jehová no me deja ir con ustedes”. ^14 Entonces, los príncipes de Moab se fueron y regresaron a decirle a Balac: “Balaam no quiso venir con nosotros”.

^15 Sin embargo, Balac volvió a enviar príncipes; esta vez era un grupo más grande y más importante que el primero. ^16 Fueron adonde estaba Balaam y le dijeron: “Esto es lo que ha dicho Balac hijo de Zipor: ‘Por favor, no dejes que nada te impida venir adonde estoy, ^17 porque te daré grandes honores y haré cualquier cosa que me pidas. Así que ven y hazme el favor de maldecir a este pueblo’”. ^18 Entonces Balaam les contestó a los siervos de Balac: “Aunque Balac me diera su casa llena de plata y oro, yo no podría hacer nada pequeño ni grande aparte de lo que Jehová mi Dios ha ordenado. ^19 Pero, por favor, quédense también esta noche aquí, para que yo pueda averiguar qué más me dice Jehová”.

^20 Entonces Dios habló con Balaam de noche y le dijo: “Si estos hombres han venido a buscarte, ve con ellos. Pero solo podrás decir las palabras que yo te diga”. ^21 Así que Balaam se levantó por la mañana, preparó su burra para montarla y se fue con los príncipes de Moab.

^22 Pero Dios se enfureció porque él iba, y el ángel de Jehová se colocó en el camino para impedirle el paso. Balaam iba montado en su burra y dos de sus sirvientes iban con él. ^23 Y, cuando la burra vio al ángel de Jehová parado en el camino con una espada desenvainada en la mano, trató de salirse del camino y meterse en el campo. Pero Balaam comenzó a golpear a la burra para hacerla regresar al camino. ^24 Entonces el ángel de Jehová se colocó en un camino estrecho entre dos viñas, con muros de piedra a ambos lados. ^25 Cuando la burra vio al ángel de Jehová, empezó a pegarse mucho al muro y aplastó el pie de Balaam contra el muro, y Balaam comenzó a golpearla otra vez.

^26 El ángel de Jehová se fue más adelante y se puso en otro lugar estrecho donde no había forma de girar ni a la derecha ni a la izquierda. ^27 Cuando la burra vio al ángel de Jehová, se echó al suelo con Balaam encima, así que Balaam se enojó y volvió a golpear a la burra con su bastón. ^28 Entonces Jehová hizo que la burra hablara,[*] y ella le dijo a Balaam: “¿Qué te he hecho yo para que me golpees estas tres veces?”. ^29 Balaam le contestó a la burra: “Has hecho que parezca un tonto. ¡Si tuviera una espada en la mano, te mataría!”. ^30 Y la burra le dijo a Balaam: “¿No soy yo la burra en la que has montado toda tu vida hasta hoy? ¿Te he tratado así alguna vez?”. Él contestó: “¡No!”. ^31 Jehová ahora le abrió los ojos a Balaam, de modo que él vio al ángel de Jehová en el camino con la espada desenvainada en la mano. De inmediato se inclinó y se postró rostro a tierra.

^32 Entonces el ángel de Jehová le dijo: “¿Por qué has golpeado a tu burra estas tres veces? Mira, fui yo el que salió a impedirte el paso, porque tu camino va en contra de mi voluntad. ^33 La burra me vio y trató de alejarse estas tres veces. ¡Imagínate que no lo hubiera hecho! A ti ya te hubiera matado y a la burra la hubiera dejado viva”. ^34 Balaam le dijo al ángel de Jehová: “Pequé, porque no sabía que eras tú el que estaba en el camino esperándome. Ahora bien, si lo que estoy haciendo está mal a tus ojos, regresaré”. ^35 Y el ángel de Jehová le dijo a Balaam: “Ve con los hombres. Pero solo podrás decir las palabras que yo te diga”. Así que Balaam continuó el viaje con los príncipes de Balac.

^36 Cuando Balac oyó que Balaam había llegado, fue inmediatamente a encontrarse con él en la ciudad de Moab, que está a la orilla del Arnón, en la frontera del territorio. ^37 Balac le dijo a Balaam: “¿No te mandé llamar? ¿Por qué no viniste adonde estoy? ¿Crees que no soy capaz de darte grandes honores?”. ^38 Balaam le dijo a Balac: “Pues ya estoy aquí. Pero no sé si podré decir algo. Solo podré decir las palabras que Dios ponga en mi boca”.

^39 Así que Balaam fue con Balac, y llegaron a Quiryat-Huzot. ^40 Balac sacrificó vacas y ovejas, y les envió algunas porciones a Balaam y a los príncipes que estaban con él. ^41 Por la mañana, Balac tomó a Balaam y lo hizo subir a Bamot-Baal; desde allí podía ver a todo el pueblo.

^ Núm. 22:4 Lit. “congregación”.

^ Núm. 22:5 Al parecer, el río Éufrates.

^ Núm. 22:5 Lit. “el ojo”.

^ Núm. 22:5 O “del país”.

^ Núm. 22:11 Lit. “el ojo”.

^ Núm. 22:11 O “del país”.

^ Núm. 22:28 Lit. “le abrió la boca a la burra”.

Números  26 : 1 - 65

26 Después del azote, Jehová les dijo a Moisés y a Eleazar hijo del sacerdote Aarón: ^2 “Hagan un censo de todo el pueblo[*] de Israel, de todos los que tienen 20 años de edad o más, según sus casas paternas. Cuenten a todos los que pueden servir en el ejército de Israel”. ^3 Así que Moisés y el sacerdote Eleazar hablaron con el pueblo en las llanuras desérticas de Moab, junto al Jordán, frente a Jericó. Dijeron: ^4 “Hagan un censo de todos los que tienen 20 años de edad o más, tal como Jehová le mandó a Moisés”.

Y estos fueron los hijos de Israel que salieron de la tierra de Egipto. ^5 Rubén, primogénito de Israel; estos fueron los hijos de Rubén: de Hanok, la familia de los hanokitas; de Palú, la familia de los paluitas; ^6 de Hezrón, la familia de los hezronitas, y, de Carmí, la familia de los carmitas. ^7 Esas fueron las familias de los rubenitas, y el número de los que fueron registrados fue de 43.730.

^8 El hijo de Palú fue Eliab. ^9 Y los hijos de Eliab fueron Nemuel, Datán y Abiram. Estos Datán y Abiram fueron los escogidos del pueblo que se enfrentaron a Moisés y a Aarón junto con el grupo de Coré cuando ellos se enfrentaron a Jehová.

^10 Entonces la tierra se abrió[*] y se los tragó. Y Coré murió con los que lo apoyaban cuando el fuego consumió a 250 hombres. Y ellos se convirtieron en un ejemplo que sirve de advertencia. ^11 Sin embargo, los hijos de Coré no murieron.

^12 Estos fueron los hijos de Simeón según sus familias: de Nemuel, la familia de los nemuelitas; de Jamín, la familia de los jaminitas; de Jakín, la familia de los jakinitas; ^13 de Zérah, la familia de los zerahítas, y, de Shaúl, la familia de los shaulitas. ^14 Esas fueron las familias de los simeonitas. Había 22.200.

^15 Estos fueron los hijos de Gad según sus familias: de Zefón, la familia de los zefonitas; de Haguí, la familia de los haguitas; de Suní, la familia de los sunitas; ^16 de Ozní, la familia de los oznitas; de Erí, la familia de los eritas; ^17 de Arod, la familia de los aroditas, y, de Arelí, la familia de los arelitas. ^18 Esas fueron las familias de los hijos de Gad, y el número de los que fueron registrados fue de 40.500.

^19 Los hijos de Judá fueron Er y Onán. Sin embargo, Er y Onán murieron en la tierra de Canaán. ^20 Estos fueron los hijos de Judá según sus familias: de Selá, la familia de los selanitas; de Pérez, la familia de los perezitas, y, de Zérah, la familia de los zerahítas. ^21 Y estos fueron los hijos de Pérez: de Hezrón, la familia de los hezronitas y, de Hamul, la familia de los hamulitas. ^22 Esas fueron las familias de Judá, y el número de los que fueron registrados fue de 76.500.

^23 Estos fueron los hijos de Isacar según sus familias: de Tolá, la familia de los tolaítas; de Puvá, la familia de los punitas; ^24 de Jasub, la familia de los jasubitas, y, de Simrón, la familia de los simronitas. ^25 Esas fueron las familias de Isacar, y el número de los que fueron registrados fue de 64.300.

^26 Estos fueron los hijos de Zabulón según sus familias: de Séred, la familia de los sereditas; de Elón, la familia de los elonitas, y, de Jahleel, la familia de los jahleelitas. ^27 Esas fueron las familias de los zabulonitas, y el número de los que fueron registrados fue de 60.500.

^28 Los hijos de José según sus familias fueron Manasés y Efraín. ^29 Estos fueron los hijos de Manasés: de Makir, la familia de los makiritas; Makir fue padre de Galaad; de Galaad, la familia de los galaaditas. ^30 Estos fueron los hijos de Galaad: de Yézer, la familia de los yezeritas; de Hélec, la familia de los helequitas; ^31 de Asriel, la familia de los asrielitas; de Siquem, la familia de los siquemitas; ^32 de Semidá, la familia de los semidaítas, y, de Héfer, la familia de los heferitas. ^33 Y Zelofehad hijo de Héfer no tuvo hijos, solo hijas, y los nombres de las hijas de Zelofehad fueron Mahlá, Noá, Hoglá, Milcá y Tirzá. ^34 Esas fueron las familias de Manasés, y el número de los que fueron registrados fue de 52.700.

^35 Estos fueron los hijos de Efraín según sus familias: de Sutélah, la familia de los sutelahítas; de Béker, la familia de los bekeritas, y, de Tahán, la familia de los tahanitas. ^36 Y estos fueron los hijos de Sutélah: de Erán, la familia de los eranitas. ^37 Esas fueron las familias de los hijos de Efraín, y el número de los que fueron registrados fue de 32.500. Estos fueron los hijos de José según sus familias.

^38 Estos fueron los hijos de Benjamín según sus familias: de Bela, la familia de los belaítas; de Asbel, la familia de los asbelitas; de Ahiram, la familia de los ahiramitas; ^39 de Sefufam, la familia de los sufamitas, y, de Hufam, la familia de los hufamitas. ^40 Los hijos de Bela fueron Ard y Naamán: de Ard, la familia de los arditas y, de Naamán, la familia de los naamitas. ^41 Esos fueron los hijos de Benjamín según sus familias, y el número de los que fueron registrados fue de 45.600.

^42 Estos fueron los hijos de Dan según sus familias: de Suham, la familia de los suhamitas. Esas fueron las familias de Dan según sus familias. ^43 En total, los que fueron registrados de las familias de los suhamitas fueron 64.400.

^44 Estos fueron los hijos de Aser según sus familias: de Imná,[*] la familia de los imnitas; de Isví, la familia de los isvitas, y, de Berías, la familia de los beritas; ^45 de los hijos de Berías: de Héber, la familia de los heberitas y, de Malkiel, la familia de los malkielitas. ^46 Y el nombre de la hija de Aser fue Sérah. ^47 Esas fueron las familias de los hijos de Aser, y el número de los que fueron registrados fue de 53.400.

^48 Estos fueron los hijos de Neftalí según sus familias: de Jahzeel, la familia de los jahzeelitas; de Guní, la familia de los gunitas; ^49 de Jézer, la familia de los jezeritas, y, de Silem, la familia de los silemitas. ^50 Esas fueron las familias de Neftalí según sus familias, y el número de los que fueron registrados fue de 45.400.

^51 El total de los israelitas que fueron registrados fue de 601.730.

^52 Después de esto, Jehová le dijo a Moisés: ^53 “La tierra debe repartirse como herencia entre estos según la lista de los nombres.[*] ^54 Debes aumentarles la herencia a los grupos más grandes y debes reducirles la herencia a los grupos más pequeños. La herencia que se le dé a cada grupo debe ser en proporción al número de los que fueron registrados. ^55 Pero la tierra debe repartirse por sorteo. Ellos deben recibir su herencia de acuerdo con los nombres de las tribus de sus padres. ^56 Cada herencia se determinará por sorteo y se repartirá entre los grupos más grandes y los más pequeños”.

^57 Ahora bien, estos fueron los levitas registrados, según sus familias: de Guersón, la familia de los guersonitas; de Cohat, la familia de los cohatitas, y, de Merarí, la familia de los meraritas. ^58 Estas fueron las familias de los levitas: la familia de los libnitas, la familia de los hebronitas, la familia de los mahlitas, la familia de los musitas y la familia de los coreítas.

Y Cohat fue padre de Amram. ^59 Y el nombre de la esposa de Amram fue Jokébed, hija que Leví tuvo con su esposa en Egipto. Y ella tuvo con Amram a Aarón, a Moisés y a su hermana Míriam. ^60 Entonces Aarón fue padre de Nadab, Abihú, Eleazar e Itamar. ^61 Pero Nadab y Abihú murieron porque ofrecieron fuego no autorizado delante de Jehová.

^62 El total de los que fueron registrados fue de 23.000, todos los varones que tenían un mes de edad o más. Ellos no fueron registrados con los otros israelitas, porque no se les debía dar ninguna herencia con los israelitas.

^63 Esos fueron los israelitas registrados por Moisés y el sacerdote Eleazar en las llanuras desérticas de Moab, junto al Jordán, frente a Jericó. ^64 Pero entre ellos no había ninguno de los que fueron registrados por Moisés y el sacerdote Aarón en el censo de los israelitas que se hizo en el desierto de Sinaí. ^65 Porque Jehová había dicho respecto a ellos: “Sin falta morirán en el desierto”. Así que no quedó ni uno solo de aquellos hombres; solo quedaron Caleb hijo de Jefuné y Josué hijo de Nun.

^ Núm. 26:2 Lit. “toda la asamblea”.

^ Núm. 26:10 Lit. “abrió su boca”.

^ Núm. 26:44 O “Imnah”. Ver apén. A2.

^ Núm. 26:53 O “en proporción al número de nombres de la lista”.

Números  27 : 1 - 23

27 Entonces se acercaron las hijas de Zelofehad, hijo de Héfer, hijo de Galaad, hijo de Makir, hijo de Manasés, de las familias de Manasés hijo de José. Los nombres de sus hijas eran Mahlá, Noá, Hoglá, Milcá y Tirzá. ^2 Ellas se presentaron ante Moisés, el sacerdote Eleazar, los jefes y todo el pueblo a la entrada de la tienda de reunión y dijeron: ^3 “Nuestro padre murió en el desierto, pero no estaba con el grupo que se unió en contra de Jehová, los que apoyaron a Coré. Él murió por su propio pecado y no tuvo hijos varones. ^4 ¿Por qué debe desaparecer de su familia el nombre de nuestro padre solo por no haber tenido un hijo? Danos una propiedad entre los hermanos de nuestro padre”. ^5 Así que Moisés presentó su caso delante de Jehová.

^6 Entonces Jehová le dijo esto a Moisés: ^7 “Las hijas de Zelofehad tienen razón. Sin falta debes darles una propiedad como herencia entre los hermanos de su padre y pasarles a ellas la herencia de su padre. ^8 Y diles a los israelitas: ‘Si un hombre muere sin tener un hijo varón, ustedes tienen que hacer que su herencia pase a su hija. ^9 Si no tiene hijas, les darán su herencia a sus hermanos. ^10 Si no tiene hermanos, les darán su herencia a los hermanos de su padre. ^11 Y, si su padre no tiene hermanos, le darán su herencia al pariente de sangre más cercano de su familia, y él se quedará con ella. Esta decisión judicial será un estatuto para los israelitas, tal como Jehová le ha mandado a Moisés’”.

^12 Después, Jehová le dijo a Moisés: “Sube a esta montaña de Abarim y mira la tierra que les daré a los israelitas. ^13 Cuando la hayas visto, también serás reunido con tu pueblo,[*] igual que tu hermano Aarón, ^14 porque, cuando el pueblo se puso a discutir conmigo en el desierto de Zin, ustedes se rebelaron contra la orden que les di de santificarme delante de ellos por medio de las aguas. Estas son las aguas de Meribá en Cadés, en el desierto de Zin”.

^15 Entonces Moisés le dijo a Jehová: ^16 “Que Jehová, el Dios del espíritu de todas las personas,[*] ponga a cargo del pueblo a un hombre ^17 que salga y entre delante de ellos y que los haga salir y entrar, para que el pueblo[*] de Jehová no sea como ovejas sin pastor”. ^18 Por eso Jehová le dijo a Moisés: “Toma a Josué hijo de Nun, un hombre que tiene un buen espíritu, y pon tu mano sobre él. ^19 Luego llévalo ante el sacerdote Eleazar y ante todo el pueblo, y tienes que nombrarlo su líder ante los ojos de ellos. ^20 Tienes que darle parte de tu autoridad[*] para que todo el pueblo de Israel lo escuche. ^21 Él se presentará ante el sacerdote Eleazar, y este tiene que consultar a Jehová por él mediante el Urim para conocer su decisión. A una orden suya saldrán y a una orden suya entrarán, él y todos los israelitas y todo el pueblo”.

^22 Así que Moisés hizo exactamente lo que le había mandado Jehová. Tomó a Josué, lo llevó ante el sacerdote Eleazar y ante todo el pueblo, ^23 puso las manos sobre él y lo nombró su líder, tal como Jehová había dicho por medio de Moisés.

^ Núm. 27:13 Esta es una forma poética de referirse a la muerte.

^ Núm. 27:16 Lit. “de los espíritus de toda carne”.

^ Núm. 27:17 Lit. “la asamblea”.

^ Núm. 27:20 O “dignidad”.

Números  29 : 1 - 40

29 ”’Y en el séptimo mes, el primer día del mes, deben celebrar una reunión santa. No deben hacer ningún trabajo duro. Es un día en el que deben tocar la trompeta. ^2 Como ofrenda quemada de aroma muy agradable para Jehová, ofrecerán un toro joven, un carnero y siete corderos de un año de edad cada uno, todos sanos, ^3 y, como su correspondiente ofrenda de grano de harina fina mezclada con aceite, presentarán tres décimas partes de un efá por el toro, dos décimas partes por el carnero ^4 y una décima parte por cada uno de los siete corderos, ^5 y un cabrito como ofrenda por el pecado para hacer expiación por ustedes. ^6 Harán esto además de la ofrenda quemada mensual con su ofrenda de grano y de la ofrenda quemada regular con su ofrenda de grano, junto con sus correspondientes ofrendas líquidas, siguiendo el procedimiento regular para ellas, como ofrenda hecha con fuego para Jehová de aroma muy agradable.

^7 ”’Y el día 10 de este séptimo mes deben celebrar una reunión santa, y deben humillarse.[*] No deben hacer ningún trabajo duro. ^8 Como ofrenda quemada para Jehová de aroma muy agradable, presentarán un toro joven, un carnero y siete corderos de un año de edad cada uno, todos sanos. ^9 Y, como su ofrenda de grano de harina fina mezclada con aceite, presentarán tres décimas partes por el toro, dos décimas partes por el carnero ^10 y una décima parte por cada uno de los siete corderos, ^11 y un cabrito como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda por el pecado del Día de Expiación y la ofrenda quemada regular y su correspondiente ofrenda de grano, junto con sus correspondientes ofrendas líquidas.

^12 ”’Y el día 15 del séptimo mes deben celebrar una reunión santa. No deben hacer ningún trabajo duro, y deben celebrar una fiesta para Jehová durante siete días. ^13 Como ofrenda quemada, una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable para Jehová, presentarán 13 toros jóvenes, 2 carneros y 14 corderos de un año de edad cada uno, todos sanos. ^14 Y, como su ofrenda de grano de harina fina mezclada con aceite, presentarán tres décimas partes por cada uno de los 13 toros, dos décimas partes por cada uno de los 2 carneros ^15 y una décima parte por cada uno de los 14 corderos, ^16 y un cabrito como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada regular con la ofrenda de grano y la ofrenda líquida correspondientes.

^17 ”’Al segundo día presentarán 12 toros jóvenes, 2 carneros y 14 corderos de un año de edad cada uno, todos sanos, ^18 y la ofrenda de grano y las ofrendas líquidas correspondientes por los toros, los carneros y los corderos según su número siguiendo el procedimiento regular, ^19 y un cabrito como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada regular y su correspondiente ofrenda de grano, junto con sus correspondientes ofrendas líquidas.

^20 ”’Al tercer día presentarán 11 toros, 2 carneros y 14 corderos de un año de edad cada uno, todos sanos, ^21 y la ofrenda de grano y las ofrendas líquidas correspondientes por los toros, los carneros y los corderos según su número siguiendo el procedimiento regular, ^22 y un macho de las cabras como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada regular con la ofrenda de grano y la ofrenda líquida correspondientes.

^23 ”’Al cuarto día presentarán 10 toros, 2 carneros y 14 corderos de un año de edad cada uno, todos sanos, ^24 y la ofrenda de grano y las ofrendas líquidas correspondientes por los toros, los carneros y los corderos según su número siguiendo el procedimiento regular, ^25 y un cabrito como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada regular con la ofrenda de grano y la ofrenda líquida correspondientes.

^26 ”’Al quinto día presentarán 9 toros, 2 carneros y 14 corderos de un año de edad cada uno, todos sanos, ^27 y la ofrenda de grano y las ofrendas líquidas correspondientes por los toros, los carneros y los corderos según su número siguiendo el procedimiento regular, ^28 y un macho de las cabras como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada regular con la ofrenda de grano y la ofrenda líquida correspondientes.

^29 ”’Al sexto día presentarán 8 toros, 2 carneros y 14 corderos de un año de edad cada uno, todos sanos, ^30 y la ofrenda de grano y las ofrendas líquidas correspondientes por los toros, los carneros y los corderos según su número siguiendo el procedimiento regular, ^31 y un macho de las cabras como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada regular con la ofrenda de grano y las ofrendas líquidas correspondientes.

^32 ”’Y al séptimo día presentarán 7 toros, 2 carneros y 14 corderos de un año de edad cada uno, todos sanos, ^33 y la ofrenda de grano y las ofrendas líquidas correspondientes por los toros, los carneros y los corderos según su número siguiendo el procedimiento regular para ellas, ^34 y un macho de las cabras como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada regular con la ofrenda de grano y la ofrenda líquida correspondientes.

^35 ”’Al octavo día deben celebrar una asamblea solemne. No deben hacer ningún trabajo duro. ^36 Como ofrenda quemada, una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable para Jehová, presentarán un toro, un carnero y siete corderos de un año de edad cada uno, todos sanos, ^37 y la ofrenda de grano y las ofrendas líquidas correspondientes por el toro, el carnero y los corderos según su número siguiendo el procedimiento regular, ^38 y un macho de las cabras como ofrenda por el pecado, además de la ofrenda quemada regular con la ofrenda de grano y la ofrenda líquida correspondientes.

^39 ”’Estas son las ofrendas que le presentarán a Jehová en sus fiestas periódicas, además de sus ofrendas de voto y sus ofrendas voluntarias, como sus ofrendas quemadas, sus ofrendas de grano, sus ofrendas líquidas y sus sacrificios de paz’”. ^40 Moisés les dijo a los israelitas todo lo que le había mandado Jehová.

^ Núm. 29:7 O “humillar sus almas”. Por lo general, se entiende que la expresión humillarse se refiere a varias formas de sacrificarse, entre ellas el ayuno.

Números  31 : 1 - 54

31 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^2 “Véngate de los madianitas por lo que les hicieron a los israelitas. Después serás reunido con tu pueblo”.[*]

^3 De modo que Moisés se dirigió al pueblo y dijo: “Equipen a algunos de sus hombres para la batalla[*] contra Madián y para ejecutar la venganza de Jehová sobre Madián. ^4 Deben enviar al ejército a 1.000 hombres de cada una de las tribus de Israel”. ^5 Así que, de los miles de Israel, se equipó para la batalla[*] a 12.000 hombres, 1.000 de cada tribu.

^6 Entonces Moisés los envió a la batalla, a 1.000 de cada tribu, junto con Finehás hijo de Eleazar, el sacerdote que iba con el ejército y llevaba en su mano los utensilios santos y las trompetas para dar las señales. ^7 Y ellos lucharon contra Madián, tal como Jehová le había mandado a Moisés, y mataron a todos los hombres. ^8 Aparte de matar a estos, mataron a los reyes de Madián: Eví, Réquem, Zur, Hur y Reba, los cinco reyes de Madián. También mataron a espada a Balaam hijo de Beor. ^9 Pero los israelitas se llevaron prisioneros a los niños y a las mujeres de Madián. Además, se quedaron con todos sus animales domésticos, su ganado y sus pertenencias. ^10 Incendiaron todas las ciudades en las que ellos se habían establecido y todos sus campamentos.[*] ^11 Y saquearon todo y se quedaron con un gran botín, compuesto tanto de personas como de animales. ^12 Luego llevaron a los prisioneros, así como todo lo que saquearon y el botín, adonde estaban Moisés, el sacerdote Eleazar y el pueblo[*] de Israel, al campamento que estaba en las llanuras desérticas de Moab, cerca del Jordán, frente a Jericó.

^13 Entonces Moisés, el sacerdote Eleazar y todos los jefes del pueblo salieron a encontrarse con ellos fuera del campamento. ^14 Pero Moisés se enojó muchísimo con los hombres que estaban a cargo de las tropas, los jefes de mil y los jefes de cien, que volvían de la expedición militar. ^15 Moisés les dijo: “¿Dejaron con vida a todas las mujeres? ^16 ¡Miren! Ellas son las que, siguiendo las instrucciones de Balaam, hicieron que los israelitas fueran infieles a Jehová en el incidente de Peor y provocaron que todo el pueblo de Jehová sufriera el azote. ^17 Así que deben matar a todos los niños varones y a todas las mujeres que hayan tenido relaciones sexuales con un hombre. ^18 Pero dejen con vida a todas las jóvenes que no hayan tenido relaciones sexuales con un hombre. ^19 Y ustedes deben acampar fuera del campamento durante siete días. Todos los que hayan matado a alguien[*] y todos los que hayan tocado a un muerto deben purificarse al tercer día y al séptimo día, tanto ustedes como sus prisioneros. ^20 Y deben purificar de pecado toda la ropa, todos los artículos de piel, todo lo que esté hecho de pelo de cabra y todos los objetos de madera”.

^21 Entonces el sacerdote Eleazar les dijo a los hombres del ejército que habían ido a la batalla: “Este es el estatuto de la ley que Jehová le mandó a Moisés: ^22 ‘Solo el oro, la plata, el cobre, el hierro, el estaño y el plomo ^23 —todo lo que resiste el fuego— deben quemarlos en[*] el fuego, y quedarán puros. Aun así, también deben purificarlos con el agua de la purificación. Todo lo que no resista el fuego deben lavarlo con el agua. ^24 Y al séptimo día deben lavar su ropa y quedar puros. Luego podrán entrar en el campamento’”.

^25 Entonces Jehová le dijo esto a Moisés: ^26 “Haz un inventario del botín que incluya todo lo que se capturó, tanto personas como animales. Hazlo con el sacerdote Eleazar y los jefes de las casas paternas del pueblo. ^27 Divide el botín en dos partes: una para los hombres del ejército que fueron a la batalla y otra para el resto del pueblo. ^28 De los soldados que fueron a la batalla, debes tomar como impuesto para Jehová una de cada 500 almas[*] de entre las personas, el ganado vacuno, los burros y el rebaño. ^29 Debes tomarlo de la mitad que es de ellos y dárselo al sacerdote Eleazar como contribución para Jehová. ^30 De la mitad que es de los israelitas, debes tomar una de cada 50 de entre las personas, el ganado vacuno, los burros, el rebaño y todos los animales domésticos y dárselas a los levitas, que se encargan de las responsabilidades relacionadas con el tabernáculo de Jehová”.

^31 Así que Moisés y el sacerdote Eleazar hicieron exactamente lo que Jehová le había mandado a Moisés. ^32 El botín —todo lo que quedó del saqueo que la gente de la expedición había hecho— fue de 675.000 cabezas del rebaño, ^33 72.000 cabezas del ganado vacuno ^34 y 61.000 burros. ^35 Las mujeres que no habían tenido relaciones sexuales con un hombre fueron 32.000 mujeres. ^36 La mitad que les correspondía a los que fueron a la batalla ascendía a 337.500 cabezas del rebaño. ^37 El impuesto para Jehová del rebaño fue de 675 cabezas. ^38 Y había 36.000 cabezas del ganado vacuno, y el impuesto sobre ellas para Jehová fue de 72 cabezas. ^39 Y había 30.500 burros, y el impuesto sobre ellos para Jehová fue de 61 burros. ^40 Y había 16.000 personas, y el impuesto sobre ellas para Jehová fue de 32 personas. ^41 Entonces Moisés le dio el impuesto al sacerdote Eleazar como contribución para Jehová, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^42 En cuanto a la mitad que les pertenecía a los israelitas, que Moisés había separado de la parte que les pertenecía a los hombres que habían luchado en la guerra, ^43 su mitad del rebaño ascendía a 337.500 cabezas, ^44 su mitad del ganado vacuno, a 36.000 cabezas, ^45 su mitad de los burros, a 30.500 burros, ^46 y su mitad de las personas, a 16.000 personas. ^47 Entonces Moisés tomó de la mitad que les pertenecía a los israelitas una de cada 50 personas y uno de cada 50 animales y se los dio a los levitas, que se encargaban de la responsabilidad del tabernáculo de Jehová, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^48 Entonces se acercaron a Moisés los hombres que estaban a cargo de los miles del ejército, los jefes de mil y los jefes de cien, ^49 y le dijeron a Moisés: “Tus siervos han contado a los hombres de guerra que están a nuestro cargo y no falta ni uno. ^50 Así que déjanos presentar como ofrenda para Jehová lo que cada uno ha encontrado —objetos de oro, cadenillas para los tobillos, brazaletes, anillos de sellar, aretes y otras joyas— a fin de hacer expiación por nosotros delante de Jehová”.

^51 De modo que Moisés y el sacerdote Eleazar aceptaron su oro, todas las joyas. ^52 Todo el oro que los jefes de mil y los jefes de cien contribuyeron para Jehová ascendió a 16.750 siclos.[*] ^53 Cada hombre del ejército había hecho su propio saqueo. ^54 Moisés y el sacerdote Eleazar aceptaron el oro de los jefes de mil y de cien y lo llevaron dentro de la tienda de reunión como recordatorio para el pueblo de Israel delante de Jehová.

^ Núm. 31:2 Esta es una forma poética de referirse a la muerte.

^ Núm. 31:3 O “el ejército”.

^ Núm. 31:5 O “el ejército”.

^ Núm. 31:10 O “campamentos amurallados”.

^ Núm. 31:12 Lit. “la asamblea”.

^ Núm. 31:19 O “un alma”.

^ Núm. 31:23 O “pasarlos por”.

^ Núm. 31:28 Ver glosario.

^ Núm. 31:52 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

Números  32 : 1 - 42

32 Ahora bien, los hijos de Rubén y los hijos de Gad tenían muchísimos animales. Y ellos vieron que las tierras de Jazer y de Galaad eran una buena región para criar animales. ^2 Así que los hijos de Gad y los hijos de Rubén se acercaron a Moisés, al sacerdote Eleazar y a los jefes del pueblo, y dijeron: ^3 “Atarot, Dibón, Jazer, Nimrá, Hesbón, Elealé, Sebam, Nebo y Beón, ^4 la tierra que Jehová conquistó delante del pueblo[*] de Israel, es una tierra buena para criar animales, y tus siervos tienen muchos animales”. ^5 Y añadieron: “Si contamos con tu favor, haz que esta tierra sea dada en propiedad a tus siervos. No nos hagas cruzar el Jordán”.

^6 Entonces Moisés les dijo a los hijos de Gad y a los hijos de Rubén: “¿Van a ir sus hermanos a la guerra mientras ustedes se quedan viviendo aquí? ^7 ¿Por qué desaniman al pueblo de Israel para que no cruce a la tierra que Jehová sin falta le dará? ^8 Eso fue lo que hicieron sus padres cuando los envié desde Cadés-Barnea para ver la tierra. ^9 Cuando subieron al valle[*] de Escol y vieron la tierra, desanimaron al pueblo de Israel para que no entrara en la tierra que Jehová iba a darle. ^10 Aquel día Jehová se enojó muchísimo, así que él juró: ^11 ‘Los hombres de 20 años o más que salieron de Egipto no verán la tierra que juré darles a Abrahán, Isaac y Jacob, porque no me han seguido con todo el corazón, ^12 a excepción de Caleb hijo de Jefuné el quenizita y Josué hijo de Nun, porque ellos han seguido a Jehová con todo el corazón’. ^13 Así que Jehová se enojó muchísimo con Israel, y él hizo que vagaran por el desierto durante 40 años, hasta que toda la generación que había hecho lo que estaba mal a los ojos de Jehová llegó a su fin. ^14 Ahora ustedes han tomado el lugar de sus padres como una descendencia de hombres pecadores que hace que Jehová se ponga todavía más furioso con Israel. ^15 Si ustedes dejan de seguirlo, él sin falta volverá a dejarlos en el desierto, y ustedes causarán la destrucción de todo este pueblo”.

^16 Más tarde, ellos se acercaron a él y dijeron: “Déjanos construir aquí corrales de piedra para nuestros animales y ciudades para nuestros hijos. ^17 Pero nosotros seguiremos preparados para la batalla e iremos delante de los israelitas hasta que los hayamos llevado a su lugar. Mientras tanto, nuestros hijos vivirán en las ciudades fortificadas, protegidos de los habitantes del país. ^18 No volveremos a nuestras casas hasta que cada israelita haya recibido su tierra como herencia. ^19 Nosotros no recibiremos una herencia con ellos al otro lado del Jordán ni más allá, porque habremos recibido nuestra herencia al este del Jordán”.

^20 Moisés les respondió: “Si hacen esto, si toman las armas delante de Jehová para la guerra, ^21 si cada uno de ustedes toma las armas y cruza el Jordán delante de Jehová mientras expulsa a sus enemigos de su presencia ^22 hasta que la tierra haya sido sometida delante de Jehová, entonces ustedes podrán regresar y quedarán libres de culpa delante de Jehová y de Israel. Y esta tierra será su propiedad delante de Jehová. ^23 Pero, si no hacen esto, habrán pecado contra Jehová. En ese caso, sepan que su pecado los alcanzará. ^24 Así que pueden construir ciudades para sus hijos y corrales para sus rebaños, pero deben hacer lo que han prometido”.

^25 Los hijos de Gad y los hijos de Rubén le dijeron esto a Moisés: “Tus siervos harán tal como manda mi señor. ^26 Nuestros hijos, nuestras esposas, nuestro ganado y todos nuestros animales domésticos se quedarán allí en las ciudades de Galaad, ^27 pero tus siervos cruzarán, todos los hombres armados, para luchar en la guerra delante de Jehová, tal como dice mi señor”.

^28 Así que Moisés les dio un mandato acerca de ellos al sacerdote Eleazar, a Josué hijo de Nun y a los jefes de las casas paternas de las tribus de Israel. ^29 Moisés les dijo: “Si los hijos de Gad y los hijos de Rubén cruzan el Jordán con ustedes, todos los hombres armados para la guerra delante de Jehová, y la tierra es sometida delante de ustedes, entonces les darán la tierra de Galaad en propiedad. ^30 Pero, si ellos no toman las armas y cruzan con ustedes, se establecerán en medio de ustedes en la tierra de Canaán”.

^31 Ante esto, los hijos de Gad y los hijos de Rubén respondieron: “Haremos lo que Jehová les ha dicho a tus siervos. ^32 Nosotros tomaremos las armas y cruzaremos delante de Jehová a la tierra de Canaán, pero la propiedad que recibiremos como herencia estará a este lado del Jordán”. ^33 Así que Moisés les dio a ellos —los hijos de Gad, los hijos de Rubén y la media tribu de Manasés hijo de José— el reino de Sehón, el rey de los amorreos, y el reino de Og, el rey de Basán, es decir, la tierra que pertenece a las ciudades de estos territorios y las ciudades que están en los territorios de alrededor.

^34 Y los hijos de Gad construyeron[*] Dibón, Atarot, Aroer, ^35 Atrot-Sofán, Jazer, Jogbehá, ^36 Bet-Nimrá y Bet-Harán, ciudades fortificadas, y construyeron corrales de piedra para los rebaños. ^37 Y los hijos de Rubén construyeron Hesbón, Elealé, Quiryataim, ^38 Nebo y Baal-Meón —ciudades a las que les cambiaron los nombres—, y Sibmá. Ellos empezaron a ponerles otros nombres a las ciudades que reconstruyeron.

^39 Los hijos de Makir hijo de Manasés fueron a Galaad y la capturaron, y expulsaron a los amorreos que estaban en ella. ^40 Así que Moisés le dio Galaad a Makir hijo de Manasés, y él se puso a vivir en ella. ^41 Y Jaír hijo de Manasés fue y capturó las aldeas de tiendas de ellos, y empezó a llamarlas Havot-Jaír.[*] ^42 Y Nóbah fue y capturó Quenat con sus pueblos dependientes,[*] y le puso su propio nombre: Nóbah.

^ Núm. 32:4 Lit. “de la asamblea”.

^ Núm. 32:9 O “wadi”.

^ Núm. 32:34 O “reconstruyeron”.

^ Núm. 32:41 Que significa ‘aldeas de tiendas de Jaír’.

^ Núm. 32:42 O “cercanos”.

Números  33 : 1 - 56

33 Estas fueron las etapas del viaje que hizo el pueblo de Israel cuando, dirigido por Moisés y Aarón, salió por grupos[*] de la tierra de Egipto. ^2 Moisés estuvo anotando los puntos de partida de las etapas del viaje por orden de Jehová. Estas fueron las etapas de un punto de partida a otro. ^3 Salieron de Ramesés en el primer mes, el día 15 del mes. Justo el día después de la Pascua, los israelitas salieron llenos de confianza[*] ante los ojos de todos los egipcios. ^4 Mientras tanto, los egipcios estaban enterrando a todos los primogénitos de ellos a los que Jehová había matado, pues Jehová había juzgado y castigado a sus dioses.

^5 Así que los israelitas salieron de Ramesés y acamparon en Sucot. ^6 Entonces salieron de Sucot y acamparon en Ezam, donde comenzaba el desierto. ^7 Luego salieron de Ezam, dieron la vuelta y fueron hacia Pihahirot, desde donde podían ver Baal-Zefón, y acamparon delante de Migdol. ^8 Después salieron de Pihahirot, pasaron por en medio del mar y fueron al desierto. Siguieron viajando tres días por el desierto de Ezam y acamparon en Mará.[*]

^9 Entonces salieron de Mará[*] y llegaron a Elim. Ahora bien, en Elim había 12 manantiales y 70 palmeras, así que acamparon allí. ^10 Luego salieron de Elim y acamparon junto al mar Rojo. ^11 Después partieron del mar Rojo y acamparon en el desierto de Sin. ^12 Entonces salieron del desierto de Sin y acamparon en Dofcá. ^13 Más tarde, salieron de Dofcá y acamparon en Alús. ^14 Luego salieron de Alús y acamparon en Refidim, donde no había agua para que el pueblo bebiera. ^15 Después salieron de Refidim y acamparon en el desierto de Sinaí.

^16 Salieron del desierto de Sinaí y acamparon en Quibrot-Hataavá. ^17 Entonces salieron de Quibrot-Hataavá y acamparon en Hazerot. ^18 Después salieron de Hazerot y acamparon en Ritmá. ^19 Luego salieron de Ritmá y acamparon en Rimón-Pérez. ^20 Entonces salieron de Rimón-Pérez y acamparon en Libná. ^21 Salieron de Libná y acamparon en Risá. ^22 Luego salieron de Risá y acamparon en Quehelatá. ^23 Entonces salieron de Quehelatá y acamparon en el monte Séfer.

^24 Después salieron del monte Séfer y acamparon en Haradá. ^25 Entonces salieron de Haradá y acamparon en Maquelot. ^26 Luego salieron de Maquelot y acamparon en Táhat. ^27 Después salieron de Táhat y acamparon en Taré. ^28 Entonces salieron de Taré y acamparon en Mitcá. ^29 Más tarde, salieron de Mitcá y acamparon en Hasmoná. ^30 Luego salieron de Hasmoná y acamparon en Moserot. ^31 Entonces salieron de Moserot y acamparon en Bene-Jaacán. ^32 Y salieron de Bene-Jaacán y acamparon en Hor-Haguidgad. ^33 Luego salieron de Hor-Haguidgad y acamparon en Jotbatá. ^34 Más tarde, salieron de Jotbatá y acamparon en Abroná. ^35 Entonces salieron de Abroná y acamparon en Ezión-Guéber. ^36 Después salieron de Ezión-Guéber y acamparon en el desierto de Zin, es decir, en Cadés.

^37 Más tarde, salieron de Cadés y acamparon en el monte Hor, en la frontera de la tierra de Edom. ^38 Y el sacerdote Aarón subió al monte Hor por orden de Jehová y murió allí en el año 40 después de que los israelitas salieron de la tierra de Egipto, en el quinto mes, el primer día del mes. ^39 Aarón tenía 123 años cuando murió en el monte Hor.

^40 Entonces el rey de Arad, el cananeo que vivía en el Négueb, en la tierra de Canaán, se enteró de la llegada de los israelitas.

^41 Con el tiempo, ellos salieron del monte Hor y acamparon en Zalmoná. ^42 Después salieron de Zalmoná y acamparon en Punón. ^43 Luego salieron de Punón y acamparon en Obot. ^44 Entonces salieron de Obot y acamparon en Iyé-Abarim, en la frontera de Moab. ^45 Más tarde, salieron de Iyim y acamparon en Dibón-Gad. ^46 Después salieron de Dibón-Gad y acamparon en Almón-Diblataim. ^47 Entonces salieron de Almón-Diblataim y acamparon en las montañas de Abarim, frente a Nebo. ^48 Por fin salieron de las montañas de Abarim y acamparon en las llanuras desérticas de Moab, junto al Jordán, frente a Jericó. ^49 Acamparon a orillas del Jordán desde Bet-Jesimot hasta Abel-Sitim, en las llanuras desérticas de Moab.

^50 Jehová habló con Moisés en las llanuras desérticas de Moab, junto al Jordán, frente a Jericó. Le dijo: ^51 “Habla con los israelitas y diles: ‘Van a cruzar el Jordán y entrar a la tierra de Canaán. ^52 Tienen que expulsar delante de ustedes a todos los habitantes de la tierra y destruir todas sus figuras de piedra y todas sus estatuas de metal,[*] y deben demoler todos sus lugares altos sagrados. ^53 Y ocuparán la tierra y vivirán en ella, porque sin duda les daré la tierra en propiedad. ^54 Tienen que repartir la propiedad de la tierra por sorteo entre sus familias. Deben aumentarles la herencia a los grupos más grandes y deben reducirles la herencia a los grupos más pequeños. Todos tendrán su herencia donde les toque por sorteo. Recibirán su propiedad como herencia según las tribus de sus padres.

^55 ”’Sin embargo, si no expulsan delante de ustedes a los habitantes de la tierra, los que dejen allí serán como astillas en sus ojos y espinas en sus costados, y ellos los acosarán en la tierra en la que van a vivir. ^56 Y les haré a ustedes lo que había pensado hacerles a ellos’”.

^ Núm. 33:1 Lit. “según sus ejércitos”.

^ Núm. 33:3 Lit. “con mano alzada”.

^ Núm. 33:8 O “Marah”. Ver apén. A2.

^ Núm. 33:9 O “Marah”. Ver apén. A2.

^ Núm. 33:52 O “de metal fundido”.

Números  34 : 1 - 29

34 Y Jehová volvió a hablar con Moisés y le dijo: ^2 “Dales estas instrucciones a los israelitas: ‘Cuando entren en la tierra de Canaán, esta es la tierra que recibirán como herencia: la tierra de Canaán con sus fronteras.

^3 ”’La frontera del sur se extenderá desde el desierto de Zin, que está al lado de Edom. Por el este, su frontera sur comenzará en el extremo del mar Salado.[*] ^4 La frontera cambiará de dirección para pasar por el sur de la subida de Acrabim, continuará hasta Zin y llegará al sur de Cadés-Barnea. Luego irá hasta Hazar-Addar y seguirá hasta Azmón. ^5 En Azmón, la frontera cambiará de dirección hacia el torrente[*] de Egipto y acabará en el Mar.[*]

^6 ”’La frontera del oeste será la costa del mar Grande.[*] Esta será su frontera oeste.

^7 ”’Pues bien, esta será la frontera del norte. Desde el mar Grande trazarán su frontera hasta el monte Hor. ^8 Desde el monte Hor trazarán la frontera hasta Lebó-Hamat,[*] y la frontera llegará hasta Zedad. ^9 Y la frontera continuará hasta Zifrón y acabará en Hazar-Enán. Esta será su frontera norte.

^10 ”’Entonces deben trazar su frontera del este desde Hazar-Enán hasta Sefam. ^11 La frontera continuará desde Sefam hasta Riblá, al este de Ain. Luego bajará y cruzará la ladera este del mar de Kinéret.[*] ^12 La frontera continuará hasta el Jordán y acabará en el mar Salado. Esta será su tierra con las fronteras que la rodean’”.

^13 Así que Moisés dio órdenes a los israelitas y les dijo: “Esta es la tierra cuya propiedad ustedes se repartirán por sorteo, tal como Jehová ha mandado dársela a las nueve tribus y media. ^14 Porque la tribu de los rubenitas según su casa paterna, la tribu de los gaditas según su casa paterna y la media tribu de Manasés ya han recibido su herencia. ^15 Estas dos tribus y media ya han recibido su herencia al este de la región del Jordán, junto a Jericó, hacia donde amanece”.

^16 Jehová habló de nuevo con Moisés y le dijo: ^17 “Estos son los nombres de los hombres que repartirán para ustedes la tierra que recibirán en propiedad: el sacerdote Eleazar y Josué hijo de Nun. ^18 Y ustedes tomarán a un jefe de cada tribu para repartir la tierra que recibirán en herencia. ^19 Estos son los nombres de esos hombres: de la tribu de Judá, Caleb hijo de Jefuné; ^20 de la tribu de los hijos de Simeón, Semuel hijo de Amihud; ^21 de la tribu de Benjamín, Elidad hijo de Kislón; ^22 de la tribu de los hijos de Dan, un jefe, Buquí hijo de Joglí; ^23 de los hijos de José: de la tribu de los hijos de Manasés, un jefe, Haniel hijo de Efod, ^24 y, de la tribu de los hijos de Efraín, un jefe, Quemuel hijo de Siftán; ^25 de la tribu de los hijos de Zabulón, un jefe, Elizafán hijo de Parnac; ^26 de la tribu de los hijos de Isacar, un jefe, Paltiel hijo de Azán; ^27 de la tribu de los hijos de Aser, un jefe, Ahihud hijo de Selomí, ^28 y, de la tribu de los hijos de Neftalí, un jefe, Pedahel hijo de Amihud”. ^29 Estos son los hombres a los que Jehová les mandó repartir la tierra entre los israelitas en la tierra de Canaán.

^ Núm. 34:3 Es decir, el mar Muerto.

^ Núm. 34:5 O “wadi”.

^ Núm. 34:5 Es decir, el mar Grande, el mar Mediterráneo.

^ Núm. 34:6 Es decir, el mar Mediterráneo.

^ Núm. 34:8 O “la entrada de Hamat”.

^ Núm. 34:11 Es decir, el lago de Genesaret, o el mar de Galilea.

Números  36 : 1 - 13

36 Y los patriarcas de los descendientes de Galaad, hijo de Makir, hijo de Manasés, de las familias de los hijos de José, se acercaron y hablaron delante de Moisés y los jefes, los patriarcas de los israelitas. ^2 Dijeron: “Jehová le mandó a mi señor que repartiera la tierra por sorteo entre los israelitas como herencia, y Jehová le mandó a mi señor que les diera la herencia de nuestro hermano Zelofehad a sus hijas. ^3 Si ellas se casan con hombres de otra tribu israelita, la herencia de estas mujeres también dejará de pertenecer a la herencia de nuestros padres y se añadirá a la herencia de la tribu a la que ellas pertenezcan después, de modo que dejaría de pertenecer a nuestra parte de la herencia. ^4 Y, cuando llegue el Jubileo para el pueblo de Israel, la herencia de estas mujeres también se añadirá a la herencia de la tribu a la que ellas pertenezcan después, de modo que su herencia dejaría de pertenecer a la herencia de la tribu de nuestros padres”.

^5 Entonces, por orden de Jehová, Moisés les mandó a los israelitas: “Lo que dice la tribu de los hijos de José es cierto. ^6 Esto es lo que Jehová ha ordenado para las hijas de Zelofehad: ‘Ellas pueden casarse con quien quieran, siempre y cuando se casen con alguien que sea de una familia de la tribu de su padre. ^7 Ninguna herencia de los israelitas debe pasar de una tribu a otra, porque los israelitas deben conservar la herencia de la tribu de sus antepasados. ^8 Y toda hija que tenga una herencia entre las tribus de Israel debe llegar a ser esposa de un descendiente de la tribu de su padre, para que los israelitas mantengan la herencia de sus antepasados. ^9 Ninguna herencia debe pasar de una tribu a otra, porque cada tribu de Israel debe conservar su propia herencia’”.

^10 Las hijas de Zelofehad hicieron exactamente lo que Jehová le había mandado a Moisés. ^11 Por lo tanto, Mahlá, Tirzá, Hoglá, Milcá y Noá, las hijas de Zelofehad, se casaron con los hijos de los hermanos de su padre. ^12 Llegaron a ser las esposas de hombres que pertenecían a las familias de Manasés hijo de José para que su herencia se quedara en la tribu de la familia de su padre.

^13 Estos son los mandamientos y las decisiones judiciales que Jehová les dio a los israelitas por medio de Moisés en las llanuras desérticas de Moab, junto al Jordán, frente a Jericó.

Deuteronomio  1 : 1 - 46

DEUTERONOMIO

1 Estas son las palabras que Moisés le dijo a todo Israel en la región del Jordán, en el desierto, en las llanuras desérticas frente a Suf, entre Parán, Tófel, Labán, Hazerot y Dizahab. ^2 Hay 11 días de viaje desde Horeb hasta Cadés-Barnea por el camino del monte Seír. ^3 En el año 40, en el mes undécimo, el primer día del mes, Moisés les dijo a los israelitas[*] todo lo que Jehová le había mandado decirles. ^4 Esto ocurrió después que él derrotó a Sehón, el rey de los amorreos, que vivía en Hesbón, y a Og, el rey de Basán, que vivía en Astarot, en Edréi. ^5 En la región del Jordán, en la tierra de Moab, Moisés se puso a explicar esta Ley. Dijo:

^6 “Jehová nuestro Dios nos dijo en Horeb: ‘Ustedes ya llevan bastante tiempo en esta región montañosa. ^7 Prepárense y vayan a la región montañosa de los amorreos y a todos sus vecinos en el Arabá, la región montañosa, la Sefelá, el Négueb y la costa, la tierra de los cananeos, y el Líbano,[*] hasta el gran río, el río Éufrates. ^8 Miren, he puesto la tierra delante de ustedes. Entren y conquisten la tierra que Jehová juró darles a sus padres, Abrahán, Isaac y Jacob, y a sus descendientes’.

^9 ”Y en aquel momento les dije: ‘No puedo llevarlos yo solo. ^10 Jehová su Dios los ha multiplicado, y hoy son tan numerosos como las estrellas de los cielos. ^11 Que Jehová, el Dios de sus antepasados, los multiplique mil veces más de lo que son ahora y que los bendiga tal como les ha prometido. ^12 ¿Cómo puedo llevarlos yo solo a ustedes, que son una carga y un peso? ¿Cómo puedo lidiar yo solo con sus discusiones? ^13 Escojan de sus tribus a hombres sabios, prudentes y experimentados, y yo los nombraré jefes sobre ustedes’. ^14 Y ustedes me contestaron: ‘Lo que nos has dicho que hagamos está bien’. ^15 De modo que tomé a los jefes de sus tribus, hombres sabios y experimentados, y los nombré jefes sobre ustedes, jefes de mil, jefes de cien, jefes de cincuenta, jefes de diez y funcionarios de sus tribus.

^16 ”En aquel momento les ordené a sus jueces: ‘Cuando escuchen un caso entre sus hermanos, tienen que juzgar con justicia entre un hombre y su hermano o un residente extranjero. ^17 No sean parciales al juzgar. Deben oír al pequeño lo mismo que al grande. No se dejen intimidar por nadie, porque el juicio le pertenece a Dios. Y, si un caso es demasiado difícil para ustedes, deben presentármelo a mí, y yo lo escucharé’. ^18 En aquel momento les dije todo lo que debían hacer.

^19 ”Entonces salimos de Horeb y atravesamos todo aquel desierto grande y aterrador que ustedes vieron de camino a la región montañosa de los amorreos, tal como nos había mandado Jehová nuestro Dios. Por fin llegamos a Cadés-Barnea. ^20 Entonces les dije: ‘Han llegado a la región montañosa de los amorreos, que Jehová nuestro Dios nos dará. ^21 Mira, Jehová tu Dios te ha entregado la tierra. Sube, conquístala, tal como te dijo Jehová, el Dios de tus antepasados. No tengas miedo ni te aterrorices’.

^22 ”Sin embargo, todos ustedes se acercaron a mí y dijeron: ‘Enviemos hombres delante de nosotros para que exploren la tierra y luego vuelvan para decirnos qué camino debemos tomar y cómo son las ciudades con las que nos vamos a encontrar’. ^23 Me pareció una buena sugerencia, así que escogí a 12 de sus hombres, uno por cada tribu. ^24 Ellos se fueron y subieron a la región montañosa. Llegaron hasta el valle[*] de Escol y espiaron el lugar. ^25 Tomaron parte del fruto del país y nos lo trajeron, y volvieron diciendo: ‘La tierra que Jehová nuestro Dios nos dará es buena’. ^26 Pero ustedes no quisieron subir y se rebelaron contra la orden de Jehová su Dios. ^27 Siguieron protestando en sus tiendas de campaña, y decían: ‘Jehová nos odia y por eso nos sacó de la tierra de Egipto para entregarnos en manos de los amorreos y exterminarnos. ^28 ¿A qué clase de sitio vamos? Nuestros hermanos hicieron que nos acobardáramos[*] cuando dijeron: “Esa gente es más fuerte y más alta que nosotros, y sus ciudades son grandes y están fortificadas hasta los cielos.[*] Y allí vimos a los hijos de los anaquim”’.

^29 ”Así que les dije: ‘No se asusten ni tengan miedo por culpa de ellos. ^30 Jehová su Dios irá delante de ustedes y peleará por ustedes, tal como hizo en Egipto ante sus propios ojos. ^31 Y en el desierto vieron que, igual que un hombre lleva a su hijo, Jehová su Dios los llevó por todo el camino hasta llegar a este lugar’. ^32 Pero, a pesar de todo esto, ustedes no pusieron su fe en Jehová su Dios, ^33 que iba delante de ustedes en el camino buscándoles un lugar donde acampar. Él se aparecía por medio de fuego durante la noche y por medio de una nube durante el día para mostrarles el camino por el que debían ir.

^34 ”Durante todo ese tiempo, Jehová oyó lo que estaban diciendo, y se indignó y juró solemnemente: ^35 ‘Ningún hombre de esta malvada generación verá la buena tierra que juré darles a los padres de ustedes, ^36 a excepción de Caleb hijo de Jefuné. Él la verá, y le daré a él y a sus hijos la tierra por la que él caminó, porque él ha seguido a Jehová con todo el corazón.[*] ^37 (Jehová se enojó incluso conmigo por culpa de ustedes y dijo: “Tú tampoco entrarás allá. ^38 Josué hijo de Nun, que está de pie delante de ti, es el que entrará en la tierra. Haz que sea fuerte,[*] porque él hará que Israel la herede”). ^39 Es más, los niños que ustedes dijeron que serían tomados como botín y los hijos de ustedes que hoy no saben ni lo bueno ni lo malo son los que entrarán allá, y se la daré a ellos para que sean sus propietarios. ^40 En cuanto a ustedes, den la vuelta y váyanse al desierto por el camino del mar Rojo’.

^41 ”Ante esto, ustedes me dijeron: ‘Hemos pecado contra Jehová. ¡Nosotros subiremos ahora y pelearemos, tal como Jehová nuestro Dios nos ha mandado!’. Así que todos ustedes se armaron y pensaron que sería fácil subir a la montaña. ^42 Pero Jehová me dijo: ‘Diles: “No suban a pelear, porque yo no estaré con ustedes. Si suben, sus enemigos los derrotarán”’. ^43 De modo que hablé con ustedes, pero no escucharon. En vez de eso, se rebelaron contra la orden de Jehová y se atrevieron a tratar de subir a la montaña. ^44 Entonces los amorreos que vivían en aquella montaña salieron a su encuentro y los persiguieron como las abejas, y los dispersaron en Seír, hasta Hormá. ^45 Así que volvieron y se pusieron a llorar delante de Jehová, pero Jehová no los escuchó ni les prestó atención. ^46 Por eso se quedaron viviendo tanto tiempo en Cadés.

^ Deut. 1:3 Lit. “hijos de Israel”.

^ Deut. 1:7 Al parecer, la cordillera del Líbano.

^ Deut. 1:24 O “wadi”.

^ Deut. 1:28 Lit. “que nuestro corazón se derritiera”.

^ Deut. 1:28 Es decir, fortificadas con murallas muy altas.

^ Deut. 1:36 Lit. “plenamente”, “completamente”.

^ Deut. 1:38 O quizás “Dios lo ha hecho fuerte”.

Deuteronomio  3 : 1 - 29

3 ”Entonces nos dimos la vuelta y subimos por el Camino de Basán. Y Og, el rey de Basán, salió con todo su ejército para enfrentarse a nosotros en la batalla de Edréi. ^2 Así que Jehová me dijo: ‘No le tengas miedo, porque lo entregaré en tus manos a él, a todo su ejército y su tierra. Le harás lo mismo que le hiciste a Sehón, el rey de los amorreos, que vivía en Hesbón’. ^3 Y Jehová nuestro Dios también entregó en nuestras manos al rey Og de Basán y a todo su ejército, y los matamos sin dejar sobrevivientes. ^4 Entonces conquistamos todas sus ciudades. No hubo ni una ciudad que no les quitáramos: fueron 60 ciudades, toda la región de Argob, el reino de Og en Basán. ^5 Todas estas ciudades estaban fortificadas con murallas altas, puertas y barras. Y había muchísimos pueblos rurales. ^6 Pero destruimos[*] todo, tal como hicimos con el rey Sehón de Hesbón. Destruimos todas las ciudades junto con sus hombres, mujeres y niños. ^7 Y nos quedamos con todos los animales y el botín de las ciudades.

^8 ”En aquella ocasión tomamos la tierra de los dos reyes de los amorreos que estaban en la región del Jordán, desde el valle de Arnón hasta el monte Hermón ^9 (la montaña que los sidonios llamaban Sirión y que los amorreos llamaban Senir), ^10 todas las ciudades de la meseta,[*] todo Galaad y todo Basán hasta Salecá y Edréi, las ciudades del reino de Og en Basán. ^11 Porque el rey Og de Basán fue el último de los refaím. Su ataúd[*] era de hierro[*] y todavía está en Rabá de los ammonitas. Tiene nueve codos[*] de largo y cuatro codos de ancho, según el codo oficial. ^12 En aquella ocasión conquistamos esta tierra: el territorio desde Aroer, al lado del valle de Arnón, y la mitad de la región montañosa de Galaad, y les di sus ciudades a los rubenitas y a los gaditas. ^13 Y el resto de Galaad y todo Basán del reino de Og se los di a la media tribu de Manasés. Toda la región de Argob, que pertenece a Basán, era conocida como la tierra de los refaím.

^14 ”Jaír hijo de Manasés tomó toda la región de Argob hasta la frontera de los guesuritas y los maacatitas, y les puso a aquellas aldeas de Basán su nombre, Havot-Jaír,[*] y así se llaman hasta el día de hoy. ^15 Y le di Galaad a Makir. ^16 Y a los rubenitas y a los gaditas les di desde Galaad hasta el valle de Arnón (el medio del valle es la frontera) y hasta Jaboc, el valle que es la frontera de los ammonitas, ^17 y el Arabá y el Jordán y la frontera, desde Kinéret hasta el mar del Arabá, el mar Salado,[*] al pie de las laderas de Pisgá hacia el este.

^18 ”Entonces les di esta orden: ‘Jehová su Dios les ha dado esta tierra para que la conquisten. Todos los hombres valientes tomarán las armas y cruzarán delante de sus hermanos, los israelitas. ^19 Solo sus esposas, sus hijos y sus animales (yo sé bien que tienen muchos animales) seguirán viviendo en las ciudades que les he dado ^20 hasta que Jehová les haya dado descanso a sus hermanos, igual que se lo ha dado a ustedes, y ellos también hayan conquistado la tierra que Jehová su Dios les dará al otro lado del Jordán. Después ustedes regresarán, cada uno irá a la propiedad que le he dado’.

^21 ”En aquella ocasión le ordené a Josué: ‘Has visto con tus propios ojos lo que Jehová, el Dios de ustedes, les ha hecho a estos dos reyes. Jehová les hará lo mismo a todos los reinos que cruces. ^22 No deben tenerles miedo, porque Jehová su Dios es el que peleará por ustedes’.

^23 ”En aquella ocasión le rogué a Jehová. Le dije: ^24 ‘Oh, Señor Soberano Jehová, tú has comenzado a demostrarle a tu siervo tu grandeza y tu brazo poderoso. ¿Qué dios en los cielos o en la tierra hace cosas poderosas como tú? ^25 Por favor, déjame pasar y ver la buena tierra que está al otro lado del Jordán, esta buena región montañosa y el Líbano’. ^26 Pero Jehová seguía furioso conmigo por culpa de ustedes y no me escuchó. En vez de eso, Jehová me dijo: ‘¡Ya basta! Nunca me vuelvas a hablar del tema. ^27 Sube a la cima de Pisgá y mira al oeste, al norte, al sur y al este, y mira la tierra con tus ojos, porque no cruzarás este Jordán. ^28 Nombra líder a Josué y anímalo y fortalécelo, porque él es el que va a cruzar delante de este pueblo y él es el que va a hacer que hereden la tierra que tú verás’. ^29 Todo esto pasó mientras vivíamos en el valle que está frente a Bet-Peor.

^ Deut. 3:6 O “entregamos a la destrucción”.

^ Deut. 3:10 O “del altiplano”.

^ Deut. 3:11 O “sarcófago”, “féretro”.

^ Deut. 3:11 O quizás “basalto negro”.

^ Deut. 3:11 Un codo equivalía a 44,5 cm (17,5 in). Ver apén. B14.

^ Deut. 3:14 Que significa ‘aldeas de tiendas de Jaír’.

^ Deut. 3:17 Es decir, el mar Muerto.

Deuteronomio  5 : 1 - 33

5 Entonces Moisés reunió a todo Israel y les dijo: “Oh, Israel, escuchen las normas y las decisiones judiciales que hoy les anuncio, y tienen que aprendérselas y obedecerlas al pie de la letra. ^2 Jehová nuestro Dios hizo un pacto con nosotros en Horeb. ^3 Jehová no hizo este pacto con nuestros antepasados, sino con nosotros, todos los que estamos aquí vivos hoy. ^4 Jehová habló con ustedes cara a cara en la montaña, desde el fuego. ^5 En aquella ocasión, yo estuve entre Jehová y ustedes para transmitirles las palabras de Jehová porque ustedes le tenían miedo al fuego y no subieron a la montaña. Él dijo:

^6 ”‘Yo soy Jehová tu Dios, el que te sacó de la tierra de Egipto, de la tierra donde eras esclavo. ^7 Nunca tengas otros dioses aparte de mí.[*]

^8 ”’No te hagas ninguna imagen tallada ni nada que tenga forma de algo que esté arriba en los cielos, abajo en la tierra o debajo en las aguas. ^9 No te inclines ante esas cosas ni te dejes convencer para servirles, porque yo, Jehová tu Dios, soy un Dios que exige devoción exclusiva. Hago que el castigo por el error de los padres recaiga sobre los hijos, sobre la tercera generación y sobre la cuarta generación de los que me odian, ^10 pero les demuestro amor leal[*] por mil generaciones a los descendientes de los que me aman y obedecen mis mandamientos.

^11 ”’No uses de manera indigna[*] el nombre de Jehová tu Dios, porque Jehová no dejará sin castigo a alguien que use su nombre de manera indigna.

^12 ”’Celebra el sábado para mantenerlo sagrado, tal como Jehová tu Dios te ha mandado. ^13 Tienes seis días para trabajar y hacer todas tus tareas, ^14 pero el séptimo día es un sábado para Jehová tu Dios. No hagan ningún trabajo ni tú ni tu hijo ni tu hija, ni tu esclavo ni tu esclava, ni tu toro ni tu burro ni ninguno de tus animales domésticos, ni el residente extranjero que viva en tus ciudades,[*] para que tu esclavo y tu esclava puedan descansar igual que tú. ^15 Recuerda que tú fuiste esclavo en la tierra de Egipto y que Jehová tu Dios te sacó de allí con mano poderosa y brazo poderoso. Por eso Jehová tu Dios te ha mandado celebrar el sábado.

^16 ”’Honra a tu padre y a tu madre, tal como Jehová tu Dios te ha mandado, para que vivas mucho tiempo y te vaya bien[*] en la tierra que te dará Jehová tu Dios.

^17 ”’No asesines.

^18 ”’Tampoco cometas adulterio.

^19 ”’Tampoco robes.

^20 ”’Tampoco des falso testimonio contra tu prójimo.

^21 ”’Tampoco desees a la esposa de tu prójimo. Tampoco desees egoístamente la casa de tu prójimo ni su campo, ni su esclavo ni su esclava, ni su toro ni su burro, ni nada que le pertenezca a tu prójimo’.

^22 ”Jehová le dio estos mandamientos[*] con voz fuerte a toda la congregación de ustedes en la montaña, desde el fuego, la nube y las densas tinieblas, y no añadió nada más. Entonces él los escribió en las dos tablas de piedra y me las dio.

^23 ”Pero, tan pronto como ustedes oyeron la voz desde la oscuridad, mientras la montaña ardía con fuego, todos los jefes de sus tribus y los ancianos se acercaron a mí. ^24 Ustedes dijeron: ‘Jehová nuestro Dios nos ha mostrado su gloria y su grandeza, y hemos oído su voz desde el fuego. Hoy hemos visto que Dios puede hablar con el hombre y que este puede seguir vivo. ^25 Entonces, ¿por qué tenemos que morir? Este gran fuego puede quemarnos por completo. Si seguimos escuchando la voz de Jehová nuestro Dios, moriremos. ^26 Pues ¿quién de toda la humanidad[*] ha escuchado la voz del Dios vivo desde el fuego, como lo hicimos nosotros, y ha seguido con vida? ^27 Acércate para oír todo lo que Jehová nuestro Dios va a decir, y tú serás el que nos cuente todo lo que Jehová nuestro Dios te diga. Nosotros escucharemos y obedeceremos’.

^28 ”Así que Jehová los oyó cuando hablaron conmigo, y Jehová me dijo: ‘He oído lo que este pueblo te ha dicho. Todo lo que han dicho está bien. ^29 ¡Ojalá siempre tuvieran un corazón dispuesto a temerme y a obedecer todos mis mandamientos! ¡Así siempre les iría bien a ellos y a sus hijos! ^30 Ve y diles: “Regresen a sus tiendas de campaña”. ^31 Pero tú quédate aquí conmigo y deja que te dé todos los mandamientos, las normas y las decisiones judiciales que debes enseñarles. Ellos los tendrán que obedecer en la tierra que les daré para que la conquisten’. ^32 Ahora ustedes pongan mucho cuidado en hacer todo tal como Jehová su Dios les ha mandado. No se desvíen ni a la derecha ni a la izquierda. ^33 Deben andar en todos los caminos que Jehová su Dios les ha mandado para que vivan, les vaya bien y duren muchos días en la tierra que ustedes conquistarán.

^ Deut. 5:7 O “para desafiarme”. Lit. “contra mi rostro”.

^ Deut. 5:10 O “bondad amorosa”.

^ Deut. 5:11 O “irrespetuosa”.

^ Deut. 5:14 Lit. “dentro de tus puertas”.

^ Deut. 5:16 O “prosperes”.

^ Deut. 5:22 Lit. “estas palabras”.

^ Deut. 5:26 Lit. “de toda carne”.

Deuteronomio  7 : 1 - 26

7 ”Cuando Jehová tu Dios te introduzca en la tierra a la que estás a punto de entrar para conquistarla, él te irá quitando de delante naciones numerosas: los hititas, los guirgaseos, los amorreos, los cananeos, los perizitas, los heveos y los jebuseos, siete naciones más numerosas y más fuertes que tú. ^2 Jehová tu Dios las entregará en tus manos, y tú las derrotarás. Debes destruirlas[*] sin falta. No hagas ningún pacto con ellas ni les tengas compasión. ^3 No formes ninguna alianza matrimonial[*] con ellas. No cases a tus hijas con sus hijos ni cases a tus hijos con sus hijas. ^4 Porque ellos harán que tus hijos dejen de servirme para servir a otros dioses; entonces Jehová se enojará con ustedes y los aniquilará rápidamente.

^5 ”En vez de eso, tienen que hacerles esto: destruyan sus altares, hagan pedazos sus columnas sagradas, derriben sus postes sagrados[*] y quemen sus imágenes esculpidas. ^6 Porque tú eres un pueblo santo para Jehová tu Dios, y Jehová tu Dios te ha escogido de entre todos los pueblos que hay sobre la tierra para que seas su pueblo, su propiedad especial.[*]

^7 ”Jehová les mostró cariño y los escogió no porque fueran el más numeroso de todos los pueblos; al contrario, eran el más pequeño de todos los pueblos. ^8 Más bien, fue por el amor que Jehová les tuvo y por cumplir el juramento que les había hecho a sus antepasados. Por eso Jehová los sacó con mano poderosa para rescatarlos de la tierra donde eran esclavos, del poder[*] del faraón, el rey de Egipto. ^9 Tú sabes bien que Jehová tu Dios es el Dios verdadero, el Dios fiel, que por mil generaciones mantiene su pacto con quienes lo aman y obedecen sus mandamientos, y les demuestra amor leal. ^10 Sin embargo, a quienes lo odian les pagará directamente con destrucción. No tardará en ocuparse de quienes lo odian; les pagará directamente. ^11 Así que asegúrate de cumplir los mandamientos, las normas y las decisiones judiciales que estoy mandándote hoy; debes obedecerlos.

^12 ”Si ustedes siguen escuchando estas decisiones judiciales, las obedecen y las cumplen, Jehová su Dios mantendrá su pacto y les demostrará amor leal, tal como les juró a sus antepasados. ^13 Él te amará, te bendecirá y te multiplicará. Sí, te bendecirá con muchos hijos,[*] con el producto de tu terreno —tu grano, tu vino nuevo y tu aceite— y con los terneros de tus vacas y los corderos de tus ovejas en la tierra que les juró a tus antepasados que te daría. ^14 Serás el pueblo más bendecido de todos. Entre ustedes no habrá hombre o mujer sin hijos, y tampoco habrá animales sin crías. ^15 Jehová te quitará todas las enfermedades y no te mandará ninguna de las terribles enfermedades que conociste en Egipto. Más bien, se las mandará a todos los que te odien. ^16 Tienes que destruir[*] a todos los pueblos que Jehová tu Dios te dé. No debes[*] sentir lástima por ellos ni servir a sus dioses, porque eso sería una trampa para ti.

^17 ”Si en tu corazón dices ‘Estas naciones son más numerosas que nosotros. ¿Cómo podré expulsarlas?’, ^18 no les tengas miedo. Recuérdate a ti mismo lo que Jehová tu Dios hizo con el faraón y todo Egipto, ^19 los grandes castigos[*] que vieron tus ojos y las señales, los milagros, la poderosa mano y el poderoso brazo con que Jehová tu Dios te sacó de allí. Eso mismo es lo que les hará Jehová tu Dios a todos los pueblos a los que les tienes miedo. ^20 Jehová tu Dios hará que sientan desánimo[*] hasta que mueran los que queden y que estén escondiéndose de ti. ^21 No te asustes por culpa de ellos, porque Jehová tu Dios, un Dios grande e imponente, está contigo.

^22 ”Jehová tu Dios expulsará delante de ti a estas naciones poco a poco. No se te permitirá acabar con ellas rápidamente, para que los animales salvajes del campo no se multipliquen ni te perjudiquen. ^23 Jehová tu Dios las entregará en tus manos y las derrotará por completo, hasta que queden exterminadas. ^24 Él entregará en tus manos a sus reyes y tú borrarás sus nombres de debajo de los cielos. Nadie podrá hacerte frente hasta que los hayas destruido. ^25 Debes quemar en el fuego las imágenes esculpidas de sus dioses. No desees la plata ni el oro que las recubren ni te quedes con ellos, para que no caigas en una trampa, porque eso es algo que Jehová tu Dios detesta. ^26 No lleves ninguna cosa detestable a tu casa, para que no seas destruido[*] igual que ella. Debes tenerle verdadero asco y detestarla completamente, porque será destruida.

^ Deut. 7:2 O “entregarlas a la destrucción”.

^ Deut. 7:3 O “ningún matrimonio mixto”.

^ Deut. 7:5 Ver glosario.

^ Deut. 7:6 O “posesión valiosa”.

^ Deut. 7:8 Lit. “de la mano”.

^ Deut. 7:13 Lit. “bendecirá el fruto de tu matriz”.

^ Deut. 7:16 Lit. “devorar”.

^ Deut. 7:16 Lit. “Tu ojo no debe”.

^ Deut. 7:19 Lit. “juicios”.

^ Deut. 7:20 O quizás “pánico”, “terror”.

^ Deut. 7:26 O “entregado a la destrucción”.

Deuteronomio  9 : 1 - 29

9 ”Escucha, oh, Israel. Hoy vas a cruzar el Jordán para entrar en la tierra y conquistar naciones más grandes y más fuertes que tú, ciudades grandes y fortificadas hasta los cielos,[*] ^2 un pueblo de gente fuerte y alta, los hijos de los anaquim, que tú ya conoces y de los que has oído decir ‘¿Quién es capaz de hacerles frente a los hijos de Anac?’. ^3 Pero debes saber hoy que Jehová tu Dios va a cruzar delante de ti. Él es un fuego voraz y los aniquilará. Él los someterá delante de tus ojos para que rápidamente los expulses[*] y los destruyas, como te ha prometido Jehová.

^4 ”Cuando Jehová tu Dios expulse delante de ti a estas naciones, no digas en tu corazón ‘Jehová me ha hecho entrar en esta tierra para conquistarla porque soy justo’, pues Jehová las está expulsando delante de ti porque son malvadas. ^5 No vas a entrar en la tierra para conquistarla porque seas justo ni porque tu corazón sea recto. Jehová tu Dios va a expulsar delante de ti a estas naciones porque son malvadas y porque así cumplirá las palabras del juramento que Jehová les hizo a tus antepasados Abrahán, Isaac y Jacob. ^6 Así que entiende que no es porque seas justo por lo que Jehová tu Dios te dará esta buena tierra para que la conquistes, porque eres un pueblo terco.[*]

^7 ”Acuérdate y nunca te olvides de cómo provocaste a Jehová tu Dios en el desierto. Desde el día que saliste de la tierra de Egipto hasta que llegaste a este lugar, has sido rebelde con Jehová. ^8 Ustedes provocaron a Jehová hasta en Horeb, y Jehová se enojó tanto con ustedes que estuvo a punto de aniquilarlos. ^9 Cuando subí a la montaña para recibir las tablas de piedra, las tablas del pacto que Jehová había hecho con ustedes, me quedé en la montaña 40 días y 40 noches, y no comí nada ni bebí agua. ^10 Entonces Jehová me dio las dos tablas de piedra escritas con el dedo de Dios. En ellas estaban todas las palabras que Jehová les había dicho en la montaña, desde el fuego, el día que el pueblo se reunió.[*] ^11 Al final de los 40 días y las 40 noches, Jehová me dio las dos tablas de piedra, las tablas del pacto, ^12 y Jehová me dijo: ‘Rápido, baja de aquí, porque tu pueblo, que sacaste de Egipto, se ha corrompido. No han tardado en desviarse del camino que les mandé seguir. Se han hecho una imagen de metal’.[*] ^13 Jehová después me dijo: ‘Mira, he visto que este pueblo es realmente terco.[*] ^14 Déjame aniquilarlos y borrar su nombre de debajo de los cielos, y haré de ti una nación más fuerte y más numerosa que ellos’.

^15 ”Entonces me di la vuelta y bajé de la montaña mientras la montaña ardía con fuego, y llevaba las dos tablas del pacto en mis manos. ^16 Cuando miré... ¡vi que ustedes habían pecado contra Jehová su Dios! Se habían hecho un becerro[*] de metal.[*] No tardaron en desviarse del camino que Jehová les había mandado seguir. ^17 Así que tomé las dos tablas, las arrojé al suelo con mis manos y las hice pedazos ante sus ojos. ^18 Entonces me postré delante de Jehová, como había hecho antes, durante 40 días y 40 noches. No comí nada ni bebí agua, debido a todos los pecados que habían cometido haciendo lo que está mal a los ojos de Jehová y provocándolo. ^19 Tenía mucho miedo porque Jehová estaba muy enojado con ustedes y estuvo a punto de aniquilarlos. Pero aquella vez Jehová también me escuchó.

^20 ”Jehová estaba tan enojado con Aarón que estuvo a punto de aniquilarlo, pero oré a favor de Aarón en aquella ocasión también. ^21 Entonces tomé el becerro que hicieron y por el que pecaron, lo quemé en el fuego y lo trituré completamente hasta que quedó fino como el polvo. Luego tiré el polvo en el agua que bajaba de la montaña.

^22 ”Además, en Taberá, en Masá[*] y en Quibrot-Hataavá, ustedes también enfurecieron a Jehová. ^23 Cuando Jehová los hizo salir de Cadés-Barnea y les dijo ‘Suban y conquisten la tierra que yo sin falta les daré’, ustedes se rebelaron otra vez contra la orden de Jehová su Dios y no demostraron fe en él ni lo obedecieron. ^24 Ustedes han sido rebeldes con Jehová desde el día que los conocí.

^25 ”Así que me postré delante de Jehová 40 días y 40 noches. Me postré así porque Jehová dijo que los aniquilaría. ^26 Empecé a orarle a Jehová y a suplicarle: ‘Oh, Señor Soberano Jehová, no destruyas a tu pueblo. Ellos son tu propiedad,[*] a quienes rescataste con tu grandeza y sacaste de Egipto con mano poderosa. ^27 Acuérdate de tus siervos Abrahán, Isaac y Jacob. No hagas caso de la terquedad ni de la maldad ni del pecado de este pueblo. ^28 Si no, la gente del país del que nos sacaste dirá: “Jehová no pudo llevarlos a la tierra que les había prometido y, como los odiaba, los sacó para matarlos en el desierto”. ^29 Porque ellos son tu pueblo y tu propiedad,[*] a quienes sacaste con tu gran poder y tu brazo poderoso’.

^ Deut. 9:1 Es decir, fortificadas con murallas muy altas.

^ Deut. 9:3 O “conquistes”.

^ Deut. 9:6 Lit. “de dura cerviz”.

^ Deut. 9:10 O “el día de la congregación”.

^ Deut. 9:12 O “estatua de metal fundido”.

^ Deut. 9:13 Lit. “de dura cerviz”.

^ Deut. 9:16 O “ternero”.

^ Deut. 9:16 O “de metal fundido”.

^ Deut. 9:22 O “Masah”. Ver apén. A2.

^ Deut. 9:26 O “herencia”.

^ Deut. 9:29 O “herencia”.

Deuteronomio  11 : 1 - 32

11 ”Ama a Jehová tu Dios y cumple siempre la obligación que tienes con él, sus estatutos, sus decisiones judiciales y sus mandamientos. ^2 Sabes que hoy me dirijo a ti, no a tus hijos, que no han conocido ni han visto la disciplina de Jehová tu Dios ni su grandeza ni su mano poderosa ni su brazo poderoso. ^3 No vieron sus milagros[*] ni las cosas que hizo en Egipto contra el faraón, el rey de Egipto, y contra toda su tierra, ^4 ni vieron lo que hizo con los ejércitos de Egipto y con los caballos del faraón y sus carros de guerra cuando las aguas del mar Rojo se los tragaron mientras los perseguían a ustedes y Jehová los destruyó de una vez para siempre.[*] ^5 Ellos no han visto lo que él ha hecho por[*] ustedes en el desierto hasta llegar a este lugar, ^6 ni lo que hizo con Datán y Abiram, los hijos de Eliab hijo de Rubén, cuando la tierra se abrió ante los ojos de todo Israel y se los tragó junto con los de sus casas, con sus tiendas y con todo ser vivo que los seguía. ^7 En cambio, ustedes vieron con sus propios ojos todas las cosas grandiosas que Jehová hizo.

^8 ”Obedezcan todos los mandamientos que les estoy dando hoy para que se hagan poderosos y crucen a la tierra que van a conquistar, ^9 y para que vivan mucho tiempo en la tierra que Jehová juró darles a sus antepasados y a su descendencia, una tierra que rebosa de leche y miel.

^10 ”La tierra que vas a conquistar no es como la tierra de Egipto, de la que saliste, en la que sembrabas tu semilla y le echabas agua con el pie,[*] como en un huerto. ^11 La tierra a la que van a cruzar para conquistarla es una tierra de montañas y llanuras. Esa tierra bebe el agua de la lluvia de los cielos; ^12 es una tierra que Jehová tu Dios está cuidando. Los ojos de Jehová tu Dios están siempre sobre ella, desde que comienza el año hasta que termina el año.

^13 ”Y, si ustedes obedecen sin falta los mandamientos que les estoy mandando hoy, aman a Jehová su Dios y le sirven con todo su corazón y con toda su alma,[*] ^14 yo les daré lluvias para su tierra a su debido tiempo, lluvias de otoño y lluvias de primavera, y ustedes recogerán sus cereales y tendrán vino nuevo y aceite. ^15 Y haré que tengan vegetación en sus campos para sus animales, y ustedes comerán y quedarán satisfechos. ^16 Tengan cuidado para que su corazón no se deje seducir y se desvíe para adorar a otros dioses y se incline ante ellos. ^17 Si no, Jehová se enojará muchísimo con ustedes y cerrará los cielos para que no llueva, el suelo no dará su producto y ustedes no tardarán en morir en la buena tierra que Jehová les dará.

^18 ”Graben estas palabras mías en su corazón y en su alma,[*] y tienen que atárselas en la mano para que les sirvan de recordatorio y tienen que ser como una cinta en su frente.[*] ^19 Enséñenselas a sus hijos al hablar de ellas cuando se sienten en su casa, cuando anden por el camino, cuando se acuesten y cuando se levanten. ^20 Escríbanlas sobre los postes[*] de las puertas de sus casas y en las puertas de sus ciudades, ^21 para que ustedes y sus hijos vivan mucho tiempo en la tierra que Jehová juró darles a sus antepasados, durante todo el tiempo que los cielos estén sobre la tierra.

^22 ”Si obedecen al pie de la letra este mandamiento que les doy —el de amar a Jehová su Dios, andar en todos sus caminos y aferrarse a él— y lo cumplen, ^23 Jehová expulsará delante de ustedes a todas estas naciones, y ustedes conquistarán naciones más grandes y más numerosas que ustedes. ^24 Cualquier lugar donde pongan el pie será suyo. Las fronteras de su territorio irán desde el desierto hasta el Líbano, desde el Río, el río Éufrates, hasta el mar occidental.[*] ^25 Nadie podrá hacerles frente. Jehová su Dios hará que toda la tierra por la que ustedes caminen les tenga terror y miedo, tal como él les prometió.

^26 ”Miren, hoy pongo delante de ustedes una bendición y una maldición: ^27 la bendición, si obedecen los mandamientos de Jehová su Dios que les estoy mandando hoy, ^28 y la maldición, si no obedecen los mandamientos de Jehová su Dios, se desvían del camino que hoy les estoy mandando seguir y van tras dioses que no han conocido.

^29 ”Cuando Jehová tu Dios te haga entrar en la tierra que recibirás en propiedad, tienes que pronunciar[*] la bendición en el monte Guerizim y la maldición en el monte Ebal. ^30 ¿Acaso no están esos montes al otro lado del Jordán hacia el oeste,[*] en la tierra de los cananeos que viven en el Arabá, enfrente de Guilgal, junto a los árboles grandes de Moré? ^31 Porque van a cruzar el Jordán para entrar y conquistar la tierra que Jehová su Dios les dará. Cuando la conquisten y vivan en ella, ^32 tienen que cumplir cuidadosamente todas las normas y las decisiones judiciales que hoy pongo delante de ustedes.

^ Deut. 11:3 Lit. “señales”.

^ Deut. 11:4 O “hasta el día de hoy”.

^ Deut. 11:5 O “les ha hecho a”.

^ Deut. 11:10 O “la regabas con el pie”. Es decir, usando los pies de alguna forma, fuera para hacer funcionar una rueda para sacar agua o fuera para formar y abrir canales para el agua.

^ Deut. 11:13 Ver glosario.

^ Deut. 11:18 Ver glosario.

^ Deut. 11:18 Lit. “entre sus ojos”.

^ Deut. 11:20 O “las jambas”.

^ Deut. 11:24 Es decir, el mar Grande, el mar Mediterráneo.

^ Deut. 11:29 O “dar”.

^ Deut. 11:30 O “poniente”.

Deuteronomio  13 : 1 - 18

13 ”En caso de que aparezca en medio de ustedes un profeta o alguien que prediga el futuro mediante sueños y les dé una señal o les anuncie un presagio, ^2 y la señal o el presagio del que les habló se cumpla y él diga ‘Sigamos a otros dioses —dioses que ustedes no han conocido— y sirvámosles’, ^3 no escuchen las palabras de ese profeta ni de ese soñador, porque Jehová su Dios está poniéndolos a prueba para saber si aman a Jehová su Dios con todo su corazón y con toda su alma.[*] ^4 Deben seguir a Jehová su Dios y temerle a él; deben obedecer sus mandamientos y escuchar su voz; deben servirle y aferrarse a él. ^5 Pero ese profeta o ese soñador tiene que morir, porque ha fomentado una rebelión contra Jehová, el Dios de ustedes —que los sacó de la tierra de Egipto y los rescató de la tierra donde eran esclavos—, para apartarlos del camino en el que Jehová su Dios les ha mandado andar. Y tienen que quitar de en medio de ustedes lo que es malo.

^6 ”Si tu hermano —el hijo de tu madre—, tu hijo, tu hija, tu amada esposa o tu amigo más íntimo[*] intenta convencerte diciéndote en secreto ‘Vamos y sirvamos a otros dioses’ —dioses que ni tú ni tus antepasados han conocido, ^7 dioses de los pueblos que están a tu alrededor, sea que estén cerca o lejos de ti, de un extremo al otro del país—, ^8 no te dejes convencer ni lo escuches. Tampoco sientas lástima por él ni le demuestres compasión ni lo protejas. ^9 En vez de eso, debes matarlo sin falta. Tu mano debe ser la primera que se levante para ejecutarlo y, después, la mano de todo el pueblo. ^10 Tienes que apedrearlo hasta que muera, porque intentó apartarte de Jehová tu Dios, que te sacó de la tierra de Egipto, de la tierra donde eras esclavo. ^11 Entonces todo Israel se enterará y tendrá miedo, y ellos no volverán a hacer algo tan malo como esto en medio de ti.

^12 ”En caso de que, en una de las ciudades que Jehová tu Dios te dé para ocuparla, oigas decir: ^13 ‘Unos hombres inútiles han aparecido entre ustedes para desviar a los habitantes de su ciudad, y van diciendo: “Vamos y sirvamos a otros dioses”, dioses que ustedes no han conocido’, ^14 tienes que examinar el asunto investigando e informándote a fondo. Si se confirma que esa cosa detestable ha ocurrido en medio de ti, ^15 sin falta tendrás que matar a espada a los habitantes de esa ciudad. Destrúyela[*] a espada junto con todo lo que hay en ella, animales incluidos. ^16 Después tendrás que juntar todo el botín en medio de la plaza y quemar la ciudad, y todo el botín será una ofrenda completa para Jehová tu Dios. La ciudad siempre será un montón de ruinas. Nunca será reconstruida. ^17 Tu mano no debe tomar nada que se haya puesto aparte para ser destruido,[*] a fin de que Jehová deje de estar furioso y te muestre misericordia y compasión y te multiplique, tal como les juró a tus antepasados. ^18 Pues debes obedecer a[*] Jehová tu Dios al cumplir todos los mandamientos de él que te estoy mandando hoy, y así harás lo que está bien a los ojos de Jehová tu Dios.

^ Deut. 13:3 Ver glosario.

^ Deut. 13:6 O “tu amigo, el que es como tu propia alma”.

^ Deut. 13:15 O “Entrégala a la destrucción”.

^ Deut. 13:17 O “que se haya hecho sagrado por una proscripción”.

^ Deut. 13:18 O “escuchar la voz de”.

Deuteronomio  19 : 1 - 21

19 ”Cuando Jehová tu Dios destruya a las naciones que están en la tierra que Jehová tu Dios te dará y tú les hayas quitado la tierra y te hayas establecido en sus ciudades y sus casas, ^2 debes reservar tres ciudades en medio de la tierra que Jehová tu Dios te dará en propiedad. ^3 Debes dividir en tres partes el territorio de la tierra que Jehová tu Dios te haya dado en propiedad y preparar los caminos para que cualquier homicida pueda huir a una de esas ciudades.

^4 ”Ahora bien, esto es lo que debe pasar con el homicida que huya allí para salvar su vida: si mata a su prójimo sin querer y sin haberlo odiado antes ^5 —por ejemplo, si va con su prójimo al bosque a recoger leña y levanta la mano con el hacha para cortar un árbol, pero la cabeza del hacha se sale del mango, golpea a su prójimo y lo mata—, el homicida debe huir a una de estas ciudades para salvar su vida. ^6 Si no lo hace, puede que el vengador de la sangre, furioso,[*] persiga al homicida, lo alcance y lo mate, porque la ciudad estaba muy lejos. Sin embargo, él no merecía morir, pues antes no odiaba a su prójimo. ^7 Por eso te mando: ‘Reserva tres ciudades’.

^8 ”Si Jehová tu Dios agranda tu territorio como les juró a tus antepasados y te da toda la tierra que prometió darles a tus antepasados ^9 —con la condición de que obedezcas fielmente este mandamiento que te estoy dando hoy de amar a Jehová tu Dios y andar siempre en sus caminos—, entonces tendrás que añadir otras tres ciudades a estas tres. ^10 De ese modo no se derramará sangre inocente en la tierra que Jehová tu Dios te dará como herencia y no serás culpable de derramar sangre.

^11 ”Pero, si un hombre que odiaba a su prójimo esperó hasta atacarlo, lo hirió[*] mortalmente, la persona murió y luego él huyó a una de estas ciudades, ^12 entonces los ancianos de su ciudad deben mandar a alguien a buscarlo allá y entregarlo en manos del vengador de la sangre, y él tiene que morir. ^13 No debes[*] sentir lástima por él. Debes eliminar de Israel la culpa por derramar sangre inocente, para que te vaya bien.

^14 ”Cuando recibas tu herencia en la tierra que Jehová tu Dios te dará en propiedad, no muevas las señales que marcan los límites[*] de tu vecino del lugar donde los pusieron los antepasados.

^15 ”Un solo testigo no puede condenar a[*] nadie, sin importar el error o pecado que la persona haya cometido. El asunto debe confirmarse[*] con el testimonio[*] de dos o tres testigos. ^16 Si un testigo malintencionado testifica contra un hombre y lo acusa de violar alguna ley, ^17 los dos hombres implicados en la disputa se presentarán delante de Jehová, delante de los sacerdotes y los jueces que estén de servicio esos días. ^18 Los jueces investigarán a fondo el asunto y, si el hombre que testificó es un testigo falso y presentó una acusación falsa contra su hermano, ^19 ustedes deben hacerle a él lo que había tramado hacerle a su hermano, y tienes que quitar de en medio de ti lo que es malo. ^20 Los que queden se enterarán y tendrán miedo, y ellos no volverán a hacer algo tan malo como esto en medio de ti. ^21 No debes[*] sentir lástima: se pagará vida por vida, ojo por ojo, diente por diente, mano por mano, pie por pie.

^ Deut. 19:6 Lit. “porque su corazón está caliente”.

^ Deut. 19:11 O “hirió su alma”.

^ Deut. 19:13 Lit. “Tu ojo no debe”.

^ Deut. 19:14 O “no muevas los hitos”.

^ Deut. 19:15 Lit. “levantarse contra”.

^ Deut. 19:15 O “establecerse”.

^ Deut. 19:15 Lit. “por boca”.

^ Deut. 19:21 Lit. “Tu ojo no debe”.

Deuteronomio  25 : 1 - 19

25 ”Cuando haya una disputa entre dos hombres, ellos podrán presentarse ante los jueces, y estos los juzgarán y declararán inocente al justo y culpable al malvado. ^2 Si el malvado merece que se le golpee, el juez ordenará que lo acuesten bocabajo y lo golpeen en su presencia. El número de golpes corresponderá a la maldad de su acción. ^3 Podrán darle hasta 40 golpes, ni uno más. Si le dieran más golpes, tu hermano quedaría humillado ante tus ojos.

^4 ”No le pongas un bozal al toro mientras trilla el grano.

^5 ”Si unos hermanos viven juntos y uno de ellos muere sin tener un hijo, la esposa del muerto no debe casarse con alguien que no sea de la familia. Su cuñado debe tomarla por esposa y cumplir con el matrimonio de cuñado. ^6 El primogénito que ella dé a luz llevará el nombre del hermano muerto para que el nombre de este no desaparezca de Israel.

^7 ”Ahora bien, si el hombre no quiere casarse con la viuda de su hermano, entonces ella tiene que ir ante los ancianos a la puerta de la ciudad y decir: ‘El hermano de mi esposo no quiere conservar el nombre de su hermano en Israel. Se ha negado a casarse conmigo y así cumplir con el matrimonio de cuñado’. ^8 Los ancianos de su ciudad tienen que llamar al hombre y hablar con él. Si él insiste y dice ‘No me quiero casar con ella’, ^9 entonces la viuda de su hermano tiene que acercarse a él ante los ancianos, quitarle la sandalia del pie, escupirle en la cara y decir ‘Esto es lo que hay que hacerle al hombre que no quiere edificar la casa de su hermano’. ^10 A partir de entonces, en Israel su familia será conocida con este nombre:[*] La Casa de aquel a quien se le Quitó la Sandalia.

^11 ”Si dos hombres se pelean y la esposa de uno interviene para proteger a su esposo del que lo está golpeando y ella extiende la mano y lo agarra por sus partes íntimas, ^12 tienes que amputarle la mano. No debes[*] sentir lástima.

^13 ”No tengas en tu bolsa dos pesas de piedra diferentes, una grande y una pequeña. ^14 No tengas en tu casa dos recipientes para medir diferentes,[*] uno grande y uno pequeño. ^15 Siempre debes tener una pesa exacta y justa, y un recipiente para medir exacto y justo, para que vivas mucho tiempo en la tierra que Jehová tu Dios te dará. ^16 Porque Jehová tu Dios detesta a cualquier persona injusta que hace estas cosas.

^17 ”Recuerden lo que Amalec les hizo en el camino, cuando iban saliendo de Egipto. ^18 Cuando ustedes estaban agotados y fatigados, él salió a su encuentro en el camino y atacó a todos los que se quedaban rezagados. No temió a Dios. ^19 Cuando Jehová tu Dios te haya dado descanso de todos los enemigos que te rodearán en la tierra que Jehová tu Dios te dará en propiedad como herencia, debes eliminar a los amalequitas de debajo de los cielos, y nadie los recordará. No lo olvides.

^ Deut. 25:10 O “el nombre de su casa será”. Lit. “su nombre será llamado”.

^ Deut. 25:12 Lit. “Tu ojo no debe”.

^ Deut. 25:14 Lit. “en tu casa un efá y un efá”. Ver apén. B14.

Deuteronomio  28 : 1 - 68

28 ”Y, si de veras escuchas la voz de Jehová tu Dios y te aseguras de obedecer todos los mandamientos de él que te estoy mandando hoy, Jehová tu Dios te ensalzará por encima de las demás naciones de la tierra. ^2 Todas estas bendiciones vendrán sobre ti y te alcanzarán si escuchas siempre la voz de Jehová tu Dios:

^3 ”Bendito serás en la ciudad y bendito serás en el campo.

^4 ”Benditos serán tus hijos,[*] el fruto de tu tierra y las crías de tus animales: tus terneros y tus corderos.

^5 ”Bendita será tu canasta y bendito será tu recipiente para amasar.

^6 ”Bendito serás cuando entres y bendito serás cuando salgas.

^7 ”Jehová hará que los enemigos que se levanten contra ti sean derrotados delante de ti. Irán a atacarte en una dirección, pero huirán de ti en siete direcciones diferentes. ^8 Jehová ordenará que tú recibas una bendición sobre tus almacenes y sobre todo lo que hagas, y sin duda te bendecirá en la tierra que Jehová tu Dios te dará. ^9 Jehová te establecerá como un pueblo santo para él, tal como te juró, si sigues obedeciendo los mandamientos de Jehová tu Dios y andando en sus caminos. ^10 Todos los pueblos de la tierra tendrán que ver que tú llevas el nombre de Jehová, y te tendrán miedo.

^11 ”Jehová hará que tengas muchísimos hijos y animales y un terreno fértil en la tierra que Jehová les juró a tus antepasados que te daría. ^12 Jehová te abrirá su rico almacén, el cielo, para hacer que llueva sobre tu tierra a su debido tiempo y para bendecir todo lo que hagas. Tú les prestarás a muchas naciones, pero no tendrás necesidad de pedir prestado. ^13 Jehová te pondrá a la cabeza y no en la cola, y tú estarás arriba y no abajo... si sigues obedeciendo los mandamientos de Jehová tu Dios que te estoy mandando hoy para que los obedezcas y los cumplas. ^14 No te desvíes de todas las palabras que te estoy mandando hoy —ni a la derecha ni a la izquierda— para seguir a otros dioses y servirles.

^15 ”Pero, si no escuchas la voz de Jehová tu Dios y no te aseguras de obedecer todos los mandamientos y estatutos de él que te estoy mandando hoy, todas estas maldiciones vendrán sobre ti y te alcanzarán:

^16 ”Maldito serás en la ciudad y maldito serás en el campo.

^17 ”Maldita será tu canasta y maldito será tu recipiente para amasar.

^18 ”Malditos serán tus hijos,[*] el fruto de tu tierra, tus terneros y tus corderos.

^19 ”Maldito serás cuando entres y maldito serás cuando salgas.

^20 ”Jehová te enviará maldición, confusión y castigo en todo lo que hagas hasta que hayas sido eliminado y hayas muerto rápidamente, por culpa de tus malas prácticas y por abandonarme. ^21 Jehová hará que la enfermedad se pegue a ti hasta que te haya exterminado de la tierra que vas a conquistar. ^22 Jehová te castigará con tuberculosis, fiebre alta, inflamación, calor sofocante, espada, viento abrasador y tizón. Todo esto te perseguirá hasta que hayas muerto. ^23 El cielo que está sobre tu cabeza será de cobre, y la tierra que está bajo tus pies, de hierro. ^24 Jehová convertirá la lluvia de tu tierra en polvo y arena que caerán del cielo sobre ti hasta que acaben contigo. ^25 Jehová hará que seas derrotado delante de tus enemigos. Tú irás a atacarlos en una dirección, pero huirás de ellos en siete direcciones diferentes, y todos los reinos de la tierra se horrorizarán al verte. ^26 Tus cadáveres les servirán de alimento a todas las aves del cielo y a todos los animales del suelo sin que nadie los espante.

^27 ”Jehová te castigará con las úlceras[*] de Egipto y con hemorroides, eccema y erupciones en la piel, enfermedades de las que no podrás ser sanado. ^28 Jehová te castigará con locura, ceguera y confusión.[*] ^29 Andarás a tientas al mediodía, igual que un ciego anda a tientas en la oscuridad, y no tendrás éxito en nada de lo que hagas; te defraudarán[*] y te robarán constantemente, sin que nadie te salve. ^30 Te comprometerás con una mujer, pero otro hombre la violará. Construirás una casa, pero no vivirás en ella. Plantarás una viña, pero no disfrutarás de su fruto. ^31 Matarán tu toro delante de tus ojos y tú no comerás de él. Robarán tu burro delante de ti y tú no lo recuperarás. Les darán tus ovejas a tus enemigos y tú no tendrás quien te salve. ^32 Verás que tus hijos y tus hijas son entregados a otro pueblo y siempre los extrañarás, pero tus manos no podrán hacer nada. ^33 Un pueblo que no has conocido se comerá el fruto de tu tierra y toda tu producción. Siempre te defraudarán[*] y te aplastarán. ^34 Te volverás loco con lo que vean tus ojos.

^35 ”Jehová te castigará con úlceras dolorosas e incurables en las rodillas y en las piernas, desde la planta del pie hasta la coronilla de la cabeza. ^36 Jehová te llevará tanto a ti como al rey que hayas puesto sobre ti a una nación que ni tú ni tus antepasados han conocido. Allí servirás a otros dioses, dioses de madera y de piedra. ^37 Y te convertirás en motivo de horror y de burla y en objeto de desprecio[*] entre todos los pueblos a los que Jehová te lleve.

^38 ”Llevarás mucha semilla al campo, pero recogerás poco porque la langosta la devorará. ^39 Plantarás y cultivarás viñas, pero no beberás vino ni recogerás nada porque el gusano se lo comerá todo. ^40 Tendrás olivos por todo tu territorio, pero no te untarás con aceite porque tus aceitunas se caerán. ^41 Tendrás hijos e hijas, pero dejarán de ser tuyos porque irán al cautiverio. ^42 Enjambres de insectos[*] arrasarán todos tus árboles y el fruto de tu tierra. ^43 El residente extranjero que está en medio de ti subirá más y más por encima de ti, mientras que tú te hundirás más y más. ^44 Él te prestará, pero tú no le prestarás a él. Él estará a la cabeza, mientras que tú estarás en la cola.

^45 ”Todas estas maldiciones vendrán sobre ti, te perseguirán y te alcanzarán hasta que hayas sido aniquilado, porque no escuchaste la voz de Jehová tu Dios ni obedeciste los mandamientos y los estatutos que él te mandó. ^46 Y seguirán para siempre sobre ti y tu descendencia como señal y advertencia,[*] ^47 porque no serviste a Jehová tu Dios con alegría y con un corazón contento cuando tuviste de todo en abundancia. ^48 Jehová enviará a tus enemigos a luchar contra ti, y tú les servirás hambriento y sediento, con poca ropa y faltándote de todo. Él te pondrá un yugo de hierro sobre el cuello hasta que acabe contigo.

^49 ”Jehová mandará contra ti una nación lejana, del otro extremo de la tierra. Una nación cuyo idioma no entenderás se abalanzará sobre ti como un águila, ^50 una nación de aspecto feroz que no respetará al viejo ni le tendrá compasión al joven. ^51 Ellos se comerán las crías de tus animales y el fruto de tu tierra hasta que hayas sido exterminado. No te dejarán cereales ni vino nuevo ni aceite ni terneros ni corderos hasta acabar contigo. ^52 Te cercarán, te encerrarán dentro de todas las ciudades[*] de tu tierra hasta que caigan esas murallas altas y fortificadas en las que confías. Sí, te cercarán dentro de todas las ciudades de la tierra que Jehová tu Dios te dio. ^53 Entonces tendrás que comerte a tus propios hijos,[*] la carne de los hijos y las hijas que Jehová tu Dios te dio, por culpa del terrible asedio y la angustia que te causará tu enemigo.

^54 ”Incluso el hombre más amable y sensible en medio de ti no tendrá piedad de su hermano ni de su amada esposa ni de los hijos que le queden, ^55 y no compartirá con ellos nada de la carne de los hijos que se coma, porque no le quedará nada más por el terrible asedio y la angustia que tu enemigo causará en tus ciudades. ^56 Y la mujer delicada y sensible en medio de ti que nunca pensó en tocar el suelo con el pie por ser muy delicada no tendrá piedad de su amado esposo ni de su hijo ni de su hija, ^57 ni siquiera tendrá piedad de la placenta que salga de entre sus piernas ni de los hijos que tenga, porque se los comerá en secreto por culpa del terrible asedio y la angustia que tu enemigo causará en tus ciudades.

^58 ”Si no obedeces al pie de la letra todas las palabras de esta Ley, que están escritas en este libro, y no temes este nombre glorioso e impresionante, el de Jehová tu Dios, ^59 Jehová te causará tanto a ti como a tu descendencia plagas terribles, plagas grandes y duraderas, y enfermedades dolorosas y duraderas. ^60 Él hará que vuelvas a sufrir todas las enfermedades de Egipto que tanto temías, y estas no te soltarán. ^61 No solo eso, Jehová incluso hará que sufras enfermedades o plagas que no están escritas en este libro de la Ley hasta que hayas sido aniquilado. ^62 Aunque ustedes hayan llegado a ser tan numerosos como las estrellas de los cielos, quedarán muy pocos, porque no escucharon la voz de Jehová su Dios.

^63 ”Y, tal como a Jehová le pareció bien hacerlos prosperar y multiplicarlos, a Jehová también le parecerá bien destruirlos y aniquilarlos, y ustedes serán arrancados de la tierra que dentro de poco recibirán en propiedad.

^64 ”Jehová te esparcirá entre todas las naciones, desde un extremo de la tierra hasta el otro, y allí tendrás que servir a dioses de madera y de piedra que ni tú ni tus antepasados han conocido. ^65 Entre esas naciones no tendrás paz ni un lugar en el que tu pie pueda descansar. Al contrario, allí Jehová te dará un corazón preocupado, ojos cansados y desesperación. ^66 Tu vida correrá grave peligro. Sentirás terror día y noche, y no sabrás si vas a sobrevivir. ^67 Debido al terror que sentirás en el corazón y a lo que verán tus ojos, por la mañana dirás ‘¡Ojalá fuera por la tarde!’ y por la tarde dirás ‘¡Ojalá fuera por la mañana!’. ^68 Sin duda, Jehová los hará volver a Egipto en barco, por el camino del que les dije ‘Nunca volverán a verlo’. Allí tendrán que venderse a sus enemigos como esclavos y esclavas, pero nadie los comprará”.

^ Deut. 28:4 Lit. “el fruto de tu matriz”.

^ Deut. 28:18 Lit. “el fruto de tu matriz”.

^ Deut. 28:27 O “los diviesos”, “los forúnculos”.

^ Deut. 28:28 O “desorientación del corazón”.

^ Deut. 28:29 O “estafarán”.

^ Deut. 28:33 O “estafarán”.

^ Deut. 28:37 Lit. “y en un proverbio”.

^ Deut. 28:42 O “Insectos zumbadores”.

^ Deut. 28:46 O “portento presagioso”.

^ Deut. 28:52 Lit. “puertas”.

^ Deut. 28:53 Lit. “el fruto de tu matriz”.

Deuteronomio  30 : 1 - 20

30 ”Cuando todas estas palabras se cumplan en ti —la bendición y la maldición que he puesto delante de ti— y las recuerdes[*] en todas las naciones entre las que Jehová tu Dios te haya dispersado, ^2 y tú junto con tus hijos vuelvas a Jehová tu Dios y escuches su voz con todo tu corazón y con toda tu alma[*] de acuerdo con todo lo que te estoy mandando hoy, ^3 entonces Jehová tu Dios te traerá de vuelta del cautiverio, te mostrará misericordia y te recogerá de entre todos los pueblos por los que Jehová tu Dios te haya esparcido. ^4 Aun si tu pueblo estuviera dispersado hasta el extremo de los cielos, de allí Jehová tu Dios te recogerá y te hará volver. ^5 Jehová tu Dios te llevará a la tierra que tus padres conquistaron y tú la ocuparás, y él te hará prosperar y te multiplicará más que a tus padres. ^6 Jehová tu Dios purificará[*] tu corazón y el corazón de tus descendientes para que ames a Jehová tu Dios con todo tu corazón y con toda tu alma[*] y así vivas. ^7 Entonces Jehová tu Dios enviará todas estas maldiciones sobre tus enemigos, sobre los que te odiaron y te persiguieron.

^8 ”Entonces tú volverás, escucharás la voz de Jehová y obedecerás todos sus mandamientos, que te estoy mandando hoy. ^9 Jehová tu Dios te hará prosperar mucho en toda la obra de tus manos, multiplicando a tus hijos, tus animales y el producto de tu suelo, porque a Jehová otra vez le parecerá bien hacerte próspero, tal como le pareció bien hacer prósperos a tus antepasados. ^10 Porque entonces escucharás la voz de Jehová tu Dios y obedecerás sus mandamientos y estatutos, que están escritos en este libro de la Ley, y volverás a Jehová tu Dios con todo tu corazón y con toda tu alma.[*]

^11 ”Estos mandamientos que te estoy mandando hoy no son demasiado difíciles para ti ni están fuera de tu alcance.[*] ^12 No están en los cielos como para que tengas que decir: ‘¿Quién subirá a los cielos y los traerá para que podamos escucharlos y obedecerlos?’. ^13 Tampoco están al otro lado del mar como para que tengas que decir: ‘¿Quién cruzará al otro lado del mar y los traerá para que podamos escucharlos y obedecerlos?’. ^14 Porque la palabra está muy cerca de ti, en tu propia boca y en tu propio corazón, para que la cumplas.

^15 ”Mira, hoy pongo delante de ti la vida y lo que es bueno, y la muerte y lo que es malo. ^16 Si escuchas los mandamientos de Jehová tu Dios que te estoy mandando hoy amando a Jehová tu Dios, andando en sus caminos y obedeciendo sus mandamientos, sus estatutos y sus decisiones judiciales, entonces vivirás y te multiplicarás, y Jehová tu Dios te bendecirá en la tierra que vas a conquistar.

^17 ”Pero, si el corazón de ustedes se aparta y no escuchan, se dejan seducir, se inclinan ante otros dioses y les sirven, ^18 hoy les digo que sin falta morirán. No vivirán mucho tiempo en la tierra que van a conquistar después que crucen el Jordán. ^19 Hoy pongo los cielos y la tierra como testigos contra ustedes de que les he puesto delante la vida y la muerte, la bendición y la maldición. Y, para que ustedes y sus descendientes vivan, tienen que escoger la vida ^20 amando a Jehová su Dios, escuchando su voz y aferrándose a él, porque él es su vida y gracias a él durarán mucho tiempo en la tierra que Jehová juró darles a sus antepasados Abrahán, Isaac y Jacob”.

^ Deut. 30:1 Lit. “y las hagas volver a tu corazón”.

^ Deut. 30:2 Ver glosario.

^ Deut. 30:6 Lit. “circuncidará”.

^ Deut. 30:6 Ver glosario.

^ Deut. 30:10 Ver glosario.

^ Deut. 30:11 Lit. “ni están lejos”.

Deuteronomio  31 : 1 - 30

31 Entonces Moisés salió y le dijo estas palabras a todo Israel: ^2 “Hoy tengo 120 años y ya no puedo guiarlos,[*] porque Jehová me dijo: ‘No cruzarás este Jordán’. ^3 Jehová tu Dios es el que va a cruzar delante de ti y el que acabará con estas naciones delante de ti, y tú ocuparás sus tierras. Josué es quien los guiará al otro lado, tal como ha dicho Jehová. ^4 Jehová les hará a estas naciones lo mismo que les hizo a Sehón y Og, los reyes de los amorreos, y a sus tierras cuando los aniquiló. ^5 Jehová las derrotará para ustedes, y ustedes tienen que hacer con ellas todo lo que yo les he mandado. ^6 Sean fuertes y valientes. No se asusten ni les tengan miedo, porque Jehová su Dios es el que va con ustedes. Él no los dejará ni los abandonará”.

^7 Entonces Moisés llamó a Josué y le dijo ante los ojos de todo Israel: “Sé fuerte y valiente, porque eres tú quien llevará a este pueblo a la tierra que Jehová juró a sus antepasados que les daría, y tú se la darás como herencia. ^8 Jehová es el que va delante de ti, y él seguirá contigo. No te dejará ni te abandonará. No tengas miedo ni te aterrorices”.

^9 Entonces Moisés escribió esta Ley y se la dio a los sacerdotes levitas que llevaban el arca del pacto de Jehová, así como a todos los ancianos de Israel. ^10 Y Moisés les mandó: “Cada siete años, al tiempo fijado en el año de la liberación de las deudas, durante la Fiesta de las Cabañas,[*] ^11 cuando todo Israel se presente delante de Jehová tu Dios en el lugar que él escoja, debes leer esta Ley para que todo Israel la escuche. ^12 Reúne al pueblo —a los hombres, las mujeres, los niños[*] y los residentes extranjeros que están en tus ciudades—[*] para que escuchen y aprendan, y para que teman a Jehová su Dios y se aseguren de cumplir todas las palabras de esta Ley. ^13 Entonces los hijos de ellos que no hayan conocido esta Ley escucharán y aprenderán a temer a Jehová su Dios todo el tiempo que ustedes vivan en la tierra que van a conquistar después que crucen el Jordán”.

^14 Luego Jehová le dijo a Moisés: “Mira, se acerca el día de tu muerte. Llama a Josué y preséntense[*] en la tienda de reunión para que yo lo nombre líder”. Así que Moisés y Josué fueron y se presentaron en la tienda de reunión. ^15 Entonces Jehová se apareció en la tienda, en la columna de nube, y la columna de nube se colocó a la entrada de la tienda.

^16 Jehová ahora le dijo a Moisés: “Mira, estás a punto de morir,[*] y este pueblo empezará a prostituirse espiritualmente con los dioses extranjeros que estén a su alrededor en la tierra a la que van. Ellos me abandonarán y romperán el pacto que he hecho con ellos. ^17 En ese momento me enojaré con ellos, los abandonaré y les daré la espalda[*] hasta que sean destruidos. Entonces, cuando ellos hayan pasado muchas calamidades y sufrimientos, dirán: ‘¿Acaso no estamos pasando estas calamidades porque Dios no está entre nosotros?’. ^18 Pero yo seguiré dándoles la espalda[*] ese día a causa de toda la maldad que cometieron al seguir a otros dioses.

^19 ”Ahora escriban esta canción y enséñensela a los israelitas. Hagan que se la aprendan[*] para que esta canción me sirva de testigo contra el pueblo de Israel. ^20 Cuando los lleve a la tierra que juré darles a sus antepasados —una tierra que rebosa de leche y miel— y ellos coman hasta quedar satisfechos y prosperen,[*] entonces seguirán a otros dioses para servirles, me tratarán con falta de respeto y romperán mi pacto. ^21 Cuando pasen muchas calamidades y sufrimientos, esta canción les servirá de testigo (porque sus descendientes no deben olvidarla), pues yo ya conozco la tendencia que han desarrollado incluso antes de llevarlos a la tierra que juré darles”.

^22 Así que Moisés escribió esa canción ese día y se la enseñó a los israelitas.

^23 Entonces él[*] nombró líder a Josué hijo de Nun y dijo: “Sé fuerte y valiente, porque eres tú quien llevará a los israelitas a la tierra que juré darles, y yo seguiré contigo”.

^24 En cuanto Moisés terminó de escribir en un libro todas las palabras de esta Ley, ^25 Moisés les dio este mandato a los levitas que llevaban el arca del pacto de Jehová: ^26 “Llévense este libro de la Ley y colóquenlo al lado del arca del pacto de Jehová su Dios, y allí servirá de testigo contra ustedes. ^27 Porque yo conozco bien su rebeldía y su terquedad.[*] Si ustedes son tan rebeldes con Jehová mientras todavía estoy vivo, ¡cuánto más lo serán después de mi muerte! ^28 Reúnan delante de mí a todos los ancianos de sus tribus y a sus funcionarios para que pueda decirles estas palabras, y pondré los cielos y la tierra como testigos contra ellos. ^29 Porque sé bien que, después de mi muerte, ustedes actuarán con maldad y se desviarán del camino que les he mandado seguir. Y las calamidades los alcanzarán al final de los días, porque ustedes harán lo que es malo a los ojos de Jehová y lo provocarán con las obras de sus manos”.

^30 Entonces Moisés le recitó de principio a fin la letra de esta canción a toda la congregación de Israel:

^ Deut. 31:2 Lit. “salir y entrar”.

^ Deut. 31:10 Se refiere a refugios temporales.

^ Deut. 31:12 Lit. “los pequeños”.

^ Deut. 31:12 Lit. “puertas”.

^ Deut. 31:14 O “y ocupen sus puestos”.

^ Deut. 31:16 O “descansar con tus padres”.

^ Deut. 31:17 Lit. “ocultaré mi rostro de ellos”.

^ Deut. 31:18 Lit. “ocultando mi rostro”.

^ Deut. 31:19 Lit. “Colóquenla en sus bocas”.

^ Deut. 31:20 Lit. “engorden”.

^ Deut. 31:23 Al parecer, Dios.

^ Deut. 31:27 Lit. “dura cerviz”.

Deuteronomio  34 : 1 - 12

34 Entonces Moisés subió de las llanuras desérticas de Moab al monte Nebo, a la cima de Pisgá, que da hacia Jericó. Y Jehová le mostró toda la tierra, desde Galaad hasta Dan, ^2 y todo Neftalí y la tierra de Efraín y Manasés, y toda la tierra de Judá hasta el mar occidental,[*] ^3 y el Négueb y el Distrito, con la llanura de Jericó, la ciudad de las palmeras, hasta Zóar.

^4 Luego Jehová le dijo: “Esta es la tierra que juré darles a Abrahán, Isaac y Jacob cuando dije ‘Voy a dársela a tu descendencia’. He dejado que la veas con tus propios ojos, pero no cruzarás allá”.

^5 Entonces Moisés, el siervo de Jehová, murió allí en la tierra de Moab, tal como había dicho Jehová. ^6 Él lo enterró en el valle, en la tierra de Moab, frente a Bet-Peor. Hasta el día de hoy, nadie sabe dónde está su tumba. ^7 Moisés tenía 120 años cuando murió. La vista no le fallaba y no había perdido las fuerzas. ^8 El pueblo de Israel lloró a Moisés en las llanuras desérticas de Moab durante 30 días. Entonces terminaron los días de llanto y duelo por Moisés.

^9 Josué hijo de Nun estaba lleno del espíritu de sabiduría porque Moisés le había impuesto las manos, y los israelitas empezaron a escucharlo, e hicieron exactamente lo que Jehová le había mandado a Moisés. ^10 Pero nunca ha vuelto a aparecer en Israel un profeta como Moisés, a quien Jehová conoció tan estrechamente.[*] ^11 Él realizó todas las señales y los milagros que Jehová lo envió a hacer en la tierra de Egipto contra faraón, todos sus siervos y toda su tierra. ^12 Además, Moisés demostró tener una poderosa mano y un impresionante poder ante los ojos de todo Israel.

^ Deut. 34:2 Es decir, el mar Grande, el mar Mediterráneo.

^ Deut. 34:10 Lit. “cara a cara”.

Josué  1 : 1 - 18

JOSUÉ

1 Después de la muerte de Moisés —el siervo de Jehová—, Jehová le dijo a Josué[*] hijo de Nun, el ayudante[*] de Moisés: ^2 “Mi siervo Moisés está muerto. Ahora prepárate, cruza el río Jordán, tú y todo este pueblo, y entra en la tierra que les voy a dar a ellos, al pueblo de Israel. ^3 Voy a darles a ustedes cada lugar donde pongan el pie, tal como le prometí a Moisés. ^4 Su territorio se extenderá desde el desierto hasta el Líbano y hasta el gran río, el río Éufrates —por toda la tierra de los hititas—, y hasta el mar Grande,[*] al oeste.[*] ^5 Nadie podrá hacerte frente mientras vivas. Tal como estuve con Moisés, también estaré contigo. No te dejaré ni te abandonaré. ^6 Sé fuerte y valiente, porque eres tú quien hará que este pueblo herede la tierra que juré a sus antepasados que les daría.

^7 ”Solo sé valiente y muy fuerte, y obedece cuidadosamente toda la Ley que mi siervo Moisés te mandó. No te desvíes de ella ni a la derecha ni a la izquierda, para que actúes sabiamente vayas donde vayas. ^8 Este libro de la Ley no debe apartarse de tu boca, y tienes que leerlo y meditar en él[*] día y noche, a fin de que obedezcas cuidadosamente todo lo que está escrito en él; porque entonces te irá bien en tu camino y entonces actuarás con sabiduría. ^9 ¿Acaso no te he ordenado yo que seas fuerte y valiente? No tengas miedo ni terror, porque Jehová tu Dios está contigo vayas donde vayas”.

^10 Entonces Josué les ordenó a los funcionarios del pueblo: ^11 “Pasen por el campamento y denle esta orden al pueblo: ‘Preparen provisiones, porque dentro de tres días cruzarán el Jordán para entrar y conquistar la tierra que Jehová su Dios les da en propiedad’”.

^12 Y a los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés, Josué les dijo: ^13 “Recuerden lo que Moisés, el siervo de Jehová, les mandó: ‘Jehová su Dios les está dando descanso y les ha dado esta tierra. ^14 Sus esposas, sus hijos y su ganado se quedarán a vivir en la tierra que Moisés les ha dado de este lado[*] del Jordán; pero todos ustedes, guerreros poderosos, deben cruzar en formación de batalla por delante de sus hermanos. Ustedes tienen que ayudarlos ^15 hasta que Jehová les dé descanso a sus hermanos, tal como se lo ha dado a ustedes, y ellos también conquisten la tierra que Jehová su Dios les da. Entonces vuelvan a la tierra que se les dio para ocuparla y quédense a vivir allí, la tierra que Moisés, el siervo de Jehová, les dio en el lado este del Jordán’”.

^16 Ellos le respondieron a Josué: “Haremos todo lo que nos has ordenado e iremos adonde sea que nos mandes. ^17 Tal como escuchamos todo lo que Moisés dijo, también te escucharemos a ti. Y, ante todo, que Jehová tu Dios esté contigo igual que estuvo con Moisés. ^18 Cualquier hombre que se rebele contra tus órdenes y no obedezca todo lo que tú le mandes tendrá que morir. Solo sé fuerte y valiente”.

^ Jos. 1:1 O “Jehosúa”, que significa ‘Jehová es salvación’.

^ Jos. 1:1 O “ministro”.

^ Jos. 1:4 Es decir, el mar Mediterráneo.

^ Jos. 1:4 O “hacia donde se pone el sol”.

^ Jos. 1:8 O “leerlo en voz baja (susurrando)”.

^ Jos. 1:14 Es decir, el lado este.

Josué  2 : 1 - 24

2 Entonces Josué hijo de Nun envió en secreto a dos hombres desde Sitim como espías. Les dijo: “Vayan e inspeccionen la tierra, especialmente Jericó”. Así que ellos fueron y llegaron a la casa de una prostituta llamada Rahab, y allí se quedaron. ^2 Al rey de Jericó se le informó: “¡Mira! Unos hombres israelitas han venido aquí esta noche para espiar la tierra”. ^3 Al oír esto, el rey de Jericó mandó que le dijeran a Rahab: “Saca a los hombres que vinieron y que se están quedando en tu casa, porque han venido a espiar toda la tierra”.

^4 Pero la mujer escondió a los dos hombres. Luego dijo: “Sí, los hombres me visitaron, pero yo no sabía de dónde eran. ^5 Y al oscurecer, cuando se iba a cerrar la puerta de la ciudad, los hombres salieron. No sé adónde se habrán ido. Pero, si van rápido tras ellos, los alcanzarán”. ^6 (En realidad, ella los había llevado arriba al techo y los había escondido entre unos tallos de lino puestos allí en hileras). ^7 Así que los hombres fueron a perseguirlos en dirección al Jordán, a los lugares de paso. Y, tan pronto como los perseguidores salieron, se cerró la puerta de la ciudad.

^8 Antes de que los espías se acostaran a dormir, ella subió al techo, donde ellos estaban. ^9 Y les dijo: “Yo sé que Jehová les dará esta tierra, y que el miedo a ustedes se ha apoderado de nosotros. Todos los habitantes de esta tierra están desmoralizados por causa de ustedes. ^10 Y es que hemos oído cómo Jehová secó las aguas del mar Rojo delante de ustedes cuando salieron de Egipto, y lo que ustedes les hicieron a los dos reyes de los amorreos, Sehón y Og, a quienes mataron[*] al otro lado[*] del Jordán. ^11 Cuando lo oímos, nos acobardamos,[*] y nadie tiene el valor[*] de enfrentarse a ustedes, porque Jehová su Dios es Dios en los cielos arriba y en la tierra abajo. ^12 Y ahora, por favor, júrenme por Jehová que, puesto que yo les he mostrado amor leal, ustedes también les mostrarán amor leal a los de la casa de mi padre; y tienen que darme una garantía de que así lo harán.[*] ^13 Tienen que perdonarles la vida a mi padre, mi madre, mis hermanos, mis hermanas y a todos los suyos, y tienen que librarnos[*] de la muerte”.

^14 Entonces los hombres le dijeron: “¡Daremos nuestra vida por la de ustedes![*] Si no dicen nada de nuestra misión, entonces les mostraremos amor leal y fidelidad cuando Jehová nos dé esta tierra”. ^15 Después de eso, ella los hizo bajar por una soga desde la ventana, porque su casa estaba en uno de los lados de la muralla de la ciudad. De hecho, ella vivía en la parte de arriba de la muralla. ^16 Luego les dijo: “Vayan a la región montañosa y escóndanse allí durante tres días, para que sus perseguidores no los encuentren. Cuando ellos hayan regresado, ustedes podrán seguir su camino”.

^17 Los hombres le dijeron: “Solo estaremos obligados a cumplir este juramento que nos hiciste jurar ^18 si, cuando entremos en esta tierra, tú amarras este cordón rojo escarlata a la ventana por la que nos haces bajar. Debes reunirte dentro de la casa con tu padre, tu madre, tus hermanos y todos los de la casa de tu padre. ^19 Y, si alguien sale de las puertas de tu casa hacia afuera, será responsable de su propia muerte,[*] y nosotros quedaremos libres de culpa. Pero, si le pasa algo malo[*] a cualquiera de los que permanezcan contigo en la casa, nosotros seremos responsables de su muerte. ^20 Ahora bien, si cuentas algo de nuestra misión, quedaremos libres de culpa respecto a este juramento que nos hiciste jurar”. ^21 Ella respondió: “Que sea como ustedes dicen”.

Entonces los despidió, y ellos se fueron por su camino. Después, Rahab amarró el cordón rojo escarlata a la ventana. ^22 Ellos entonces se fueron a la región montañosa y se quedaron allí tres días, hasta que regresaron los perseguidores. Aunque estos los habían estado buscando por todos los caminos, no los encontraron. ^23 Luego, los dos hombres bajaron de la región montañosa, cruzaron el río, se presentaron ante Josué hijo de Nun y le contaron todas las cosas que les habían pasado. ^24 Entonces le dijeron a Josué: “Jehová nos ha entregado toda esta tierra. De hecho, todos sus habitantes están desmoralizados por causa de nosotros”.

^ Jos. 2:10 O “entregaron a la destrucción”.

^ Jos. 2:10 Es decir, el lado este.

^ Jos. 2:11 Lit. “nuestros corazones se derritieron”.

^ Jos. 2:11 Lit. “y no se levantó más espíritu en hombre alguno”.

^ Jos. 2:12 O “una señal confiable”.

^ Jos. 2:13 O “librar nuestras almas”.

^ Jos. 2:14 O “¡Nuestras almas morirán en lugar de ustedes!”.

^ Jos. 2:19 Lit. “su sangre estará sobre su cabeza”.

^ Jos. 2:19 O “si se le pone una mano encima”.

Josué  3 : 1 - 17

3 Entonces Josué se levantó muy de mañana, y él y todos los israelitas[*] salieron de Sitim y llegaron al Jordán. Pasaron la noche allí antes de cruzar.

^2 Después de tres días, los funcionarios pasaron por el campamento ^3 y le ordenaron al pueblo: “Tan pronto como vean el arca del pacto de Jehová su Dios llevada por los sacerdotes levitas, váyanse de donde están y síganla. ^4 Pero manténganse a unos 2.000 codos[*] de distancia; no se acerquen más, para que sepan qué camino seguir, porque nunca antes han pasado por ese camino”.

^5 Josué ahora le dijo al pueblo: “Santifíquense, porque mañana Jehová hará cosas maravillosas entre ustedes”.

^6 Luego Josué les dijo a los sacerdotes: “Levanten el arca del pacto y pasen al frente del pueblo”. De modo que ellos levantaron el arca del pacto y fueron al frente del pueblo.

^7 Entonces Jehová le dijo a Josué: “Este día comenzaré a engrandecerte ante los ojos de todo Israel, para que sepan que yo estaré contigo tal como estuve con Moisés. ^8 Debes darles esta orden a los sacerdotes que llevan el arca del pacto: ‘Cuando lleguen a la orilla del río Jordán, quédense parados en el Jordán’”.

^9 Y Josué les dijo a los israelitas: “Vengan y escuchen las palabras de Jehová su Dios”. ^10 Josué entonces dijo: “Así es como ustedes sabrán que hay un Dios vivo entre ustedes y que sin falta él expulsará delante de ustedes a los cananeos, los hititas, los heveos, los perizitas, los guirgaseos, los amorreos y los jebuseos. ^11 ¡Miren! El arca del pacto del Señor de toda la tierra va a entrar en el Jordán por delante de ustedes. ^12 Ahora escojan 12 hombres de las tribus de Israel, un hombre por cada tribu, ^13 y, en cuanto las plantas de los pies de los sacerdotes que llevan el arca de Jehová —el Señor de toda la tierra— toquen[*] las aguas del Jordán, las aguas del Jordán que vienen de arriba se detendrán como una represa”.[*]

^14 Así que, cuando el pueblo partió del lugar donde estaban acampados, justo antes de cruzar el Jordán, los sacerdotes que llevaban el arca del pacto iban al frente del pueblo. ^15 Tan pronto como los que transportaban el Arca llegaron al Jordán y los sacerdotes que llevaban el Arca metieron los pies en la orilla del río (resulta que el Jordán se desborda durante todos los días de la cosecha), ^16 las aguas que venían de arriba se detuvieron. Se levantaron como una represa[*] muy lejos, en Adán, la ciudad cerca de Zaretán, mientras que las aguas que bajaban al mar del Arabá, el mar Salado,[*] se secaron. Las aguas fueron retenidas y el pueblo cruzó al otro lado, frente a Jericó. ^17 Mientras los sacerdotes que llevaban el arca del pacto de Jehová estaban parados en suelo seco en medio del Jordán, todo Israel cruzó al otro lado por suelo seco, hasta que la nación entera terminó de cruzar el Jordán.

^ Jos. 3:1 Lit. “hijos de Israel”.

^ Jos. 3:4 Unos 890 m (2.920 ft). Ver apén. B14.

^ Jos. 3:13 Lit. “descansen en”.

^ Jos. 3:13 O “un muro”.

^ Jos. 3:16 O “un muro”.

^ Jos. 3:16 Es decir, el mar Muerto.

Josué  4 : 1 - 24

4 Tan pronto como toda la nación terminó de cruzar el Jordán, Jehová le dijo a Josué: ^2 “Elijan 12 hombres del pueblo, un hombre de cada tribu, ^3 y denles esta orden: ‘Recojan 12 piedras de en medio del Jordán, del lugar donde los pies de los sacerdotes se detuvieron. Llévenselas y colóquenlas en el lugar donde van a pasar la noche’”.

^4 De modo que Josué llamó a los 12 hombres que había nombrado de los israelitas, un hombre de cada tribu, ^5 y Josué les dijo: “Vayan al centro del Jordán, delante del Arca de Jehová su Dios, y que cada uno se eche una piedra al hombro, según el número de tribus de los israelitas, ^6 para que les sirva de señal. Si sus hijos más adelante les preguntan ‘¿Por qué tienen aquí estas piedras?’, ^7 ustedes tienen que decirles ‘Porque las aguas del Jordán fueron retenidas ante el arca del pacto de Jehová. Cuando esta cruzó el Jordán, las aguas del Jordán fueron retenidas. Estas piedras le servirán de recuerdo[*] permanente al pueblo de Israel’”.

^8 Así que los israelitas hicieron exactamente lo que Josué había mandado. Recogieron 12 piedras de en medio del Jordán —tal como Jehová le había dicho a Josué—, una por cada tribu de los israelitas. Las llevaron al lugar donde iban a pasar la noche y las colocaron allí.

^9 Josué también colocó 12 piedras en medio del Jordán, en el lugar donde estuvieron los pies de los sacerdotes que llevaban el arca del pacto, y las piedras siguen allí hasta el día de hoy.

^10 Los sacerdotes que llevaban el Arca se quedaron parados en medio del Jordán hasta que se terminó de hacer todo lo que Jehová le había ordenado al pueblo por medio de Josué, de acuerdo con todo lo que Moisés le había mandado a Josué. Mientras tanto, el pueblo se apresuró a cruzar. ^11 En cuanto todo el pueblo terminó de cruzar, el Arca de Jehová y los sacerdotes cruzaron a la vista del pueblo. ^12 Y los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés cruzaron en formación de batalla por delante de los demás israelitas, tal como Moisés les había mandado. ^13 Unos 40.000 soldados armados para la guerra cruzaron delante de Jehová hacia las llanuras desérticas de Jericó.

^14 En aquel día, Jehová engrandeció a Josué ante los ojos de todo Israel, y ellos lo respetaron profundamente[*] durante todos los días de su vida, tal como habían respetado profundamente a Moisés.

^15 Entonces Jehová le dijo a Josué: ^16 “Ordénales a los sacerdotes que llevan el arca del Testimonio que salgan del Jordán”. ^17 De modo que Josué les ordenó a los sacerdotes: “Salgan del Jordán”. ^18 Cuando los sacerdotes que llevaban el arca del pacto de Jehová salieron de en medio del Jordán y las plantas de los pies de los sacerdotes pisaron tierra seca, las aguas del Jordán volvieron a su cauce y se desbordaron como antes.

^19 El pueblo subió del Jordán el día 10 del primer mes y acampó en Guilgal, en la frontera este de Jericó.

^20 En cuanto a las 12 piedras que se habían llevado del Jordán, Josué las colocó en Guilgal. ^21 Entonces les dijo a los israelitas: “Cuando en el futuro sus hijos les pregunten ‘¿Qué significan estas piedras?’, ^22 ustedes tienen que explicarles a sus hijos ‘Israel cruzó el Jordán por suelo seco ^23 cuando Jehová, el Dios de ustedes, secó las aguas del Jordán delante de ellos hasta que lo cruzaron, igual que Jehová, el Dios de ustedes, hizo con el mar Rojo cuando lo secó delante de nosotros hasta que lo cruzamos. ^24 Hizo eso para que todos los pueblos de la tierra sepan lo poderosa que es la mano de Jehová y para que ustedes siempre teman a Jehová su Dios’”.

^ Jos. 4:7 O “monumento conmemorativo”.

^ Jos. 4:14 Lit. “le temieron”.

Josué  6 : 1 - 27

6 Pues bien, Jericó estaba completamente cerrada por causa de los israelitas; nadie salía y nadie entraba.

^2 Jehová entonces le dijo a Josué: “Mira, te he entregado Jericó con su rey y sus poderosos guerreros. ^3 Todos ustedes, los guerreros, tienen que marchar alrededor de la ciudad y darle la vuelta una vez. Y tienen que hacer eso durante seis días. ^4 Que siete sacerdotes vayan delante del Arca llevando siete cuernos de carnero. Pero, al séptimo día, ustedes marcharán alrededor de la ciudad siete veces y los sacerdotes tocarán los cuernos. ^5 Cuando toquen los cuernos de carnero —en cuanto ustedes oigan el sonido[*] de los cuernos—, todo el pueblo debe soltar un gran grito de guerra. Entonces la muralla de la ciudad se desplomará, y el pueblo tiene que subir, cada uno directamente hacia delante”.

^6 Así que Josué hijo de Nun convocó a los sacerdotes y les dijo: “Levanten el arca del pacto, y que siete sacerdotes vayan delante del Arca de Jehová llevando siete cuernos de carnero”. ^7 Entonces le dijo al pueblo: “Vayan y marchen alrededor de la ciudad, y que los soldados armados vayan delante del Arca de Jehová”. ^8 Tal como Josué le había dicho al pueblo, los siete sacerdotes que llevaban siete cuernos de carnero delante de Jehová avanzaron y tocaron los cuernos, y el arca del pacto de Jehová los seguía. ^9 Los soldados armados iban delante de los sacerdotes que tocaban los cuernos, y los de la retaguardia iban detrás del Arca mientras los cuernos sonaban sin parar.

^10 Ahora bien, Josué le había mandado al pueblo: “No griten ni dejen oír su voz. Que no salga ni una palabra de su boca hasta el día en que yo les diga ‘¡Griten!’, y entonces griten”. ^11 Él hizo que el Arca de Jehová fuera alrededor de la ciudad y le diera la vuelta una vez. Después volvieron al campamento y pasaron allí la noche.

^12 A la mañana siguiente, Josué madrugó y los sacerdotes levantaron el Arca de Jehová, ^13 y siete sacerdotes se pusieron a andar delante del Arca de Jehová llevando siete cuernos de carnero y tocándolos sin parar. Los soldados armados iban andando delante de ellos y los de la retaguardia iban detrás del Arca de Jehová mientras los cuernos sonaban sin parar. ^14 El segundo día marcharon alrededor de la ciudad una vez, y después volvieron al campamento. Eso fue lo que hicieron durante seis días.

^15 El séptimo día se levantaron temprano, en cuanto amaneció. Y marcharon alrededor de la ciudad, de la misma manera, siete veces. Fue el único día en que marcharon siete veces alrededor de la ciudad. ^16 A la séptima vez, los sacerdotes tocaron los cuernos y Josué le dijo al pueblo: “¡Griten, porque Jehová les ha dado la ciudad! ^17 La ciudad y todo lo que hay en ella tiene que entregarse a la destrucción; todo eso le pertenece a Jehová. Solo Rahab la prostituta puede seguir viviendo, ella y todos los que estén en la casa con ella, porque escondió a los mensajeros que enviamos. ^18 Pero manténganse lejos de lo que está reservado para la destrucción,[*] para que no vayan a desear algo de lo que está reservado para la destrucción y se lo queden, y entonces conviertan al campamento de Israel en algo reservado para la destrucción y lo lleven al desastre.[*] ^19 Pero toda la plata, el oro y los objetos de cobre y de hierro son santos para Jehová. Deben añadirse al tesoro de Jehová”.

^20 Entonces, cuando tocaron los cuernos, el pueblo gritó. En cuanto el pueblo oyó el sonido del cuerno y soltó un gran grito de guerra, la muralla se desplomó. Después de eso, el pueblo subió a la ciudad, cada uno directamente hacia delante, y conquistaron la ciudad. ^21 Entregaron a la destrucción mediante la espada todo lo que había en la ciudad: hombres y mujeres, jóvenes y viejos, y también toros, ovejas y burros.

^22 Josué les dijo a los dos hombres que habían espiado la tierra: “Entren en la casa de la prostituta y sáquenla a ella y a todos los suyos, tal como se lo juraron”. ^23 Así que los jóvenes espías fueron y sacaron a Rahab, junto con su padre, su madre, sus hermanos y todos los suyos; sí, sacaron a toda su familia y los pusieron a salvo en un lugar fuera del campamento de Israel.

^24 Luego quemaron por completo la ciudad y todo lo que había en ella. Pero la plata, el oro y los objetos de cobre y de hierro los dieron para el tesoro de la casa de Jehová. ^25 Los únicos a los que Josué les perdonó la vida fueron Rahab la prostituta, los de la casa de su padre y todos los suyos; y ella vive en Israel hasta el día de hoy, pues escondió a los mensajeros que Josué envió para espiar Jericó.

^26 En aquella ocasión, Josué hizo este juramento:[*] “Maldito sea delante de Jehová el hombre que se ponga a reconstruir esta ciudad de Jericó. Colocará sus cimientos a costa de la vida de su hijo mayor, y pondrá sus puertas a costa de la vida del menor”.

^27 Así que Jehová estuvo con Josué, y su fama se extendió por toda la tierra.

^ Jos. 6:5 O “toque prolongado”.

^ Jos. 6:18 O “entregado a la destrucción”.

^ Jos. 6:18 O “le causen problemas”.

^ Jos. 6:26 O quizás “hizo que el pueblo pronunciara este juramento”.

Josué  8 : 1 - 35

8 Entonces Jehová le dijo a Josué: “No tengas miedo ni te aterrorices. Llévate a todos los guerreros y sube a pelear contra Hai. Mira, te he entregado el rey de Hai, su pueblo, su ciudad y su tierra. ^2 Haz con Hai y su rey lo mismo que hiciste con Jericó y su rey. Pero esta vez pueden quedarse con el botín y el ganado. Prepara una emboscada detrás de la ciudad”.

^3 Así que Josué y todos los guerreros subieron a pelear contra Hai. Josué eligió a 30.000 guerreros poderosos y los envió por la noche. ^4 Les dio esta orden: “Miren, preparen una emboscada detrás de la ciudad. No se alejen mucho de la ciudad, y estén todos listos. ^5 Yo y toda la gente que está conmigo nos acercaremos a la ciudad. Y, cuando ellos salgan a atacarnos igual que la otra vez, huiremos de ellos. ^6 Cuando salgan a perseguirnos, haremos que se alejen de la ciudad, porque dirán: ‘Están huyendo de nosotros como la otra vez’. Y huiremos de ellos. ^7 Entonces ustedes tienen que salir de la emboscada y conquistar la ciudad; Jehová su Dios se la entregará. ^8 En cuanto se hayan apoderado de la ciudad, préndanle fuego. Deben actuar de acuerdo con las palabras de Jehová. Estas son las órdenes que les doy”.

^9 Entonces Josué los envió y ellos se fueron hacia el lugar de la emboscada; se colocaron entre Betel y Hai, al oeste de Hai, mientras que Josué pasó aquella noche con el resto de los soldados.

^10 Después de levantarse temprano por la mañana, Josué reunió a los soldados, y él y los ancianos de Israel los dirigieron a Hai. ^11 Todos los guerreros que estaban con él subieron y se colocaron enfrente de la ciudad. Acamparon al norte de Hai, con el valle entre ellos y Hai. ^12 Entretanto, él había puesto a unos 5.000 hombres en emboscada entre Betel y Hai, al oeste de la ciudad. ^13 Así que el pueblo montó el campamento principal al norte de la ciudad y puso la retaguardia al oeste de la ciudad, y aquella noche Josué avanzó hasta la mitad del valle.[*]

^14 En cuanto el rey de Hai vio esto, él y los hombres de la ciudad se apresuraron y salieron temprano por la mañana para pelear con Israel en un lugar que daba hacia la llanura desértica. Pero él no sabía que le habían tendido una emboscada detrás de la ciudad. ^15 Cuando los hombres de Hai atacaron, Josué y todo Israel huyeron por el camino en dirección al desierto. ^16 Entonces se convocó a todos los que estaban en la ciudad para que los persiguieran, y al ir persiguiendo a Josué se alejaron de la ciudad. ^17 No hubo un solo hombre en Hai o en Betel que no saliera tras Israel. Dejaron la ciudad abierta de par en par y persiguieron a Israel.

^18 Jehová entonces le dijo a Josué: “Extiende hacia Hai la jabalina que tienes en la mano, porque en tus manos la entregaré”. Así que Josué extendió hacia la ciudad la jabalina que tenía en la mano. ^19 En el momento en que extendió la mano, los de la emboscada se levantaron de su lugar, corrieron hasta la ciudad y la conquistaron. Enseguida le prendieron fuego.

^20 Cuando los hombres de Hai miraron hacia atrás, vieron humo subiendo desde la ciudad hasta el cielo y no les quedaron fuerzas para huir hacia ningún lado. Entonces los que habían estado huyendo hacia el desierto fueron contra los que los perseguían. ^21 Cuando Josué y todo Israel vieron que los de la emboscada habían conquistado la ciudad y que subía humo desde la ciudad, dieron media vuelta y atacaron a los hombres de Hai. ^22 Y los otros salieron de la ciudad al encuentro de ellos; así que los hombres de Hai quedaron atrapados en medio, con israelitas por un lado y por el otro, y estos los mataron hasta no dejar sobrevivientes ni a nadie que pudiera escapar. ^23 Pero al rey de Hai lo capturaron vivo y lo llevaron ante Josué.

^24 Cuando Israel terminó de matar a todos los habitantes de Hai en el campo —en el desierto donde los habían perseguido— y hasta el último de ellos había muerto a espada, entonces Israel volvió a Hai y acabó con ella a filo de espada. ^25 En total, los que murieron aquel día, tanto hombres como mujeres, fueron 12.000, toda la gente de Hai. ^26 Josué no retiró la mano con la que había extendido la jabalina hasta que acabó con[*] todos los habitantes de Hai. ^27 Sin embargo, Israel se quedó con el ganado y con el botín de esa ciudad, de acuerdo con las órdenes que Jehová le había dado a Josué.

^28 Josué entonces quemó Hai y la redujo para siempre a un montón de ruinas, y así sigue hasta el día de hoy. ^29 Colgó el cuerpo del rey de Hai en un madero[*] hasta el atardecer. Y, cuando el sol estaba a punto de ponerse, Josué dio la orden de bajar el cadáver del madero. Luego lo arrojaron a la entrada de la puerta de la ciudad y levantaron sobre él un gran montón de piedras, que sigue ahí hasta el día de hoy.

^30 Fue entonces cuando Josué construyó un altar en el monte Ebal para Jehová, el Dios de Israel, ^31 tal como Moisés, el siervo de Jehová, les había mandado a los israelitas y tal como está escrito en el libro de la Ley de Moisés: “Un altar de piedras enteras, en las que no se haya usado ninguna herramienta de hierro”. Sobre él le hicieron a Jehová ofrendas quemadas y sacrificios de paz.[*]

^32 Entonces escribió allí en las piedras una copia de la Ley que Moisés había escrito delante de los israelitas. ^33 Todo Israel, sus ancianos, los funcionarios y sus jueces estaban de pie a los dos lados del Arca, enfrente de los sacerdotes levitas que llevaban el arca del pacto de Jehová. Allí estaban tanto los residentes extranjeros como los naturales del país. La mitad de ellos estaba enfrente del monte Guerizim y la otra mitad enfrente del monte Ebal (tal como había mandado Moisés, el siervo de Jehová), para que el pueblo de Israel fuera bendecido. ^34 Después de eso, él leyó en voz alta todas las palabras de la Ley, las bendiciones y las maldiciones, de acuerdo con todo lo que está escrito en el libro de la Ley. ^35 De todo lo que había mandado Moisés, no hubo ni una sola palabra que Josué no leyera en voz alta ante toda la congregación de Israel, incluidas las mujeres, los niños y los residentes extranjeros que vivían[*] entre ellos.

^ Jos. 8:13 O “de la llanura baja”.

^ Jos. 8:26 O “entregó a la destrucción a”.

^ Jos. 8:29 O “árbol”.

^ Jos. 8:31 O “de comunión”.

^ Jos. 8:35 Lit. “andaban”.

Josué  9 : 1 - 27

9 Cuando la noticia llegó a todos los reyes que estaban del lado oeste del Jordán, los de la región montañosa, en la Sefelá, por toda la costa del mar Grande[*] y frente al Líbano —los hititas, los amorreos, los cananeos, los perizitas, los heveos y los jebuseos—, ^2 se aliaron para luchar contra Josué e Israel.

^3 Los habitantes de Gabaón también se enteraron de lo que Josué les había hecho a Jericó y a Hai. ^4 Así que fueron astutos y cargaron a sus burros con provisiones que pusieron en costales desgastados, y con odres de vino gastados que ya se habían reventado y estaban remendados. ^5 También llevaban puestas sandalias gastadas y remendadas, y tenían la ropa desgastada. Todo el pan de sus provisiones estaba seco y desmigajado. ^6 Entonces se dirigieron a Josué en el campamento, en Guilgal, y les dijeron a él y a los hombres de Israel: “Hemos venido de una tierra lejana. Hagan un pacto con nosotros”. ^7 Pero los hombres de Israel les dijeron a los heveos: “A lo mejor viven por aquí cerca. ¿Cómo vamos a hacer un pacto con ustedes?”. ^8 Ellos le respondieron a Josué: “Somos tus siervos”.[*]

Entonces Josué les preguntó: “¿Quiénes son ustedes, y de dónde vienen?”. ^9 Ellos le dijeron: “Tus siervos han venido de una tierra muy lejana por causa del nombre de Jehová tu Dios, porque hemos oído hablar de su fama y de todo lo que él hizo en Egipto ^10 y de todo lo que les hizo a los dos reyes de los amorreos que estaban al otro lado[*] del Jordán, el rey Sehón de Hesbón y el rey Og de Basán, que estaba en Astarot. ^11 Por eso nuestros ancianos y todos los habitantes de nuestra tierra nos dijeron ‘Llévense provisiones para el viaje y vayan a verlos. Díganles “Seremos siervos de ustedes; hagan un pacto con nosotros”’. ^12 Este pan que nos llevamos para el viaje todavía estaba caliente el día que salimos de nuestras casas para venir aquí adonde ustedes. Y, mírenlo, ahora está seco y desmigajado. ^13 Y estos odres de vino estaban nuevos cuando los llenamos, pero ahora están reventados. Y nuestra ropa y nuestras sandalias se han desgastado con el viaje tan largo que hemos hecho”.

^14 Con eso, los hombres de Israel tomaron[*] algunas de sus provisiones, pero no consultaron a Jehová. ^15 Así que Josué acordó la paz con ellos e hizo un pacto con ellos para dejarlos con vida, y eso fue lo que los jefes del pueblo[*] les aseguraron en un juramento.

^16 Al cabo de tres días, después de hacer un pacto con ellos, se enteraron de que vivían allí cerca, que eran sus vecinos. ^17 Entonces los israelitas se pusieron en marcha y llegaron a las ciudades de ellos al tercer día; sus ciudades eran Gabaón, Kefirá, Beerot y Quiryat-Jearim. ^18 Pero los israelitas no los atacaron, porque los jefes del pueblo les habían hecho un juramento por Jehová, el Dios de Israel. Y todo el pueblo empezó a quejarse de los jefes. ^19 Ante esto, todos los jefes le dijeron a todo el pueblo: “Les hicimos un juramento por Jehová, el Dios de Israel, así que no podemos hacerles daño. ^20 Esto es lo que les haremos: los dejaremos vivir, para que no haya indignación contra nosotros por el juramento que les hicimos”. ^21 Y añadieron: “Que vivan, pero que ellos sean los que recojan leña y busquen agua para todo el pueblo”. Eso fue lo que los jefes les prometieron.

^22 Josué ahora los llamó y les dijo: “¿Por qué nos engañaron diciendo ‘Somos de un lugar muy lejano’, si en realidad viven justo entre nosotros? ^23 De ahora en adelante serán malditos, y siempre serán esclavos que recogerán leña y buscarán agua para la casa de mi Dios”. ^24 Ellos le contestaron a Josué: “Es que a estos siervos tuyos se les dijo claramente que Jehová tu Dios le ordenó a su siervo Moisés que les diera a ustedes toda la tierra y aniquilara a todos sus habitantes delante de ustedes. Así que temimos por nuestras vidas[*] a causa de ustedes, y por eso hicimos esto. ^25 Y ahora estamos en tus manos. Haz con nosotros lo que tú creas que es bueno y recto”. ^26 Y eso fue lo que él hizo con ellos; los libró de las manos de los israelitas, y no los mataron. ^27 Pero ese día Josué les impuso el deber de recoger leña y buscar agua para el pueblo y para el altar de Jehová en el lugar que él[*] escogiera, y eso es lo que siguen haciendo hasta el día de hoy.

^ Jos. 9:1 Es decir, el mar Mediterráneo.

^ Jos. 9:8 O “esclavos”.

^ Jos. 9:10 Es decir, el lado este.

^ Jos. 9:14 O “examinaron”.

^ Jos. 9:15 Lit. “de la asamblea”.

^ Jos. 9:24 O “almas”.

^ Jos. 9:27 Es decir, Jehová.

Josué  14 : 1 - 15

14 Esto es lo que los israelitas recibieron como herencia en la tierra de Canaán, lo que el sacerdote Eleazar, Josué hijo de Nun y los jefes de las casas paternas de las tribus de Israel les dieron en herencia. ^2 La herencia se les asignó por sorteo, tal como Jehová lo había mandado mediante Moisés para las nueve tribus y media. ^3 Moisés les había dado su herencia a las otras dos tribus y media al otro lado[*] del Jordán, y a los levitas no les dio ninguna herencia entre ellas. ^4 A los descendientes de José se les contó como dos tribus: Manasés y Efraín; y a los levitas no se les dio ninguna parte de la tierra, solo ciudades para que vivieran en ellas y sus campos de pasto para su ganado y sus bienes. ^5 Así que los israelitas repartieron la tierra tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^6 Entonces los hombres de Judá se acercaron a Josué en Guilgal, y Caleb hijo de Jefuné el quenizita le dijo: “Tú sabes lo que Jehová le dijo a Moisés, el hombre del Dios verdadero, acerca de ti y de mí en Cadés-Barnea. ^7 Yo tenía 40 años cuando Moisés, el siervo de Jehová, me envió desde Cadés-Barnea para espiar la tierra, y yo regresé con un informe franco y honesto.[*] ^8 Y, aunque mis hermanos, los que subieron conmigo, hicieron que el pueblo se acobardara,[*] yo seguí a Jehová mi Dios con todo el corazón.[*] ^9 Ese día Moisés juró: ‘La tierra por la que tus pies han andado llegará a ser una herencia permanente para ti y para tus hijos, porque has seguido a Jehová mi Dios con todo el corazón’. ^10 Y ahora Jehová, tal como lo prometió, me ha mantenido con vida estos 45 años desde que Jehová le hizo esa promesa a Moisés cuando Israel andaba en el desierto; y hoy sigo aquí, con 85 años. ^11 Y estoy tan fuerte ahora como el día en que Moisés me envió. Sigo teniendo la misma fuerza que en ese entonces, tanto para la guerra como para otras cosas. ^12 Por eso, dame esta región montañosa que Jehová me prometió aquel día. Aunque aquel día tú oíste que allí estaban los anaquim con grandes ciudades fortificadas, seguro que[*] Jehová estará conmigo y yo los expulsaré,[*] tal como Jehová lo prometió”.

^13 Así que Josué bendijo a Caleb hijo de Jefuné y le dio Hebrón como herencia. ^14 Por eso Hebrón le pertenece a Caleb hijo de Jefuné el quenizita como herencia hasta el día de hoy, porque él siguió a Jehová, el Dios de Israel, con todo el corazón. ^15 El nombre de Hebrón antes era Quiryat-Arbá (Arbá era el hombre más importante entre los anaquim). Y dejó de haber guerra en la región.

^ Jos. 14:3 Es decir, el lado este.

^ Jos. 14:7 Lit. “con una palabra tal como con mi corazón”.

^ Jos. 14:8 Lit. “hicieron que el corazón del pueblo se derritiera”.

^ Jos. 14:8 Lit. “plenamente”, “completamente”.

^ Jos. 14:12 O “probablemente”.

^ Jos. 14:12 O “desposeeré”.

Josué  18 : 1 - 28

18 Entonces todo el pueblo[*] de Israel se reunió en Siló, y colocaron allí la tienda de reunión, pues ya tenían sometida aquella tierra. ^2 Pero todavía quedaban entre los israelitas siete tribus a las que no se les había repartido su herencia. ^3 Así que Josué les dijo a los israelitas: “¿Cuánto tiempo dejarán pasar para ir y ocupar la tierra que Jehová, el Dios de sus antepasados, les ha dado? ^4 Consíganme tres hombres de cada tribu. Los enviaré a que vayan a recorrer la tierra y tracen mapas[*] de ella de acuerdo con sus herencias. Y que luego regresen a verme. ^5 Tienen que dividirse la tierra en siete partes. Judá se quedará en su territorio al sur, y los de la casa de José se quedarán en su territorio al norte. ^6 En cuanto a ustedes, tracen mapas de la tierra dividiéndola en siete partes. Después tráiganme esa descripción y yo echaré suertes aquí para ustedes delante de Jehová nuestro Dios. ^7 Pero los levitas no recibirán ninguna parte de la tierra entre ustedes, porque la herencia de ellos es el sacerdocio de Jehová; y Gad, Rubén y la media tribu de Manasés ya recibieron su herencia al este del Jordán, la que les dio Moisés, el siervo de Jehová”.

^8 Los hombres se prepararon para irse, y Josué les ordenó a los que iban a trazar los mapas de la tierra: “Vayan, recorran la tierra, tracen mapas de ella, regresen a verme, y yo echaré suertes para ustedes delante de Jehová aquí en Siló”. ^9 Así que los hombres se fueron, recorrieron la tierra, trazaron mapas de ella dividiéndola en siete partes según las ciudades que había, y lo recopilaron todo en un libro. Después de eso regresaron adonde estaba Josué, al campamento de Siló. ^10 Josué entonces echó suertes para ellos en Siló delante de Jehová. Allí Josué les repartió la tierra a los israelitas según lo que les tocaba.

^11 En el sorteo, le tocó su parte de la tierra a la tribu de Benjamín según sus familias, y el territorio que les tocó estaba entre los descendientes de Judá y los descendientes de José. ^12 Al norte, su frontera comenzaba en el Jordán, y la frontera subía a la ladera de Jericó, al norte. Y subía por la montaña hacia el oeste y se extendía hasta el desierto de Bet-Aven. ^13 La frontera seguía de allí a Luz, en la ladera sur de Luz, es decir, Betel; la frontera bajaba a Atarot-Addar por la montaña que está al sur de Bet-Horón Baja. ^14 Y la frontera estaba trazada al oeste y daba la vuelta hacia el sur desde la montaña que da hacia Bet-Horón al sur; terminaba en Quiryat-Baal, es decir, Quiryat-Jearim, una ciudad de Judá. Ese era el lado oeste.

^15 El lado sur comenzaba en el extremo de Quiryat-Jearim, y la frontera se extendía hacia el oeste; iba hasta el manantial de las aguas de Neftóah. ^16 La frontera bajaba al extremo de la montaña que da al valle del Hijo de Hinón, que está al norte del valle de Refaím, y bajaba al valle de Hinón, a la ladera de los jebuseos al sur, y bajaba a En-Roguel. ^17 Y estaba trazada hacia el norte y se extendía hasta En-Semes y después hasta Guelilot, que está enfrente de la subida de Adumim, y bajaba a la piedra de Bohán hijo de Rubén. ^18 Y seguía a la ladera del norte enfrente del Arabá y bajaba al Arabá. ^19 Y la frontera seguía a la ladera del norte de Bet-Hoglá y terminaba en la bahía del norte del mar Salado,[*] en el extremo sur del Jordán. Esa era la frontera sur. ^20 Y el Jordán le servía de frontera al este. Esa era la herencia de los descendientes de Benjamín según sus familias, de acuerdo con las fronteras que la rodeaban.

^21 Las ciudades de la tribu de Benjamín según sus familias eran: Jericó, Bet-Hoglá, Émec-Queziz, ^22 Bet-Arabá, Zemaraim, Betel, ^23 Avim, Pará, Ofrá, ^24 Kefar-Amoní, Ofní y Gueba: 12 ciudades y sus poblados.

^25 Gabaón, Ramá, Beerot, ^26 Mizpé, Kefirá, Mozá,[*] ^27 Réquem, Irpeel, Taralá, ^28 Zelá,[*] Ha-Élef, Jebusí —es decir, Jerusalén—, Guibeá[*] y Quiryat: 14 ciudades y sus poblados.

Esa fue la herencia de los descendientes de Benjamín según sus familias.

^ Jos. 18:1 Lit. “toda la asamblea”.

^ Jos. 18:4 O “hagan descripciones”.

^ Jos. 18:19 Es decir, el mar Muerto.

^ Jos. 18:26 O “Mozah”. Ver apén. A2.

^ Jos. 18:28 O “Zelah”. Ver apén. A2.

^ Jos. 18:28 O “Guibeah”. Ver apén. A2.

Josué  19 : 1 - 51

19 Cuando se echaron suertes, la segunda le tocó a Simeón, a la tribu de Simeón según sus familias. Y su herencia estaba dentro de la herencia de Judá. ^2 Su herencia era Beer-Seba con Seba, Moladá, ^3 Hazar-Sual, Balá, Ézem, ^4 Eltolad, Betul, Hormá, ^5 Ziclag, Bet-Marcabot, Hazar-Susá, ^6 Bet-Lebaot y Saruhén: 13 ciudades y sus poblados; ^7 Ain, Rimón, Éter y Asán: cuatro ciudades y sus poblados; ^8 así como todos los poblados que estaban alrededor de estas ciudades hasta Baalat-Beer, Ramá del sur. Esa fue la herencia de la tribu de Simeón según sus familias. ^9 La herencia de los descendientes de Simeón se sacó de la parte de la tierra que le tocó a Judá, porque la parte de Judá era demasiado grande para ellos. Así que los descendientes de Simeón recibieron su tierra en propiedad dentro de la herencia de ellos.

^10 Después, la tercera de las suertes que se echaron les tocó a los descendientes de Zabulón según sus familias, y la frontera de su herencia llegaba hasta Sarid. ^11 Su frontera subía hacia el oeste a Mareal y llegaba a Dabéset y después al valle[*] enfrente de Jocneam. ^12 Y desde Sarid iba al este, hacia el lado por donde sale el sol, hasta la frontera de Kislot-Tabor y salía a Daberat y luego subía a Jafía. ^13 Y desde allí seguía al este, hacia el lado por donde sale el sol, a Gat-Héfer, a Et-Cazín, y salía a Rimón, y se extendía hasta Neá. ^14 Y la frontera le daba la vuelta por el norte, iba a Hanatón y terminaba en el valle de Iftá-El, ^15 e incluía Catat, Nahalal, Simrón, Idalá y Belén: 12 ciudades y sus poblados. ^16 Esa fue la herencia de los descendientes de Zabulón según sus familias. Esas fueron las ciudades y sus poblados.

^17 La cuarta de las suertes que se echaron le tocó a Isacar, a los descendientes de Isacar según sus familias. ^18 Y su frontera llegaba a Jezreel, Kesulot, Sunem, ^19 Hafaraim, Shion, Anaharat, ^20 Rabit, Quisión, Ébez, ^21 Rémet, En-Ganim, En-Hadá y Bet-Pazez. ^22 Y la frontera llegaba al Tabor y a Sahazuma y Bet-Semes, y terminaba en el Jordán: 16 ciudades y sus poblados. ^23 Esa fue la herencia de la tribu de Isacar según sus familias; esas ciudades y sus poblados.

^24 Entonces, la quinta de las suertes que se echaron le tocó a la tribu de Aser según sus familias. ^25 Y su frontera era Helcat, Halí, Beten, Acsaf, ^26 Alamélec, Amad y Misal. Hacia el oeste la frontera llegaba al Carmelo y a Sihor-Libnat, ^27 y volvía hacia el este a Bet-Dagón y llegaba a Zabulón y al norte del valle de Iftá-El, a Bet-Émec y Neiel, y se extendía hacia la izquierda de Cabul, ^28 y a Ebrón, Rehob, Hamón y Caná[*] hasta Sidón la Grande. ^29 Y la frontera volvía a Ramá y llegaba hasta la ciudad fortificada de Tiro. Luego volvía a Hosá y terminaba en el mar, en la región de Aczib, ^30 Umá, Afec y Rehob: 22 ciudades y sus poblados. ^31 Esa fue la herencia de la tribu de Aser según sus familias. Esas fueron las ciudades y sus poblados.

^32 La sexta de las suertes que se echaron les tocó a los descendientes de Neftalí, a los descendientes de Neftalí según sus familias. ^33 Su frontera iba desde Hélef, desde el árbol grande de Zaananim, pasaba por Adamí-Néqueb y Jabneel hasta llegar a Lacum, y terminaba en el Jordán. ^34 La frontera volvía hacia el oeste a Aznot-Tabor y de allí se extendía hasta Hucoc[*] y llegaba a Zabulón al sur y a Aser al oeste y a Judá, en el Jordán, hacia el este. ^35 Y las ciudades fortificadas eran Zidim, Zer, Hammat, Racat, Kinéret, ^36 Adamá, Ramá, Hazor, ^37 Quedes, Edréi, En-Hazor, ^38 Yirón, Migdal-El, Horem, Bet-Anat y Bet-Semes: 19 ciudades y sus poblados. ^39 Esa fue la herencia de la tribu de Neftalí según sus familias; esas ciudades y sus poblados.

^40 La séptima de las suertes que se echaron le tocó a la tribu de Dan según sus familias. ^41 Y la frontera de su herencia era Zorá, Estaol, Ir-Semes, ^42 Saalabín, Ayalón, Itlá, ^43 Elón, Timná, Ecrón, ^44 Eltequé,[*] Guibetón, Baalat, ^45 Jehúd, Bene-Berac, Gat-Rimón, ^46 Me-Jarcón y Racón, con la frontera enfrente de Jope. ^47 Pero el territorio de Dan era demasiado pequeño para ellos. Así que subieron a luchar contra Lésem, la conquistaron y acabaron con ella a filo de espada. Entonces la ocuparon y se quedaron a vivir en ella, y le cambiaron el nombre de Lésem a Dan, por el nombre de su antepasado Dan. ^48 Esa fue la herencia de la tribu de Dan según sus familias. Esas fueron las ciudades y sus poblados.

^49 Así terminaron de dividir los territorios de aquella tierra para darla como herencia. Entonces los israelitas le dieron a Josué hijo de Nun una herencia en medio de ellos. ^50 Por orden de Jehová le dieron la ciudad que él pidió, Timnat-Sérah, en la región montañosa de Efraín, y él reconstruyó la ciudad y se quedó a vivir en ella.

^51 Esas fueron las herencias que el sacerdote Eleazar, Josué hijo de Nun y los jefes de las casas paternas de las tribus de Israel repartieron por sorteo en Siló delante de Jehová, a la entrada de la tienda de reunión. Así terminaron de repartir la tierra.

^ Jos. 19:11 O “wadi”.

^ Jos. 19:28 O “Qaná”. Ver apén. A2.

^ Jos. 19:34 O “Huqqoq”. Ver apén. A2.

^ Jos. 19:44 O “Eltequeh”. Ver apén. A2.

Josué  22 : 1 - 34

22 Entonces Josué convocó a los rubenitas, a los gaditas y a la media tribu de Manasés, ^2 y les dijo: “Ustedes han hecho todo lo que Moisés, el siervo de Jehová, les mandó, y me han obedecido en todo lo que les mandé. ^3 No han abandonado a sus hermanos en todo este tiempo, hasta el día de hoy; y han cumplido lo que mandó Jehová su Dios. ^4 Ahora Jehová su Dios les ha dado paz[*] a sus hermanos, tal como les prometió. Así que ahora ustedes pueden volver a sus tiendas[*] en la tierra que Moisés, el siervo de Jehová, les dio en propiedad al otro lado[*] del Jordán. ^5 Pero asegúrense bien de cumplir los mandamientos y la Ley que les dio Moisés, el siervo de Jehová, amando a Jehová su Dios, andando en todos sus caminos, obedeciendo sus mandamientos, manteniéndose unidos a él y sirviéndole con todo su corazón y con toda su alma”.[*]

^6 Luego Josué los bendijo y los despidió, y ellos se fueron a sus tiendas. ^7 A la media tribu de Manasés, Moisés le había dado una herencia en Basán y, a la otra mitad de la tribu, Josué le dio tierras al oeste del Jordán, junto a sus hermanos. Además, cuando Josué los mandó de vuelta a sus tiendas, los bendijo ^8 y les dijo: “Vuelvan a sus tiendas con muchas riquezas, con muchísimo ganado, con plata, oro, cobre, hierro y ropa en grandes cantidades. Llévense lo que les corresponde del botín de sus enemigos y compártanlo con sus hermanos”.

^9 Después de eso, los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés se separaron de los otros israelitas, se fueron de Siló, que está en la tierra de Canaán, y volvieron a la tierra de Galaad, la tierra que recibieron en propiedad y en la que se habían establecido por la orden que Jehová dio mediante Moisés. ^10 Cuando llegaron a las regiones del Jordán en la tierra de Canaán, los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés construyeron un altar allí junto al Jordán, un altar enorme, impresionante. ^11 Más tarde, los otros israelitas oyeron decir: “¡Mira! Los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés han construido un altar en la frontera de la tierra de Canaán, en las regiones del Jordán, del lado que pertenece a los israelitas”. ^12 Cuando los israelitas se enteraron, todo el pueblo[*] de Israel se reunió en Siló para ir a luchar contra ellos.

^13 Entonces, los israelitas mandaron a Finehás hijo del sacerdote Eleazar adonde estaban los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés, en la tierra de Galaad, ^14 y había 10 jefes con él, un jefe de cada casa paterna de todas las tribus de Israel; cada uno de ellos era jefe de su casa paterna entre los clanes[*] de Israel. ^15 Cuando llegaron adonde estaban los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés, en la tierra de Galaad, les dijeron:

^16 “Esto es lo que todo el pueblo de Jehová dice: ‘¿Cómo pudieron cometer semejante acto de infidelidad contra el Dios de Israel? Hoy han dejado de seguir a Jehová al construirse un altar y rebelarse contra Jehová. ^17 ¿No teníamos bastante con el error cometido en Peor? Hasta el día de hoy, no hemos podido limpiarnos de él, y eso que una plaga azotó al pueblo de Jehová. ^18 ¡¿Y ustedes quieren dejar de seguir a Jehová?! Si hoy ustedes se rebelan contra Jehová, entonces mañana él estará indignado contra todo el pueblo de Israel. ^19 Ahora bien, si es porque la tierra que les pertenece es impura, pásense a la tierra que le pertenece a Jehová donde está el tabernáculo de Jehová y quédense a vivir entre nosotros; pero no se rebelen contra Jehová y no nos conviertan en rebeldes por construirse otro altar aparte del altar de Jehová nuestro Dios. ^20 Cuando Acán hijo de Zérah cometió un acto de infidelidad con lo que se había reservado para la destrucción,[*] ¿no hubo indignación contra todo el pueblo de Israel? Y él no fue el único hombre que murió por su error’”.

^21 Entonces los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés les contestaron a los jefes de los clanes[*] de Israel: ^22 “¡El Dios de dioses, Jehová![*] ¡El Dios de dioses, Jehová! Él sabe, e Israel también sabrá. Si fuimos rebeldes e infieles con Jehová, entonces no nos libres hoy. ^23 Si nos construimos un altar para dejar de seguir a Jehová y para ofrecer en él ofrendas quemadas, ofrendas de grano y sacrificios de paz, Jehová pedirá cuentas. ^24 Pero no, nosotros lo hicimos por otra cosa que nos preocupaba. Dijimos: ‘En el futuro, los hijos de ustedes les dirán a los nuestros: “¿Qué tienen que ver ustedes con Jehová, el Dios de Israel? ^25 Jehová ha puesto el Jordán como frontera entre nosotros y ustedes, los rubenitas y los gaditas. Ustedes no tienen nada que ver con Jehová”. Y los hijos de ustedes les impedirán a los nuestros que adoren[*] a Jehová’.

^26 ”Así que dijimos: ‘Tomemos medidas al respecto y construyamos un altar no para ofrendas quemadas ni sacrificios, ^27 sino para que sea un testigo entre ustedes y nosotros y nuestros descendientes[*] de que realizaremos nuestro servicio a Jehová delante de él con nuestras ofrendas quemadas y nuestros sacrificios y nuestros sacrificios de paz, para que los hijos de ustedes no les digan en el futuro a los nuestros: “Ustedes no tienen nada que ver con Jehová”’. ^28 Así que dijimos: ‘Si ellos nos dicen eso a nosotros y a nuestros descendientes[*] en el futuro, nosotros entonces diremos: “Vean la réplica del altar de Jehová que nuestros antepasados hicieron no para ofrendas quemadas ni sacrificios, sino para que fuera un testigo entre ustedes y nosotros”’. ^29 ¡Nosotros jamás nos rebelaríamos contra Jehová ni dejaríamos de seguir a Jehová construyendo otro altar para ofrendas quemadas, ofrendas de grano y sacrificios aparte del altar de Jehová nuestro Dios que está delante de su tabernáculo!”.

^30 Cuando el sacerdote Finehás, los jefes del pueblo y los jefes de los clanes[*] de Israel que estaban con él oyeron las palabras que dijeron los descendientes de Rubén, Gad y Manasés, quedaron satisfechos. ^31 De modo que Finehás hijo del sacerdote Eleazar les dijo a los descendientes de Rubén, Gad y Manasés: “Ahora sabemos que Jehová está entre nosotros, porque no han cometido esa infidelidad contra Jehová. Ustedes han librado a los israelitas de las manos de Jehová”.

^32 Luego Finehás hijo del sacerdote Eleazar y los jefes dejaron a los rubenitas y los gaditas en la tierra de Galaad, volvieron a la tierra de Canaán e informaron a los otros israelitas. ^33 Los israelitas quedaron satisfechos con el informe. Y los israelitas entonces alabaron a Dios y no volvieron a decir nada sobre ir a luchar contra los rubenitas y los gaditas para acabar con la tierra donde vivían.

^34 Entonces los rubenitas y los gaditas le pusieron nombre al altar,[*] pues “es testigo entre nosotros de que Jehová es el Dios verdadero”.

^ Jos. 22:4 Lit. “descanso”.

^ Jos. 22:4 O “carpas”.

^ Jos. 22:4 Es decir, el lado este.

^ Jos. 22:5 Ver glosario.

^ Jos. 22:12 Lit. “toda la asamblea”.

^ Jos. 22:14 O “grupos familiares”. Lit. “millares”.

^ Jos. 22:20 O “entregado a la destrucción”.

^ Jos. 22:21 O “grupos familiares”. Lit. “millares”.

^ Jos. 22:22 O “El Divino, Dios, Jehová”.

^ Jos. 22:25 Lit. “teman”.

^ Jos. 22:27 Lit. “nuestras generaciones después de nosotros”.

^ Jos. 22:28 Lit. “nuestras generaciones”.

^ Jos. 22:30 O “grupos familiares”. Lit. “millares”.

^ Jos. 22:34 Por la explicación que se da, probablemente al altar se le llamó Testigo.

Jueces  2 : 1 - 23

2 Entonces el ángel de Jehová subió de Guilgal a Bokim y dijo: “Los saqué de Egipto y los hice subir a la tierra que juré darles a sus antepasados. Además les dije: ‘Yo nunca romperé mi pacto con ustedes. ^2 Y ustedes, por su parte, no deben hacer ningún pacto con los habitantes de esta tierra, y deben destruir sus altares’. Sin embargo, no han obedecido mi voz. ¿Por qué han actuado así? ^3 Por eso también les dije: ‘No los voy a expulsar delante de ustedes. Ellos serán una trampa para ustedes, y sus dioses los seducirán’”.

^4 Cuando el ángel de Jehová les dijo estas palabras a todos los israelitas, la gente empezó a llorar desconsoladamente. ^5 Así que llamaron a aquel lugar Bokim,[*] y allí le hicieron sacrificios a Jehová.

^6 Cuando Josué despidió al pueblo, cada israelita se fue al territorio que había heredado para ocupar la tierra. ^7 El pueblo sirvió a Jehová durante todos los días de Josué y todos los días de los ancianos que siguieron viviendo después de Josué y que habían visto todas las cosas grandiosas que Jehová había hecho por Israel. ^8 Josué hijo de Nun, el siervo de Jehová, murió a la edad de 110 años. ^9 Lo enterraron en el territorio que él había heredado, en Timnat-Heres, en la región montañosa de Efraín, al norte del monte Gaas. ^10 Toda aquella generación fue reunida con sus antepasados[*] y vino otra generación que no conocía a Jehová ni lo que él había hecho por Israel.

^11 Y los israelitas hicieron lo que estaba mal a los ojos de Jehová y sirvieron[*] a los Baales. ^12 Abandonaron a Jehová, el Dios de sus padres, que los sacó de la tierra de Egipto, y siguieron a otros dioses, a los dioses de los pueblos que los rodeaban. Se inclinaron ante ellos y provocaron a Jehová. ^13 Abandonaron a Jehová y sirvieron a Baal y a las imágenes de Astoret. ^14 Por eso Jehová se enfureció con los israelitas y los hizo caer en manos de saqueadores que los despojaban de sus bienes. Los abandonó[*] en manos de los enemigos que tenían a su alrededor, y ya no pudieron hacerles frente. ^15 Sin importar adónde fueran, la mano de Jehová estaba en contra de ellos y les mandaba calamidades, tal como Jehová había dicho y tal como Jehová les había jurado. Y llegaban a estar en una situación muy angustiosa. ^16 De modo que Jehová les daba jueces que los salvaban de las manos de los saqueadores.

^17 Pero ni a los jueces quisieron escuchar, sino que se prostituían siguiendo a otros dioses y se inclinaban ante ellos. Se apartaron muy pronto del camino por el que sus antepasados habían andado. Sus antepasados obedecieron los mandamientos de Jehová, pero ellos no. ^18 Cada vez que Jehová les daba un juez, Jehová estaba con él y los salvaba de las manos de sus enemigos todos los días del juez. Y es que Jehová se compadecía de[*] ellos al oírlos gemir por culpa de quienes los oprimían y maltrataban.

^19 Pero, cuando el juez moría, ellos volvían a corromperse más que sus padres. Seguían a otros dioses, les servían y se inclinaban ante ellos. No dejaban sus prácticas ni su conducta terca. ^20 Finalmente, Jehová se enfureció mucho con Israel y dijo: “Esta nación ha roto el pacto que hice con sus antepasados y no me ha obedecido. ^21 Yo, por mi parte, no expulsaré delante de ellos ni a una sola de las naciones que Josué dejó cuando murió. ^22 Así pondré a prueba a Israel, a ver si siguen el camino de Jehová y andan por él como lo hicieron sus padres”. ^23 Por eso Jehová permitió que esas naciones se quedaran. No las expulsó enseguida ni las entregó en manos de Josué.

^ Juec. 2:5 Que significa ‘llorones’.

^ Juec. 2:10 Esta es una forma poética de referirse a la muerte.

^ Juec. 2:11 O “adoraron”.

^ Juec. 2:14 Lit. “vendió”.

^ Juec. 2:18 O “sentía pesar por”.

Jueces  4 : 1 - 24

4 Pero, después que Ehúd murió, los israelitas volvieron a hacer lo que estaba mal a los ojos de Jehová. ^2 Así que Jehová los abandonó[*] en manos de Jabín, el rey de Canaán, que reinaba en Hazor. El jefe de su ejército era Sísara, quien vivía en Haróset de las naciones.[*] ^3 Jabín[*] tenía 900 carros de guerra con hoces de hierro[*] y llevaba 20 años oprimiendo a los israelitas con dureza. Por eso los israelitas le suplicaron a Jehová que los ayudara.

^4 En aquella época, Débora, una profetisa, esposa de Lapidot, juzgaba a Israel. ^5 Solía sentarse bajo la palmera de Débora, entre Ramá y Betel, en la región montañosa de Efraín. Y los israelitas acudían a ella para juicio. ^6 Ella mandó llamar de Quedes de Neftalí a Barac hijo de Abinoam, y le dijo: “Jehová, el Dios de Israel, te ha dado esta orden: ‘Ve, marcha al[*] monte Tabor y lleva contigo a 10.000 hombres de las tribus de Neftalí y Zabulón. ^7 Yo te traeré al arroyo de Cisón[*] a Sísara, el jefe del ejército de Jabín, con sus carros de guerra y sus tropas, y lo entregaré en tus manos’”.

^8 Al oír esto, Barac le dijo: “Si tú vas conmigo, yo voy; pero, si no vas conmigo, yo no voy”. ^9 Ella le respondió: “Claro que iré contigo. Pero en esta campaña militar la gloria no será para ti, porque será en las manos de una mujer en las que Jehová entregará a Sísara”. Luego Débora se levantó y se fue con Barac a Quedes. ^10 Barac convocó a Zabulón y a Neftalí en Quedes, y 10.000 hombres lo siguieron. Débora también fue con él.

^11 Por cierto, Héber el quenita se había separado de los otros quenitas, los descendientes de Hobab, el suegro de Moisés. Y había armado su tienda junto al árbol grande de Zaananim, que está cerca de Quedes.

^12 Se le informó a Sísara que Barac hijo de Abinoam había subido al monte Tabor. ^13 Enseguida Sísara reunió todos sus carros de guerra —900 carros con hoces de hierro—[*] y a todas las tropas que venían con él desde Haróset de las naciones para ir al arroyo de Cisón. ^14 Débora ahora le dijo a Barac: “Vamos, que este es el día en que Jehová entregará a Sísara en tus manos. ¿Acaso no va Jehová delante de ti?”. Entonces, Barac bajó del monte Tabor seguido por 10.000 hombres. ^15 Y Jehová hizo que, ante la espada de Barac, reinara el caos entre Sísara, todos sus carros de guerra y todo el ejército. Finalmente, Sísara se bajó de su carro y huyó a pie. ^16 Barac persiguió al ejército y los carros de guerra hasta Haróset de las naciones, y todos los soldados de Sísara cayeron a espada. No quedó ni uno.

^17 Pero Sísara huyó a pie a la tienda[*] de Jael, la esposa de Héber el quenita, porque los de la casa de Héber estaban en paz con Jabín, el rey de Hazor. ^18 Jael salió al encuentro de Sísara y le dijo: “Ven aquí, mi señor, entra. No tengas miedo”. De modo que él entró en la tienda, y ella lo tapó con una manta. ^19 Entonces él le pidió: “Por favor, dame un poco de agua, que tengo sed”. Ella abrió un odre de leche y le dio de beber. Después volvió a taparlo. ^20 Y él le dijo: “Quédate a la entrada de la tienda, y, si alguien viene y te pregunta ‘¿Hay aquí un hombre?’, dile que no”.

^21 Pero Jael, la esposa de Héber, agarró una estaca de tienda y un martillo. Y, mientras Sísara estaba profundamente dormido por el agotamiento, ella se le acercó sin hacer ruido y le clavó la estaca en las sienes hasta hundirla en la tierra, y él murió.

^22 Cuando Barac llegó buscando a Sísara, Jael salió a su encuentro y le dijo: “Ven. Te mostraré al hombre que estás buscando”. Él entró con ella en la tienda y allí vio a Sísara muerto, con la estaca atravesándole las sienes.

^23 Aquel día, Dios les dio a los israelitas la victoria sobre Jabín, el rey de Canaán. ^24 Y los israelitas lucharon contra Jabín, el rey de Canaán, cada vez con más dureza, hasta que acabaron con él.

^ Juec. 4:2 Lit. “vendió”.

^ Juec. 4:2 O “Haróset-Ha-Goyim”.

^ Juec. 4:3 Lit. “Él”.

^ Juec. 4:3 Lit. “carros de hierro”.

^ Juec. 4:6 O “despliega a tus hombres en el”.

^ Juec. 4:7 O “wadi de Cisón”.

^ Juec. 4:13 Lit. “carros de hierro”.

^ Juec. 4:17 O “carpa”.

Jueces  9 : 1 - 57

9 Con el tiempo, Abimélec hijo de Jerubaal fue a Siquem a ver a los hermanos de su madre. Y les dijo a ellos y a toda la familia de su abuelo materno: ^2 “Por favor, díganles a todos los líderes[*] de Siquem: ‘¿Qué es mejor para ustedes: que los gobiernen los 70 hijos de Jerubaal, o que los gobierne un solo hombre? Y recuerden que soy de la misma sangre que ustedes’”.[*]

^3 Así que los hermanos de su madre les llevaron el mensaje a todos los líderes de Siquem, y el corazón de estos se inclinó a seguir a Abimélec, porque decían: “Es nuestro hermano”. ^4 Además, le dieron 70 piezas de plata del templo de Baal-Berit. Con ellas, Abimélec contrató a unos hombres desocupados y sin escrúpulos para que lo acompañaran. ^5 Después de eso se fue a la casa de su padre, en Ofrá, y mató sobre una misma piedra a sus hermanos, los hijos de Jerubaal, 70 hombres. Solo sobrevivió Jotán, el hijo menor de Jerubaal, gracias a que se había escondido.

^6 Luego, todos los líderes de Siquem y todo Bet-Miló se reunieron cerca del árbol grande, cerca de la columna que había en Siquem. Y allí hicieron rey a Abimélec.

^7 Cuando se lo contaron a Jotán, él enseguida se fue a la cima del monte Guerizim y desde allí les gritó: “¡Escúchenme, líderes de Siquem, y Dios los escuchará a ustedes!

^8 ”Cierto día, los árboles fueron a elegir[*] un rey que los gobernara. De modo que le dijeron al olivo: ‘Queremos que seas nuestro rey’. ^9 Pero el olivo les respondió: ‘¿Acaso voy a dejar de producir mi aceite,[*] que se usa para dar gloria a Dios y a los hombres, para ir a mecerme por encima de los demás árboles?’. ^10 Entonces los árboles le dijeron a la higuera: ‘Ven tú y gobiérnanos’. ^11 Pero la higuera les respondió: ‘¿Acaso voy a dejar de producir mi fruto dulce y bueno para ir a mecerme por encima de los demás árboles?’. ^12 A continuación, los árboles le pidieron a la vid: ‘Ven tú y gobiérnanos’. ^13 Pero la vid les respondió: ‘¿Acaso voy a dejar de producir mi vino nuevo, que alegra a Dios y a los hombres, para ir a mecerme por encima de los árboles?’. ^14 Al final, todos los demás árboles le dijeron a la zarza:[*] ‘Ven tú y gobiérnanos’. ^15 A lo que la zarza les respondió a los árboles: ‘Si de verdad me van a elegir[*] a mí para que los gobierne, vengan a refugiarse bajo mi sombra. De lo contrario, que salga fuego de la zarza y devore los cedros del Líbano’.

^16 ”Ahora bien, cuando ustedes hicieron rey a Abimélec, ¿actuaron de forma sincera y honorable? ¿Les mostraron bondad a Jerubaal y a los suyos? ¿Lo trataron como él se merecía? ^17 Cuando mi padre peleó por ustedes, arriesgó su vida[*] para rescatarlos de las manos de Madián. ^18 Pero hoy se han levantado contra la casa de mi padre y han matado sobre una misma piedra a sus hijos, 70 hombres. Y a Abimélec, el hijo de su esclava, lo han hecho rey sobre los líderes de Siquem simplemente porque es hermano de ustedes. ^19 Si hoy están actuando de forma sincera y honorable con Jerubaal y los de su casa, alégrense por Abimélec y que él se alegre por ustedes. ^20 De lo contrario, que salga fuego de Abimélec y devore a los líderes de Siquem y a Bet-Miló, y que salga fuego de los líderes de Siquem y de Bet-Miló y devore a Abimélec”.

^21 Y Jotán huyó y fue a Beer, y se quedó a vivir allí por miedo a su hermano Abimélec.

^22 Abimélec gobernó[*] Israel por tres años. ^23 Entonces Dios dejó que hubiera enemistad[*] entre Abimélec y los líderes de Siquem, y ellos traicionaron a Abimélec. ^24 Esto ocurrió para que se vengara la muerte violenta de los 70 hijos de Jerubaal, para que los culpables pagaran por la sangre derramada: Abimélec, por haber matado a sus hermanos, y los líderes de Siquem, por haberle ayudado a matarlos. ^25 Por eso los líderes de Siquem le tendieron emboscadas a Abimélec colocando hombres en las cimas de las montañas. Estos hombres asaltaban a todo el que pasaba cerca de ellos por el camino. Con el tiempo, se le informó el asunto a Abimélec.

^26 Por aquel entonces, Gaal hijo de Ébed y sus hermanos llegaron y entraron a Siquem, y los líderes de Siquem confiaron en él. ^27 Ellos salieron al campo, recogieron las uvas de sus viñas, las pisaron y celebraron una fiesta. Después entraron en el templo[*] de su dios y se pusieron a comer, beber y maldecir a Abimélec. ^28 Y Gaal hijo de Ébed dijo: “¿Quién es Abimélec y quién es Siquem[*] para que les sirvamos? ¿No es Abimélec hijo de Jerubaal, y no es Zebul su representante? ¡Mejor sirvamos a los hombres de Hamor, el padre de Siquem! Pero ¿por qué deberíamos servir a Abimélec? ^29 Si yo estuviera al mando de este pueblo, sacaría a Abimélec de su puesto”. Entonces desafió a Abimélec diciendo: “¡Refuerza tu ejército y sal a luchar!”.

^30 Y Zebul, el príncipe de la ciudad, se enojó muchísimo cuando se enteró de lo que había dicho Gaal hijo de Ébed. ^31 De modo que envió mensajeros en secreto[*] a Abimélec para decirle: “Mira, Gaal hijo de Ébed y sus hermanos están en Siquem y están poniendo a la ciudad en tu contra. ^32 Vengan de noche, tú y tus hombres, y quédense al acecho en el campo. ^33 Y por la mañana, en cuanto salga el sol, pónganse en marcha y ataquen la ciudad. Cuando Gaal salga con sus hombres a pelear contra ti, haz todo lo posible por vencerlo”.[*]

^34 Así que Abimélec y todos los que estaban con él salieron de noche y, divididos en cuatro grupos, se pusieron al acecho a las afueras de Siquem. ^35 Cuando Gaal hijo de Ébed salió y se puso a la entrada de la puerta de la ciudad, Abimélec y los que estaban con él salieron de la emboscada. ^36 En cuanto Gaal los vio, le dijo a Zebul: “¡Mira! Hay gente bajando de las cimas de las montañas”. Pero Zebul le respondió: “Lo que ves son las sombras de las montañas. Las estás confundiendo con hombres”.

^37 Más tarde, Gaal dijo: “¡Mira! Hay gente bajando del centro de la región, y un grupo se está acercando por el camino del árbol grande de Meonenim”. ^38 Zebul le contestó: “¿Dónde está ahora tu arrogancia? Tú dijiste ‘¿Quién es Abimélec para que nosotros le sirvamos?’. ¿No es esta la gente que despreciabas? Sal ahora y pelea contra ellos”.

^39 Así que Gaal salió al frente de los líderes de Siquem y peleó contra Abimélec. ^40 Y Abimélec persiguió a Gaal, quien salió huyendo. Fueron muchos los que cayeron muertos; quedaron tendidos hasta la entrada de la puerta de la ciudad.

^41 Abimélec siguió viviendo en Arumá, y Zebul echó de Siquem a Gaal y a sus hermanos. ^42 Al día siguiente, la gente salió al campo, y Abimélec se enteró. ^43 Por lo tanto, él tomó a sus hombres, los dividió en tres grupos y se quedó al acecho. Cuando vio que los habitantes de la ciudad salían, los atacó y los mató. ^44 Abimélec y los grupos que estaban con él se lanzaron al ataque y tomaron sus posiciones a la entrada de la puerta de la ciudad. Por otro lado, dos grupos atacaron a todos los que estaban en el campo y los mataron. ^45 Abimélec peleó contra la ciudad durante todo aquel día y la conquistó. Mató a la gente que había en ella y luego destruyó la ciudad y la sembró de sal.

^46 Cuando todos los líderes de la torre de Siquem se enteraron de esto, enseguida se fueron al refugio[*] que había en el templo de El-Berit.[*] ^47 En cuanto se le informó a Abimélec que allí estaban reunidos todos los líderes de la torre de Siquem, ^48 él y todos los hombres que estaban con él subieron al monte Zalmón. Abimélec agarró un hacha, cortó una rama, se la echó al hombro y les dijo a los que lo acompañaban: “¡Rápido! ¡Hagan lo mismo que hice yo!”. ^49 Así que todos cortaron ramas y siguieron a Abimélec. Pusieron las ramas contra el refugio y le prendieron fuego. De esta manera, murió también toda la gente de la torre de Siquem, unos 1.000 hombres y mujeres.

^50 Después, Abimélec se fue a Tebez, luchó[*] contra ella y la conquistó. ^51 En medio de la ciudad había una torre fuerte a la que huyeron todos los hombres y las mujeres, así como todos los líderes de la ciudad. Se encerraron allí y subieron a lo más alto de la torre. ^52 Y Abimélec logró llegar hasta la torre y la atacó. Cuando se acercó a la entrada para prenderle fuego, ^53 una de las mujeres dejó caer una piedra de molino[*] sobre la cabeza de Abimélec, y la piedra le partió el cráneo. ^54 Él enseguida llamó al ayudante que llevaba sus armas y le dijo: “Saca tu espada y mátame para que nadie diga que me mató una mujer”. Por lo tanto, su ayudante lo atravesó con la espada y él murió.

^55 Cuando los hombres de Israel vieron que Abimélec había muerto, se volvieron a sus casas. ^56 Así fue como Dios le devolvió a Abimélec el mal que este le había hecho a su padre al matar a sus 70 hermanos. ^57 Dios hizo que toda la maldad de los hombres de Siquem se volviera contra ellos.[*] De esa manera cayó sobre ellos la maldición de Jotán hijo de Jerubaal.

^ Juec. 9:2 O quizás “terratenientes”.

^ Juec. 9:2 Lit. “su hueso y su carne”.

^ Juec. 9:8 Lit. “ungir”.

^ Juec. 9:9 O “renunciar a mi productividad”.

^ Juec. 9:14 O “al cambrón”, “al espino”.

^ Juec. 9:15 Lit. “ungir”.

^ Juec. 9:17 O “alma”.

^ Juec. 9:22 O “se las dio de príncipe de”.

^ Juec. 9:23 Lit. “Dios envió un espíritu malo”.

^ Juec. 9:27 Lit. “la casa”.

^ Juec. 9:28 Posiblemente se refiere a Zebul, el representante de Siquem.

^ Juec. 9:31 O “con astucia”.

^ Juec. 9:33 O “hazle tal como le sea posible a tu mano”.

^ Juec. 9:46 O “a la bóveda”.

^ Juec. 9:46 También conocido como Baal-Berit.

^ Juec. 9:50 O “acampó”.

^ Juec. 9:53 Es decir, la piedra superior de un molino de mano.

^ Juec. 9:57 Lit. “sobre su propia cabeza”.

Jueces  10 : 1 - 18

10 Después de Abimélec, surgió Tolá para salvar a Israel. Era hijo de Pua, hijo de Dodó, de la tribu de Isacar. Vivía en Samir, en la región montañosa de Efraín. ^2 Juzgó a Israel durante 23 años. Entonces murió y fue enterrado en Samir.

^3 Después de él surgió Jaír el galaadita, que juzgó a Israel durante 22 años. ^4 Tuvo 30 hijos, que montaban sobre 30 burros y tenían 30 ciudades. A estas ciudades las llaman Havot-Jaír hasta el día de hoy y están en la tierra de Galaad. ^5 Entonces Jaír murió y fue enterrado en Camón.

^6 Y los israelitas volvieron a hacer lo que estaba mal a los ojos de Jehová y empezaron a servir a los Baales, a las imágenes de Astoret, a los dioses de Aram,[*] a los dioses de Sidón, a los dioses de Moab, a los dioses de los ammonitas y a los dioses de los filisteos. Se apartaron de Jehová y dejaron de servirle. ^7 Por eso Jehová se enfureció con los israelitas y los abandonó[*] en manos de los filisteos y de los ammonitas. ^8 Ellos aplastaron y oprimieron muchísimo a los israelitas aquel año. Por 18 años oprimieron a todos los israelitas que vivían en el lado del Jordán que antes había sido la tierra de los amorreos, en Galaad. ^9 Además, los ammonitas cruzaban el Jordán para pelear contra las tribus de Judá y Benjamín y la casa de Efraín. Por eso Israel llegó a estar en una situación muy angustiosa. ^10 Así que los israelitas le rogaron a Jehová que los ayudara. Le decían: “Hemos pecado contra ti, porque hemos dejado a nuestro Dios y hemos servido a los Baales”.

^11 Pero Jehová les dijo a los israelitas: “¿Acaso no fui yo quien los salvó de Egipto y de los amorreos, los ammonitas, los filisteos, ^12 los sidonios, los amalequitas y los madianitas cuando ellos los oprimían? Cuando ustedes me suplicaban que los ayudara, yo los rescataba de las manos de ellos. ^13 Pero ustedes me dejaron y sirvieron a otros dioses. De modo que no volveré a salvarlos. ^14 Vayan a pedirles ayuda a los dioses que han elegido; que ellos los salven en tiempos de angustia”. ^15 Sin embargo, los israelitas le dijeron a Jehová: “Hemos pecado. Haz con nosotros lo que sea bueno a tus ojos. Pero sálvanos esta vez, por favor”. ^16 Y se deshicieron de los dioses extranjeros y volvieron a servir a Jehová. Entonces él ya no pudo soportar más[*] ver sufrir a Israel.

^17 Con el tiempo, los ammonitas fueron convocados y acamparon en Galaad. Por otro lado, los israelitas se reunieron y acamparon en Mizpá. ^18 La gente y los príncipes de Galaad se decían unos a otros: “¿Quién nos dirigirá en la batalla contra los ammonitas? Que ese sea el jefe de todos los habitantes de Galaad”.

^ Juec. 10:6 O “Siria”.

^ Juec. 10:7 Lit. “vendió”.

^ Juec. 10:16 O “su alma se impacientó por”.

Jueces  11 : 1 - 40

11 Jefté el galaadita era un guerrero poderoso. Era hijo de una prostituta, y su padre se llamaba Galaad. ^2 Pero la esposa de Galaad también tuvo hijos con él. Cuando estos crecieron, echaron a Jefté y le dijeron: “No tendrás ninguna herencia en la casa de nuestro padre, porque eres hijo de otra mujer”. ^3 Así que Jefté huyó de sus hermanos y se estableció en la tierra de Tob. Y unos hombres desocupados se unieron a él y lo siguieron.

^4 Tiempo después, los ammonitas comenzaron a luchar contra los israelitas. ^5 Y, al ver que los ammonitas luchaban contra Israel, los ancianos de Galaad enseguida fueron a la tierra de Tob para traer de vuelta a Jefté. ^6 Le dijeron a Jefté: “Ven, queremos que seas nuestro comandante para que podamos pelear contra los ammonitas”. ^7 Pero Jefté les respondió a los ancianos de Galaad: “¿No son ustedes los que me odiaban tanto que me echaron de la casa de mi padre? ¿Por qué me buscan ahora, cuando están en apuros?”. ^8 Entonces los ancianos de Galaad le dijeron a Jefté: “Justamente por eso venimos ahora a buscarte. Si vienes con nosotros y peleas contra los ammonitas, serás el líder de todos los habitantes de Galaad”. ^9 Y Jefté les dijo a los ancianos de Galaad: “Si me llevan de vuelta para pelear contra los ammonitas y Jehová los hace caer derrotados ante mí, entonces sí seré su líder”. ^10 Los ancianos de Galaad le dijeron a Jefté: “Que Jehová sea testigo[*] entre nosotros si no hacemos lo que has dicho”. ^11 Así que Jefté se fue con los ancianos de Galaad, y el pueblo lo hizo su líder y comandante. Y Jefté repitió en Mizpá, delante de Jehová, todo lo que había dicho.

^12 Entonces Jefté envió mensajeros al rey de los ammonitas para decirle: “¿Qué tienes tú contra mí[*] para que vengas a atacar mi tierra?”. ^13 El rey de los ammonitas les respondió a los mensajeros de Jefté: “Es que, cuando Israel subió de Egipto, ocupó mi tierra, desde el Arnón hasta el Jaboc y hasta el Jordán. Ahora devuélvemela pacíficamente”. ^14 Pero Jefté volvió a enviar mensajeros al rey de los ammonitas ^15 para decirle:

“Esta es la respuesta de Jefté: ‘Israel no ocupó ni la tierra de los moabitas ni la tierra de los ammonitas. ^16 Cuando los israelitas subieron de Egipto, caminaron por el desierto hasta el mar Rojo y llegaron a Cadés. ^17 Entonces Israel envió mensajeros al rey de Edom para decirle “Por favor, déjanos pasar por tu tierra”. Pero el rey de Edom no les hizo caso. Y le pidieron lo mismo al rey de Moab, y él tampoco los dejó pasar. Así que Israel se quedó en Cadés. ^18 Cuando caminaron por el desierto, bordearon la tierra de Edom y la tierra de Moab. Viajaron por el lado oriental de la tierra de Moab y acamparon en la región del Arnón, sin entrar en el territorio de Moab, pues el Arnón era el límite de Moab.

^19 ”’Después, Israel envió mensajeros a Sehón, el rey de los amorreos, que reinaba en Hesbón, para pedirle “Por favor, déjanos pasar por tu tierra para llegar a nuestro destino”. ^20 Pero Sehón desconfiaba de los israelitas, y no los dejó pasar por su tierra. Más bien, reunió a toda su gente, acampó en Jáhaz y peleó contra Israel. ^21 Al ver esto, Jehová, el Dios de Israel, entregó a Sehón y a todo su pueblo en manos de los israelitas. Estos derrotaron a los amorreos y conquistaron toda la tierra que ellos ocupaban en esa región. ^22 Así conquistaron todo el territorio de los amorreos desde el Arnón hasta el Jaboc y desde el desierto hasta el Jordán.

^23 ”’Fue Jehová, el Dios de Israel, quien expulsó a los amorreos delante de su pueblo. ¿Y ahora tú quieres echar a los israelitas? ^24 ¿Acaso no te quedas tú con todo lo que te da tu dios Kemós? Pues nosotros también echaremos a cualquiera que Jehová nuestro Dios haya expulsado delante de nosotros. ^25 ¿Eres tú mejor que Balac hijo de Zipor, el rey de Moab? ¿Acaso se puso él a discutir con los israelitas o a luchar contra ellos? ^26 Israel ha estado viviendo 300 años en Hesbón y sus pueblos dependientes,[*] en Aroer y sus pueblos dependientes y en todas las ciudades que están en las orillas del Arnón. ¿Por qué no intentaron recuperar esas poblaciones durante todo ese tiempo? ^27 Yo no he pecado contra ti, pero tú estás actuando mal al atacarme. Que sea Jehová, el Juez, quien juzgue hoy entre los israelitas y los ammonitas’”.

^28 Pero el rey de los ammonitas no hizo caso del mensaje de Jefté.

^29 Entonces el espíritu de Jehová vino sobre Jefté, y este cruzó Galaad y Manasés para ir a Mizpé de Galaad. Desde allí avanzó contra los ammonitas.

^30 Y Jefté le hizo este voto[*] a Jehová: “Si me das la victoria sobre[*] los ammonitas, ^31 el que salga por la puerta de mi casa a recibirme cuando regrese victorioso[*] de la batalla contra los ammonitas será tuyo, oh, Jehová. Lo presentaré como ofrenda quemada”.[*]

^32 Jefté fue a pelear contra los ammonitas, y Jehová los entregó en sus manos. ^33 Él fue matándolos desde Aroer hasta Minit —conquistó 20 ciudades— y hasta Abel-Keramim. La matanza fue enorme. De esta manera, los ammonitas quedaron bajo el dominio de los israelitas.

^34 Cuando Jefté volvió a su casa, en Mizpá, ¡su hija salió a recibirlo tocando la pandereta y bailando! Era su única hija. Aparte de ella, no tenía ni hijo ni hija. ^35 Al verla, se rasgó la ropa y le dijo: “¡Ay, hija mía! Se me parte el corazón,[*] porque es a ti a quien he mandado lejos. Le hice un voto[*] a Jehová y ahora no puedo volverme atrás”.

^36 Pero ella le dijo: “Padre mío, si le hiciste un voto a Jehová, tienes que hacer conmigo lo que prometiste, ya que Jehová te ha vengado de tus enemigos, los ammonitas”. ^37 También le dijo a su padre: “Solo te pido una cosa: deja que me vaya dos meses a las montañas, déjame ir con mis amigas a llorar mi virginidad”.[*]

^38 “Puedes ir”, le respondió él. La dejó irse por dos meses, y ella se fue con sus amigas a las montañas a llorar su virginidad. ^39 A los dos meses, cuando ella regresó a la casa de su padre, él cumplió el voto que había hecho. Ella nunca tuvo relaciones sexuales con ningún hombre. Y en Israel se adoptó la siguiente costumbre:[*] ^40 todos los años, las jóvenes de Israel iban a elogiar a la hija de Jefté el galaadita; iban cuatro días al año.

^ Juec. 11:10 Lit. “el que oye”.

^ Juec. 11:12 Lit. “Qué para mí y para ti”.

^ Juec. 11:26 O “cercanos”.

^ Juec. 11:30 O “esta promesa”.

^ Juec. 11:30 O “entregas en mis manos a”.

^ Juec. 11:31 Lit. “en paz”.

^ Juec. 11:31 Al parecer, significa que lo dedicaría al servicio exclusivo de Dios.

^ Juec. 11:35 Lit. “Me has abatido muchísimo”.

^ Juec. 11:35 Lit. “Abrí mi boca”.

^ Juec. 11:37 O “con mis compañeras a llorar porque nunca me casaré”.

^ Juec. 11:39 O “norma”.

Jueces  12 : 1 - 15

12 Entonces los hombres de Efraín fueron convocados. Ellos pasaron en dirección a Zafón[*] y le reclamaron a Jefté: “¿Por qué no nos avisaste para ir contigo cuando pasaste para pelear contra los ammonitas? Vamos a quemar tu casa contigo dentro”. ^2 Pero Jefté les respondió: “Mi pueblo y yo tuvimos un grave conflicto con los ammonitas. Y les pedí ayuda a ustedes, pero no vinieron a salvarnos de sus manos. ^3 Al ver que no venían a salvarme, decidí arriesgar mi vida[*] y salir a luchar contra los ammonitas, y Jehová los hizo caer en mis manos. Así que ¿por qué vienen ahora a pelear conmigo?”.

^4 Luego Jefté reunió a todos los hombres de Galaad y peleó contra Efraín. Los hombres de Galaad vencieron a Efraín, que había dicho: “Ustedes, los galaaditas que viven en territorio de Efraín y Manasés, no son más que una pandilla de fugitivos de Efraín”. ^5 Los de Galaad ocuparon los lugares de paso del Jordán antes de que llegaran los hombres de Efraín. Y, cuando los de Efraín intentaban escapar, decían “Déjame pasar”. Entonces los hombres de Galaad le preguntaban a cada uno “¿Eres efraimita?”. Cuando respondía “¡No!”, ^6 le decían “Pues di shibolet”. Pero él decía “Sibolet”, ya que no sabía pronunciar la palabra correctamente. Entonces lo agarraban y lo mataban allí, en los lugares de paso del Jordán. En aquella ocasión murieron 42.000 efraimitas.

^7 Jefté el galaadita juzgó a Israel durante seis años. Después murió y fue enterrado en su ciudad, en Galaad.

^8 Ibzán de Belén juzgó a Israel después de él. ^9 Tuvo 30 hijos y 30 hijas. Envió a sus hijas a casarse con hombres que no eran de su clan[*] y trajo 30 mujeres para casarlas con sus hijos. Juzgó a Israel durante siete años. ^10 Entonces Ibzán murió y fue enterrado en Belén.

^11 Elón el zabulonita juzgó a Israel después de él. Juzgó a Israel durante 10 años. ^12 Entonces Elón el zabulonita murió y fue enterrado en Ayalón, en la tierra de Zabulón.

^13 Abdón hijo de Hilel el piratonita juzgó a Israel después de él. ^14 Tuvo 40 hijos y 30 nietos, que montaban sobre 70 burros. Juzgó a Israel durante ocho años. ^15 Entonces Abdón hijo de Hilel el piratonita murió y fue enterrado en Piratón, en la tierra de Efraín, en la montaña de los amalequitas.

^ Juec. 12:1 O quizás “pasaron hacia el norte”.

^ Juec. 12:3 O “poner mi alma en mi mano”.

^ Juec. 12:9 O “grupo familiar”.

Jueces  13 : 1 - 25

13 Los israelitas volvieron a hacer lo que estaba mal a los ojos de Jehová. Así que Jehová los abandonó en manos de los filisteos por 40 años.

^2 En ese tiempo vivió cierto hombre llamado Manóah, que era de Zorá, de la familia de los danitas. Su esposa era estéril y no tenía hijos. ^3 Un día, el ángel de Jehová se le apareció a la mujer y le dijo: “Eres estéril y no has tenido hijos, pero vas a quedar embarazada y tendrás un niño. ^4 Ten cuidado de no tomar vino ni otras bebidas alcohólicas, y no comas nada impuro. ^5 Mira, vas a quedar embarazada y tendrás un niño. Nunca se le debe cortar el cabello,[*] porque será nazareo de Dios desde su nacimiento,[*] y él comenzará a salvar a Israel de las manos de los filisteos”.

^6 Entonces la mujer fue y se lo contó a su esposo. Le dijo: “Un hombre del Dios verdadero vino a verme. Su aspecto era muy impresionante, parecía un ángel del Dios verdadero. No le pregunté de dónde venía, y él no me dijo su nombre. ^7 Pero me dijo: ‘Mira, vas a quedar embarazada y tendrás un niño. No tomes vino ni otras bebidas alcohólicas y no comas nada impuro, porque el niño será nazareo de Dios desde su nacimiento hasta el día de su muerte’”.

^8 Manóah le suplicó a Jehová: “Perdón, Jehová, pero, por favor, que el hombre del Dios verdadero que acabas de enviar venga otra vez para que nos explique lo que debemos hacer con el niño que va a nacer”. ^9 El Dios verdadero escuchó a Manóah, así que, mientras la mujer estaba sentada en el campo, el ángel del Dios verdadero vino a verla otra vez. Pero Manóah, su esposo, no estaba con ella. ^10 La mujer fue corriendo a contárselo a su esposo. “¡Mira, se me apareció el mismo hombre que vino el otro día!”, le dijo.

^11 Manóah se levantó y fue con su esposa adonde estaba el hombre, y le preguntó: “¿Eres tú el hombre que habló con mi esposa?”. “Sí, soy yo”, le respondió él. ^12 Entonces Manóah le dijo: “¡Que se cumplan tus palabras! Pero, dinos, ¿qué tipo de vida va a llevar el niño? ¿Y qué es lo que va a hacer?”. ^13 Y el ángel de Jehová le respondió a Manóah: “Tu esposa debe privarse de todo lo que le dije. ^14 Que no pruebe ningún producto de la vid, que no beba vino ni otras bebidas alcohólicas y que no coma nada impuro. Tiene que hacer todo lo que le he mandado”.

^15 Manóah entonces le dijo al ángel de Jehová: “Por favor, no te vayas todavía. Te prepararemos un cabrito”. ^16 Pero el ángel de Jehová le dijo a Manóah: “Si me quedo, no probaré tu comida. Pero, si quieres, puedes presentarle a Jehová una ofrenda quemada”. En realidad, Manóah no sabía que era el ángel de Jehová. ^17 Entonces, Manóah le dijo al ángel de Jehová: “¿Cuál es tu nombre? Queremos saberlo para honrarte cuando se cumplan tus palabras”. ^18 Sin embargo, el ángel de Jehová le contestó: “¿Por qué me preguntas mi nombre? ¿No ves que es algo maravilloso?”.

^19 Y Manóah tomó el cabrito y la ofrenda de grano, y se los presentó a Jehová sobre una roca. Entonces Dios hizo algo asombroso mientras Manóah y su esposa miraban. ^20 Mientras las llamas del altar subían hacia el cielo, Manóah y su esposa vieron al ángel de Jehová subir entre las llamas. Enseguida cayeron rostro a tierra. ^21 Manóah entonces se dio cuenta de que se trataba del ángel de Jehová. El ángel de Jehová no volvió a aparecerse a Manóah y su esposa. ^22 Y Manóah le dijo a su esposa: “Es a Dios a quien hemos visto. ¡Vamos a morir!”. ^23 Pero su esposa le dijo: “Si Jehová hubiera querido matarnos, no habría aceptado nuestra ofrenda quemada ni nuestra ofrenda de grano. Tampoco nos habría mostrado todas estas cosas ni nos habría dicho todo lo que nos dijo”.

^24 Más tarde, la mujer tuvo un hijo y lo llamó Sansón. A medida que el niño iba creciendo, Jehová lo bendecía. ^25 Con el tiempo, el espíritu de Jehová empezó a impulsarlo a actuar en Mahané-Dan, entre Zorá y Estaol.

^ Juec. 13:5 O “pasar navaja por la cabeza”.

^ Juec. 13:5 Lit. “desde el vientre”.

Jueces  19 : 1 - 30

19 En aquellos días, cuando no había rey en Israel, cierto levita —que entonces vivía en una zona apartada de la región montañosa de Efraín— se buscó una esposa, una concubina,[*] que era de Belén de Judá. ^2 Pero su concubina le fue infiel. Lo dejó y se fue a la casa de su padre en Belén de Judá, donde pasó cuatro meses. ^3 Entonces, su esposo fue a buscarla para convencerla de que volviera con él (iba con su sirviente y un par de burros). Ella lo hizo pasar a la casa de su padre, y este se alegró mucho de verlo. ^4 Por eso su suegro, el padre de la joven, lo convenció para que se quedara allí tres días. Comieron y bebieron, y el levita pasó las noches allí.

^5 Al cuarto día, cuando madrugaron para irse, el padre de la joven le dijo a su yerno: “Come algo para que tengas energías,[*] y después se van”. ^6 De modo que se sentaron, y los dos comieron y bebieron juntos. Después, el padre de la joven le dijo al hombre: “Por favor, pasa aquí la noche y disfruta”.[*] ^7 Cuando el hombre se levantó para irse, su suegro le insistió en que se quedara, y él volvió a pasar la noche allí.

^8 Al quinto día, cuando madrugó para irse, el padre de la joven le dijo: “Por favor, come algo para que tengas energías”.[*] Los dos siguieron comiendo y se entretuvieron hasta que se hizo tarde. ^9 Cuando el hombre se levantó para irse con su concubina y su sirviente, su suegro, el padre de la joven, le dijo: “Mira, ya está oscureciendo. Por favor, pasen aquí la noche. El día ya se está acabando. Pasa aquí la noche y disfruta. Mañana se pueden levantar temprano para emprender el viaje y volver a tu casa”.[*] ^10 Pero el hombre no quiso volver a pasar la noche allí. Así que se levantó y viajó hasta Jebús, es decir, Jerusalén. Iba con sus dos burros ensillados, su concubina y su sirviente.

^11 Cuando estaban cerca de Jebús, ya casi no había luz. Así que el sirviente le preguntó a su amo: “¿Por qué no entramos en esta ciudad de los jebuseos y pasamos la noche ahí?”. ^12 Pero su amo le contestó: “No debemos entrar a una ciudad de extranjeros, de personas que no son israelitas. Seguiremos hasta Guibeá”.[*] ^13 Entonces le dijo a su sirviente: “Vamos, intentemos llegar a Guibeá o a Ramá. Pasaremos la noche en uno de esos lugares”. ^14 Así que siguieron su camino, y el sol comenzaba a ponerse cuando se acercaban a Guibeá, que pertenece a Benjamín.

^15 De modo que se detuvieron en Guibeá y entraron allí para pasar la noche. Estando ya dentro de la ciudad, se sentaron en la plaza, pero nadie los invitaba a hospedarse en su casa. ^16 Finalmente, esa noche llegó un anciano que volvía de trabajar en el campo. Era de la región montañosa de Efraín y estaba viviendo temporalmente en Guibeá. Pero los hombres de la ciudad eran benjaminitas. ^17 Cuando el anciano levantó la vista y vio al viajero en la plaza de la ciudad, le preguntó: “¿Adónde vas? ¿De dónde vienes?”. ^18 Él le respondió: “Venimos de Belén de Judá y vamos a una zona apartada de la región montañosa de Efraín, de donde soy yo. Fui a Belén de Judá y ahora voy a la casa de Jehová,[*] pero aquí nadie me ha invitado a su casa. ^19 Tenemos suficiente paja y forraje para nuestros burros, y también pan y vino para mí, la mujer y nuestro sirviente. No nos hace falta nada”. ^20 “¡Eres bienvenido![*] —le dijo el anciano—. Yo me encargaré de todo lo que necesites. Pero no pases la noche en la plaza”. ^21 Así que llevó al hombre a su casa y les dio de comer[*] a los burros. Ellos se lavaron los pies y se pusieron a comer y beber.

^22 Mientras ellos pasaban un rato agradable, algunos hombres despreciables de la ciudad rodearon la casa y comenzaron a dar golpes en la puerta. Y le decían al anciano, al dueño de la casa: “¡Saca al hombre que entró en tu casa para que tengamos sexo con él!”. ^23 El dueño de la casa salió afuera y les dijo: “No, hermanos míos, no hagan algo tan perverso, por favor. Este hombre se está hospedando en mi casa. No hagan algo tan vergonzoso. ^24 Aquí tienen a mi hija, que es virgen, y a la concubina de él. Las sacaré y así pueden humillarlas si tanto insisten.[*] Pero no deben hacerle algo tan vergonzoso a este hombre”.

^25 Los hombres no le hicieron caso. Por lo tanto, el levita agarró a su concubina, la sacó y se la entregó a los hombres. Ellos la violaron y abusaron de ella toda la noche, hasta la madrugada. Con las primeras luces del día la dejaron ir. ^26 Temprano por la mañana, la mujer llegó a la casa del hombre, donde estaba su señor, se desplomó a la entrada y quedó tendida allí hasta que aclaró el día. ^27 Cuando su señor se levantó por la mañana y abrió las puertas de la casa para continuar su viaje, vio a la mujer, su concubina, tendida a la entrada de la casa con las manos en el umbral. ^28 Él le dijo: “Levántate, vámonos”. Pero no hubo respuesta. Entonces el hombre la puso sobre el burro y se fue para su casa.

^29 Cuando llegó a su casa, buscó un cuchillo,[*] tomó el cadáver de su concubina y lo descuartizó en 12 pedazos. Después envió un pedazo a cada territorio de Israel. ^30 Todos los que vieron eso dijeron: “Nunca ha ocurrido ni se ha visto algo parecido desde el día en que los israelitas subieron de la tierra de Egipto. Analicen bien este asunto, hablen entre ustedes y dígannos qué hacer”.

^ Juec. 19:1 Ver glosario.

^ Juec. 19:5 O “sustentes tu corazón”.

^ Juec. 19:6 O “que tu corazón se sienta bien”.

^ Juec. 19:8 O “sustentes tu corazón”.

^ Juec. 19:9 Lit. “tienda”.

^ Juec. 19:12 O “Guibeah”. Aquí y en el resto del libro. Ver apén. A2.

^ Juec. 19:18 O quizás “sirvo en la casa de Jehová”.

^ Juec. 19:20 Lit. “¡Paz para ti!”.

^ Juec. 19:21 O “les dio una mezcla de forraje”.

^ Juec. 19:24 O “abusar de ellas y hacerles lo que sea correcto a sus ojos”.

^ Juec. 19:29 O “cuchillo de degüello”.

Jueces  21 : 1 - 25

21 Ahora bien, los hombres de Israel habían jurado en Mizpá: “Ninguno de nosotros casará a su hija con un hombre de Benjamín”. ^2 Por eso el pueblo fue a Betel y estuvo sentado delante del Dios verdadero gritando y llorando amargamente hasta el anochecer. ^3 Y decían: “Oh, Jehová, el Dios de Israel, ¿por qué ha sucedido esto en Israel? ¿Por qué tiene que faltar hoy una tribu en Israel?”. ^4 Al día siguiente, el pueblo se levantó temprano y construyó allí un altar para presentar ofrendas quemadas y ofrendas de paz.

^5 Los israelitas entonces dijeron: “De entre todas las tribus de Israel, ¿quién no subió a reunirse con nosotros delante de Jehová?”. Porque habían hecho el juramento solemne de que, sin falta, cualquiera que no subiera a Mizpá para reunirse delante de Jehová tendría que morir. ^6 Los israelitas sintieron lástima por lo que le había pasado a su hermano Benjamín. Se decían: “Hoy una tribu ha sido eliminada de Israel. ^7 ¿De dónde conseguiremos esposas para los benjaminitas que quedan? Nosotros juramos por Jehová que no casaríamos a nuestras hijas con ellos”.

^8 Y preguntaron: “De entre las tribus de Israel, ¿quién no se presentó delante de Jehová en Mizpá?”. Y resultó que, en el campamento donde todos se habían reunido,[*] no se había presentado nadie de Jabés-Galaad. ^9 Es que, cuando se contó a la gente, vieron que no había ningún habitante de Jabés-Galaad. ^10 Por lo tanto, el pueblo[*] envió allá a 12.000 de los hombres más poderosos. Les dieron este mandato: “Vayan y ataquen con la espada a los habitantes de Jabés-Galaad, hasta a las mujeres y a los niños. ^11 Esto es lo que deben hacer: tienen que matar[*] a todos los hombres, así como a todas las mujeres que hayan tenido relaciones sexuales con algún hombre”. ^12 Ahora bien, entre los habitantes de Jabés-Galaad encontraron a 400 muchachas que eran vírgenes, que nunca habían tenido relaciones sexuales con ningún hombre. De modo que se las llevaron al campamento que estaba en Siló, en la tierra de Canaán.

^13 Después, el pueblo envió un mensaje a los benjaminitas que estaban en el peñasco de Rimón y les ofreció la paz. ^14 Así que los hombres de Benjamín regresaron, y los israelitas les dieron las mujeres de Jabés-Galaad que habían dejado con vida. Pero no encontraron suficientes mujeres para todos. ^15 Y el pueblo sintió lástima por lo que había pasado con la tribu de Benjamín, porque Jehová había creado una división entre las tribus de Israel. ^16 Los ancianos del pueblo preguntaron: “¿De dónde conseguiremos esposas para los hombres que aún no tienen? Porque las mujeres de Benjamín fueron exterminadas”. ^17 Les respondieron: “Los sobrevivientes de Benjamín deben conservar su herencia para que no desaparezca una tribu de Israel. ^18 Pero nosotros tenemos prohibido casar a nuestras hijas con ellos, porque Israel juró: ‘Que sea maldito el que les dé una esposa a los hombres de Benjamín’”.

^19 Entonces dijeron: “¡Escuchen! Todos los años se celebra una fiesta para Jehová en Siló, que está al norte de Betel, al este del camino principal que sube de Betel a Siquem y al sur de Leboná”. ^20 Así que les dieron esta orden a los hombres de Benjamín: “Vayan y pónganse al acecho en las viñas. ^21 Y, cuando vean que las jóvenes[*] de Siló salen a bailar en círculo, ustedes salgan de las viñas, y que cada uno se lleve a una de las jóvenes para que sea su esposa. Luego regresen a la tierra de Benjamín. ^22 En caso de que los padres o los hermanos de ellas vengan a presentarnos una queja, les diremos: ‘Por el bien de ellos, sean comprensivos con nosotros, porque no pudimos conseguirles a todos una esposa con la guerra y ustedes no podían darles una esposa sin romper su juramento’”.

^23 Así que los hombres de Benjamín hicieron tal como les dijeron. Cada uno de ellos se llevó a una de las mujeres que estaban bailando para que fuera su esposa. Luego regresaron a la tierra que habían heredado, reconstruyeron las ciudades y se establecieron en ellas.

^24 Y en ese momento los israelitas se dispersaron, cada uno se fue a su tribu y a su familia. Cada cual partió de allí a la tierra que había heredado.

^25 En aquellos días no había rey en Israel. Cada uno hacía lo que le parecía bien.[*]

^ Juec. 21:8 O “donde estaba la congregación”.

^ Juec. 21:10 Lit. “la asamblea”.

^ Juec. 21:11 O “entregar a la destrucción”.

^ Juec. 21:21 Lit. “hijas”.

^ Juec. 21:25 O “lo que era correcto a sus ojos”.

Rut  2 : 1 - 23

2 Noemí tenía, por parte de su esposo, un pariente muy rico que se llamaba Boaz. Este hombre era de la familia de Elimélec.

^2 Rut la moabita le dijo a Noemí: “Permíteme ir a los campos para ver si encuentro a alguien que me deje ir detrás de él rebuscando[*] entre las espigas”. Y Noemí le respondió: “Ve, hija mía”. ^3 Así que ella se fue y comenzó a hacer la rebusca en el campo detrás de los cosechadores. Por casualidad llegó a un terreno que le pertenecía a Boaz, que era de la familia de Elimélec. ^4 Justo en ese momento, Boaz, que llegaba de Belén, les dijo a los cosechadores: “Que Jehová esté con ustedes”. Y ellos le contestaron: “Que Jehová te bendiga”.

^5 Entonces Boaz le preguntó al encargado de los cosechadores: “¿Y esa joven? ¿De qué familia es?”. ^6 El encargado de los cosechadores le respondió: “La joven es una moabita que vino de la tierra de Moab con Noemí. ^7 Ella me pidió: ‘Por favor, ¿me permites rebuscar y juntar las espigas cortadas[*] que van dejando atrás los cosechadores?’. Y no ha parado de trabajar desde que llegó esta mañana hasta hace un momento, cuando se sentó en la cabaña para descansar un ratito”.

^8 Más tarde, Boaz le dijo a Rut: “Escucha, hija mía. No te vayas a rebuscar a otro campo, no te vayas de aquí. Quédate cerca de mis trabajadoras. ^9 Fíjate en qué campo se está cosechando y vete con ellas. Les he ordenado a los muchachos que no te molesten.[*] Cuando tengas sed, ve adonde están las vasijas y bebe del agua que saquen los muchachos”.

^10 Al oír eso, ella cayó de rodillas y se inclinó rostro a tierra, y le preguntó: “¿Cómo es que tengo tu aprobación? ¿Por qué te interesas por mí, que soy extranjera?”. ^11 Boaz le contestó: “Me han contado en detalle todo lo que has hecho por tu suegra desde que murió tu esposo, y que dejaste a tu padre y a tu madre y saliste de tu tierra natal para vivir con un pueblo que no conocías. ^12 Que Jehová te pague lo que has hecho. Que recibas una recompensa completa[*] de Jehová, el Dios de Israel, porque has buscado refugio bajo sus alas”. ^13 Y ella le dijo: “Señor mío, quisiera tener tu aprobación, porque me has consolado a mí, tu sierva, y me has tranquilizado con tus palabras,[*] aunque ni siquiera soy una de tus siervas”.

^14 Y a la hora de comer Boaz le dijo: “Acércate. Toma un poco de pan y mójalo en el vinagre”. De modo que ella se sentó al lado de los cosechadores. Él le dio grano tostado, y ella comió hasta quedar satisfecha, y hasta le sobró. ^15 Cuando ella se levantó para participar en la rebusca, Boaz les ordenó a sus trabajadores: “Déjenla que rebusque también entre las espigas cortadas,[*] y no la molesten. ^16 Además, asegúrense de sacar algunas espigas de los manojos y de dejarlas caer para que ella haga la rebusca. Y no traten de impedírselo”.

^17 Y ella siguió haciendo la rebusca en el campo hasta el atardecer. Cuando desgranó[*] todo lo que había recogido, tenía más o menos un efá[*] de cebada. ^18 Entonces lo tomó y se fue a la ciudad, y le mostró a su suegra lo que había juntado en la rebusca. También sacó la comida que le había sobrado después de quedar satisfecha y se la dio.

^19 Su suegra le preguntó: “¿Dónde estuviste haciendo la rebusca hoy? ¿Dónde trabajaste? Que Dios bendiga al que se interesó por ti”. Así que Rut le contó con quién había estado trabajando. Le dijo: “El hombre con el que hoy trabajé se llama Boaz”. ^20 Al escuchar eso, Noemí dijo: “Que Jehová, quien ha mostrado su amor leal a vivos y a muertos, lo bendiga”. Y añadió: “El hombre es pariente nuestro. Es uno de nuestros recompradores”.[*] ^21 Entonces Rut la moabita siguió contándole: “También me dijo: ‘Quédate cerca de mis trabajadores hasta que hayan recogido toda mi cosecha’”. ^22 Y Noemí le dijo a su nuera: “Sí, hija mía, es mejor que vayas con sus trabajadoras. Así no te molestarán en otro campo”.

^23 De modo que ella siguió rebuscando cerca de las trabajadoras de Boaz hasta que se acabó la cosecha de la cebada y la cosecha del trigo. Y siguió viviendo con su suegra.

^ Rut 2:2 O “recogiendo las sobras”. Ver glosario, rebusca.

^ Rut 2:7 O quizás “las gavillas”, “los atados”.

^ Rut 2:9 O “no te toquen”.

^ Rut 2:12 O “un salario perfecto”.

^ Rut 2:13 Lit. “me has hablado al corazón”.

^ Rut 2:15 O quizás “las gavillas”, “los atados”.

^ Rut 2:17 O “golpeó”.

^ Rut 2:17 Unos 22 L (20 dry qt). Ver apén. B14.

^ Rut 2:20 O “uno de nuestros parientes que tiene el derecho de recomprarnos (rescatarnos)”. Ver glosario, recomprador.

Rut  3 : 1 - 18

3 Noemí, su suegra, ahora le dijo: “Hija mía, tengo que buscarte un hogar[*] para que te vaya bien. ^2 Boaz es pariente nuestro, ¿no? Y las cosechadoras con las que estuviste son siervas suyas. Mira, esta noche él va a aventar cebada en la era. ^3 Así que lávate y ponte aceite perfumado. Luego vístete con tu mejor ropa[*] y baja a la era. Pero no dejes que él se dé cuenta de que estás ahí hasta que haya acabado de comer y beber. ^4 Cuando se vaya a dormir, fíjate en dónde se acuesta. Entonces vas, le destapas los pies y te acuestas allí. Él te dirá lo que debes hacer”.

^5 Rut le respondió: “Haré todo lo que me dices”. ^6 Así que bajó a la era e hizo todo lo que le había mandado su suegra. ^7 Por su parte, Boaz comió y bebió, y su corazón estaba feliz. Luego fue a acostarse al borde del montón de grano. Después de eso, ella se acercó silenciosamente, le destapó los pies y se acostó allí. ^8 A medianoche, él empezó a temblar, así que se inclinó hacia adelante y vio que había una mujer acostada a sus pies. ^9 Le preguntó: “¿Quién eres?”. Ella le respondió: “Soy Rut, tu sierva. Extiende tu manto[*] sobre tu sierva,[*] porque eres un recomprador”. ^10 Él le dijo: “Que Jehová te bendiga, hija mía. El amor leal que estás demostrando ahora es todavía mayor que el que demostraste la primera vez, porque no te has buscado un hombre joven, fuera rico o fuera pobre. ^11 Y ahora, hija mía, no tengas miedo. Haré por ti todo lo que dices, pues en la ciudad todos saben[*] que eres una mujer excelente. ^12 Pero, aunque es cierto que soy un recomprador, hay otro recomprador que es un pariente más cercano que yo. ^13 Quédate aquí esta noche. Si por la mañana él decide recomprarte, muy bien, que lo haga. Pero te juro que, tan cierto como que Jehová vive, si él no quiere recomprarte, yo mismo te recompraré. Ahora quédate acostada aquí hasta que amanezca”.

^14 Así que ella se quedó acostada a los pies de él hasta la mañana y se levantó antes de que hubiera luz y pudieran reconocerla. Entonces él dijo: “Que nadie se entere de que una mujer vino a la era”. ^15 Y añadió: “Trae el manto que llevas puesto, ábrelo y sujétalo”. Mientras ella lo mantenía abierto, Boaz echó en él seis medidas[*] de cebada. Luego lo levantó, se lo dio a ella para que lo cargara y se fue a la ciudad.

^16 Ella regresó a la casa de su suegra, quien le preguntó: “¿Cómo te fue,[*] hija mía?”. Rut le contó todo lo que Boaz había hecho por ella ^17 y añadió: “Me dio estas seis medidas de cebada y me dijo ‘No vayas a la casa de tu suegra con las manos vacías’”. ^18 Entonces Noemí le dijo: “Hija mía, ahora espera a ver cómo acaba este asunto, porque él no descansará hoy hasta dejarlo resuelto”.

^ Rut 3:1 Lit. “lugar de descanso”.

^ Rut 3:3 O “con tus mantos”.

^ Rut 3:9 O “el borde de tu manto”.

^ Rut 3:9 O “Dale protección a tu sierva”.

^ Rut 3:11 Lit. “toda la puerta de mi pueblo sabe”.

^ Rut 3:15 Posiblemente 6 seas, o unos 44 L (40 dry qt). Ver apén. B14.

^ Rut 3:16 Lit. “Quién eres”.

Rut  4 : 1 - 22

4 Boaz subió hasta la puerta de la ciudad y se sentó allí. Cuando vio pasar al recomprador del que había hablado, le dijo: “Fulano, ven aquí y siéntate”. Así que el recomprador fue y se sentó. ^2 Después, Boaz llamó a 10 de los ancianos de la ciudad y les pidió: “Siéntense aquí”. Y ellos se sentaron.

^3 Boaz entonces le dijo al recomprador: “Noemí, que ha vuelto de la tierra de Moab, tiene que vender el terreno que le pertenecía a nuestro hermano Elimélec. ^4 Pensé que debía informarte del asunto y decirte: ‘Compra el terreno en presencia de los habitantes y de los ancianos de mi pueblo. Si lo quieres recomprar, adelante. Pero, si no lo vas a recomprar, dímelo para que yo lo sepa. Porque después de ti soy yo quien tiene el derecho de hacer la recompra’”. El recomprador contestó: “Estoy dispuesto a recomprarlo”. ^5 Entonces Boaz dijo: “El día que le compres el campo a Noemí, también tienes que comprárselo a la esposa de su hijo muerto, a Rut la moabita, para que el nombre del difunto permanezca[*] sobre su herencia”. ^6 Al oír eso, el recomprador dijo: “No puedo recomprarlo, porque arruinaría mi propia herencia. Usa tú mi derecho de recompra, que yo no puedo recomprarlo”.

^7 En aquellos tiempos, según la costumbre que había en Israel, si un hombre quería legalizar cualquier transacción relacionada con el derecho de recompra y su traspaso, tenía que quitarse una sandalia y dársela a la otra persona. Así es como se cerraba un acuerdo en Israel. ^8 Por eso el recomprador se quitó una sandalia cuando le dijo a Boaz “Cómpralo tú”. ^9 Entonces Boaz les dijo a los ancianos y a todos los presentes: “Ustedes son testigos hoy de que le compro a Noemí todo lo que le pertenecía a Elimélec y todo lo que les pertenecía a Kilión y Mahlón. ^10 Y también tomo[*] por esposa a Rut la moabita, la viuda de Mahlón, para que el nombre del difunto permanezca[*] sobre su herencia, para que sus hermanos y la gente de la ciudad[*] no olviden su nombre. Ustedes son testigos hoy”.

^11 Todos los que estaban en la puerta de la ciudad y los ancianos dijeron: “¡Somos testigos! Que Jehová le conceda a la esposa que entra en tu casa ser como Raquel y Lea, de quienes salió la nación de Israel. Que prosperes en Efrata y que te hagas un buen nombre[*] en Belén. ^12 Y que, con los descendientes que Jehová te conceda mediante esta joven, tu familia sea tan grande como la de Pérez, el hijo que Tamar le dio a Judá”.

^13 Entonces Boaz tomó a Rut y ella se convirtió en su esposa. Tuvo relaciones con ella, y Jehová permitió que ella quedara embarazada y tuviera un hijo. ^14 Y las mujeres le dijeron a Noemí: “Alabado sea Jehová, que no te ha dejado sin recomprador. ¡Que su nombre sea proclamado en Israel! ^15 Este niño te ha devuelto la vida[*] y te cuidará en tu vejez, porque es el hijo de tu nuera, que te quiere y que es mejor para ti que siete hijos”. ^16 Noemí tomó al niño en sus brazos,[*] y fue ella quien se encargó de criarlo.[*] ^17 Entonces las vecinas le pusieron nombre al niño. Dijeron “A Noemí le ha nacido un hijo”, y lo llamaron Obed. Él es el padre de Jesé, el padre de David.

^18 Estos son los descendientes[*] de Pérez: Pérez fue padre de Hezrón; ^19 Hezrón fue padre de Ram; Ram fue padre de Aminadab; ^20 Aminadab fue padre de Nahsón; Nahsón fue padre de Salmón; ^21 Salmón fue padre de Boaz; Boaz fue padre de Obed; ^22 Obed fue padre de Jesé, y Jesé fue padre de David.

^ Rut 4:5 O “vuelva a estar”.

^ Rut 4:10 Lit. “adquiero”.

^ Rut 4:10 O “vuelva a estar”.

^ Rut 4:10 Lit. “y la puerta de su lugar”.

^ Rut 4:11 Lit. “proclames un nombre”.

^ Rut 4:15 O “ha venido a ser restaurador de tu alma”.

^ Rut 4:16 Lit. “su seno”.

^ Rut 4:16 O “se convirtió en su nodriza”.

^ Rut 4:18 Lit. “Estas son las generaciones”.

1 Samuel  3 : 1 - 21

3 Mientras tanto, el pequeño Samuel servía a Jehová bajo la supervisión de Elí. En aquellos días ya no era común oír la palabra de Jehová ni eran frecuentes las visiones.

^2 Un día, Elí estaba acostado en su lugar acostumbrado (la vista le fallaba y no podía ver nada). ^3 La lámpara de Dios todavía no había sido apagada, y Samuel estaba acostado en el templo[*] de Jehová, donde se encontraba el Arca de Dios. ^4 Entonces Jehová llamó a Samuel, y Samuel contestó: “Aquí estoy”. ^5 Y corrió hasta donde estaba Elí y le dijo: “Señor, me llamaste, aquí estoy”. Pero él le respondió: “No, yo no te llamé. Vuelve a acostarte”. Así que Samuel fue y se acostó. ^6 Jehová lo llamó otra vez: “¡Samuel!”. Entonces Samuel se levantó, fue adonde estaba Elí y le dijo: “Señor, me llamaste, aquí estoy”. Pero él le respondió: “No, mi hijo, no te llamé. Vuelve a acostarte”. ^7 (Samuel aún no conocía a Jehová y todavía no había recibido ningún mensaje[*] de Jehová). ^8 Y Jehová lo llamó por tercera vez: “¡Samuel!”. Entonces Samuel se levantó, fue adonde estaba Elí y le dijo: “Me llamaste, aquí estoy”.

Ahí fue cuando Elí se dio cuenta de que era Jehová quien estaba llamando al niño. ^9 Así que Elí le dijo a Samuel: “Anda, acuéstate, y si te llama de nuevo le tienes que decir ‘Dime, Jehová, tu siervo está escuchando’”. Samuel se fue y volvió a acostarse.

^10 Entonces Jehová se presentó y, como las otras veces, lo volvió a llamar: “¡Samuel, Samuel!”. A lo que Samuel respondió: “Dime, tu siervo está escuchando”. ^11 Y Jehová le dijo a Samuel: “Mira, voy a hacer algo en Israel que dejará horrorizado[*] a cualquiera que lo escuche. ^12 Ese día cumpliré todo lo que he dicho contra Elí y su familia,[*] de principio a fin. ^13 Tienes que decirle que voy a condenar para siempre a su familia por el error que él ya sabe: que sus hijos están insultando a Dios pero él no los ha reprendido. ^14 Y por eso le he jurado a la familia de Elí que ni sacrificios ni ofrendas podrán expiar jamás el error de la familia de Elí”.

^15 Samuel se quedó acostado hasta la mañana. Entonces abrió las puertas de la casa de Jehová. Le daba miedo contarle a Elí la visión que había tenido. ^16 Pero Elí llamó a Samuel y le dijo: “¡Samuel, hijo mío!”. “Aquí estoy”, respondió él. ^17 Y Elí le preguntó: “¿Qué fue lo que te dijo? No me lo ocultes, por favor. Que Dios te castigue severamente si me ocultas una sola palabra de todo lo que te dijo”. ^18 Así que Samuel se lo contó todo; no le ocultó nada. Elí le dijo: “Es Jehová. Que haga lo que a él le parezca bien”.[*]

^19 Samuel siguió creciendo, y Jehová estaba con él y no dejaba sin cumplir[*] ninguna de sus palabras. ^20 Todo Israel, desde Dan hasta Beer-Seba, comprendió que Samuel había sido autorizado como profeta de Jehová. ^21 Y Jehová siguió apareciéndose en Siló, porque fue en Siló donde Jehová se dio a conocer a Samuel mediante la palabra de Jehová.

^ 1 Sam. 3:3 Es decir, el tabernáculo.

^ 1 Sam. 3:7 O “la palabra”.

^ 1 Sam. 3:11 Lit. “los oídos le zumbarán”.

^ 1 Sam. 3:12 Lit. “casa”.

^ 1 Sam. 3:18 O “lo que sea bueno a sus ojos”.

^ 1 Sam. 3:19 Lit. “que cayera a tierra”.

1 Samuel  4 : 1 - 22

4 Y las palabras de Samuel llegaban a todo Israel.

En esos días, Israel salió a pelear contra los filisteos. Los israelitas acamparon al lado de Ebenézer, y los filisteos, en Afec. ^2 Entonces los filisteos se colocaron en formación de batalla para luchar contra Israel. Pero la batalla se complicó, y los israelitas cayeron derrotados. Los filisteos mataron a unos 4.000 hombres en el campo de batalla. ^3 Cuando los soldados regresaron al campamento, los ancianos de Israel dijeron: “¿Por qué dejó Jehová que fuéramos derrotados[*] por los filisteos hoy? Saquemos de Siló el arca del pacto de Jehová y llevémosla con nosotros para que nos salve de las manos de nuestros enemigos”. ^4 De modo que enviaron hombres a Siló, y estos se llevaron de allí el arca del pacto de Jehová de los ejércitos, quien está sentado en su trono sobre[*] los querubines. Hofní y Finehás, los dos hijos de Elí, también acompañaban el arca del pacto del Dios verdadero.

^5 Tan pronto como el arca del pacto de Jehová llegó al campamento, todos los israelitas comenzaron a gritar tan fuerte que el suelo tembló. ^6 Cuando los filisteos oyeron los gritos, dijeron: “¿A qué se deben esos gritos en el campamento de los hebreos?”. Al enterarse de que el Arca de Jehová estaba en el campamento, ^7 a los filisteos les dio miedo. Decían: “¡Dios ha llegado al campamento!”. También decían: “¡Estamos perdidos! ¡Jamás había pasado algo así! ^8 ¡Estamos perdidos! ¿Quién nos salvará de las manos de este Dios majestuoso? Es el Dios que castigó a Egipto en el desierto con todo tipo de matanzas. ^9 Filisteos, sean valientes y pórtense como hombres. Si no, acabarán sirviendo a los hebreos tal como ellos les han servido a ustedes. ¡Pórtense como hombres y peleen!”. ^10 Así que los filisteos pelearon, y los israelitas fueron derrotados, y cada uno huyó a su casa. Hubo una gran matanza: del lado de Israel cayeron 30.000 soldados de a pie. ^11 Además, los filisteos se llevaron el Arca de Dios, y Hofní y Finehás, los dos hijos de Elí, murieron.

^12 Un hombre de la tribu de Benjamín se fue corriendo del campo de batalla y ese mismo día llegó a Siló con la ropa rasgada y tierra en la cabeza. ^13 Cuando el hombre llegó, Elí estaba sentado en el asiento junto al camino. Estaba esperando, con el corazón muy inquieto por el Arca del Dios verdadero. Cuando el hombre entró en la ciudad y dio la noticia, toda la ciudad se puso a gritar. ^14 Al oír los gritos, Elí preguntó: “¿A qué se debe tanto alboroto?”. El hombre corrió a darle la noticia a Elí. ^15 (Elí tenía 98 años. Tenía la mirada fija hacia adelante y no veía nada). ^16 Entonces el hombre le dijo a Elí: “¡Yo soy el que acaba de llegar del campo de batalla! Hoy mismo escapé de allí”. Al oír esto, Elí le preguntó: “¿Qué ha pasado, hijo mío?”. ^17 Así que el mensajero le dijo: “Israel ha huido de los filisteos, el pueblo ha sufrido una gran derrota. También han muerto tus dos hijos, Hofní y Finehás, y los filisteos se han llevado el Arca del Dios verdadero”.

^18 En cuanto el hombre mencionó el Arca del Dios verdadero, Elí se fue de espaldas y se cayó del asiento, al lado de la puerta. Se rompió la nuca y murió, pues ya era viejo y pesaba mucho. Había juzgado a Israel durante 40 años. ^19 Su nuera, la esposa de Finehás, estaba embarazada y a punto de dar a luz. Cuando supo que se habían llevado el Arca del Dios verdadero y que su suegro y su esposo habían muerto, se dobló porque de repente le vinieron los dolores de parto, y dio a luz. ^20 Como se estaba muriendo, las mujeres que estaban a su lado le dijeron: “No tengas miedo, has tenido un hijo”. Pero ella no les respondió ni les hizo caso.[*] ^21 Al niño lo llamó Icabod,[*] pues dijo: “La gloria se ha ido de Israel al destierro”. Dijo eso porque se habían llevado el Arca del Dios verdadero y por lo que les había pasado a su suegro y a su esposo. ^22 Sus palabras fueron: “La gloria se ha ido de Israel al destierro, porque se han llevado el Arca del Dios verdadero”.

^ 1 Sam. 4:3 Lit. “Por qué nos ha derrotado Jehová”.

^ 1 Sam. 4:4 O quizás “entre”.

^ 1 Sam. 4:20 O “ni puso su corazón en eso”.

^ 1 Sam. 4:21 Que significa ‘¿dónde está la gloria?’.

1 Samuel  6 : 1 - 21

6 El Arca de Jehová estuvo en territorio filisteo siete meses. ^2 Los filisteos llamaron a los sacerdotes y a los adivinos, y les preguntaron: “¿Qué debemos hacer con el Arca de Jehová? Dígannos cómo enviarla de vuelta a su lugar”. ^3 Ellos contestaron: “Si van a enviar de vuelta el arca del pacto de Jehová, el Dios de Israel, no la devuelvan sin una ofrenda. Asegúrense de mandarle a él una ofrenda por la culpa. Solo así podrán curarse y descubrir por qué la mano de él no ha dejado de castigarlos”. ^4 Y les preguntaron: “¿Qué debemos mandarle como ofrenda por la culpa?”. Les respondieron: “Como los gobernantes de los filisteos son cinco, manden cinco hemorroides de oro y cinco ratones de oro. Porque cada uno de ustedes y de sus gobernantes ha sufrido el mismo azote. ^5 Deben hacer imágenes de las hemorroides y de los ratones, que están acabando con el país. Y tienen que honrar al Dios de Israel. Quizás así su mano deje de castigarlos a ustedes, a su dios y a su tierra. ^6 ¿Por qué tienen que ponerse tercos como hicieron Egipto y el faraón? Cuando el Dios de Israel fue duro con ellos, tuvieron que dejar que los israelitas se fueran, y los israelitas salieron de allí. ^7 Así que preparen una carreta nueva y consigan dos vacas que tengan crías y a las que nunca les hayan puesto un yugo. Luego enganchen las vacas a la carreta, pero llévense las crías de vuelta al corral, lejos de sus madres. ^8 Coloquen en la carreta el Arca de Jehová y pongan junto al Arca una caja con los objetos de oro que le envíen a él como ofrenda por la culpa. Después dejen que se vaya ^9 y quédense mirando. Si sube por el camino que va a Bet-Semes, hacia su propia tierra, eso quiere decir que fue el Dios de Israel quien nos hizo este daño tan grande. Pero, si no va por ahí, sabremos que no fue su mano la que nos castigó, sino que todo pasó por casualidad”.

^10 Los hombres hicieron lo que les dijeron. Consiguieron dos vacas que tenían crías y las engancharon a la carreta. Y a las crías las metieron en el corral. ^11 Entonces pusieron en la carreta el Arca de Jehová y la caja con los ratones de oro y las imágenes de sus hemorroides. ^12 Y las vacas se fueron derecho por el camino que va a Bet-Semes. Iban mugiendo sin salirse del camino en ningún momento, ni a la derecha ni a la izquierda. Y los gobernantes de los filisteos fueron caminando detrás de ellas hasta la frontera de Bet-Semes. ^13 La gente de Bet-Semes estaba en la llanura[*] cosechando trigo. Cuando levantaron la vista y vieron el Arca, se alegraron muchísimo. ^14 La carreta entró en el campo de Josué el betsemita y se detuvo ahí, cerca de una gran piedra. Entonces hicieron leña con la madera de la carreta y le ofrecieron las vacas a Jehová como ofrenda quemada.

^15 Los levitas bajaron el Arca de Jehová y la caja con los objetos de oro, y las colocaron en la gran piedra. Aquel día los hombres de Bet-Semes le ofrecieron a Jehová ofrendas quemadas y otros sacrificios.

^16 Al ver esto, los cinco gobernantes de los filisteos volvieron a Ecrón ese mismo día. ^17 Las hemorroides de oro que los filisteos le enviaron a Jehová como ofrenda por la culpa fueron estas: una por Asdod, una por Gaza, una por Asquelón, una por Gat y una por Ecrón. ^18 Y el número de ratones de oro era igual al total de las ciudades filisteas que pertenecían a los cinco gobernantes (las ciudades fortificadas y las aldeas del campo).

Y la gran piedra en la que colocaron el Arca de Jehová ha quedado como testigo hasta el día de hoy en el campo de Josué el betsemita. ^19 Pero Dios mató a los hombres de Bet-Semes, porque habían mirado el Arca de Jehová. Mató a 50.070[*] del pueblo. Y el pueblo empezó a llorar su muerte, ya que Jehová los había castigado con una gran matanza. ^20 Los hombres de Bet-Semes preguntaban: “¿Quién será capaz de estar delante de Jehová, este Dios santo? ¿A quién irá cuando nos deje a nosotros?”. ^21 Así que enviaron mensajeros a los habitantes de Quiryat-Jearim para decirles: “Los filisteos han devuelto el Arca de Jehová. Bajen a buscarla y llévensela”.

^ 1 Sam. 6:13 O “llanura baja”.

^ 1 Sam. 6:19 Lit. “70 hombres, 50.000 hombres”.

1 Samuel  7 : 1 - 17

7 Así que los hombres de Quiryat-Jearim vinieron, se llevaron el Arca de Jehová y la subieron a la casa de Abinadab, que estaba en la colina. Y santificaron a su hijo Eleazar para que cuidara el Arca de Jehová.

^2 Pasó mucho tiempo, 20 años en total, desde el día en que el Arca llegó a Quiryat-Jearim. Y todos los de la casa de Israel se pusieron a buscar a[*] Jehová. ^3 Samuel les dijo a los de la casa de Israel: “Si con todo el corazón quieren volver a Jehová, desháganse de los dioses extranjeros y de las imágenes de Astoret, entréguenle por completo su corazón a Jehová y sírvanle solo a él. Entonces él los rescatará de las manos de los filisteos”. ^4 Y los israelitas se deshicieron de los Baales y de las imágenes de Astoret, y se pusieron a servir solo a Jehová.

^5 Samuel entonces dijo: “Reúnan a todo Israel en Mizpá, y yo oraré a Jehová por ustedes”. ^6 Por lo tanto, se reunieron en Mizpá. Sacaron agua y la derramaron ante Jehová, y ayunaron aquel día. Allí dijeron: “Hemos pecado contra Jehová”. Y Samuel empezó a servir como juez de los israelitas en Mizpá.

^7 Cuando los filisteos supieron que los israelitas se habían reunido en Mizpá, los gobernantes de los filisteos subieron a atacar a Israel. Al enterarse de esto, los israelitas tuvieron miedo de los filisteos. ^8 Por eso los israelitas le dijeron a Samuel: “No dejes de pedirle a Jehová nuestro Dios que nos ayude y nos salve de las manos de los filisteos”. ^9 Entonces Samuel tomó un corderito y se lo ofreció a Jehová como ofrenda quemada. Samuel le suplicó a Jehová que ayudara a Israel, y Jehová le respondió. ^10 Mientras Samuel presentaba la ofrenda quemada, los filisteos avanzaron para luchar contra Israel. Y aquel día Jehová hizo que tronara muy fuerte sobre los filisteos y sembró el caos entre ellos, y fueron derrotados ante Israel. ^11 Entonces, los hombres de Israel salieron de Mizpá y fueron persiguiendo y derribando a los filisteos hasta un lugar al sur de Bet-Car. ^12 Después Samuel tomó una piedra, la puso entre Mizpá y Jesaná, y la llamó Ebenézer[*] porque dijo: “Hasta ahora Jehová nos ha ayudado”. ^13 Así fueron dominados los filisteos. No invadieron más el territorio de Israel, y la mano de Jehová siguió estando en contra de ellos todos los días de Samuel. ^14 Y las ciudades que los filisteos le habían quitado a Israel volvieron a ser de Israel, desde Ecrón hasta Gat. Los israelitas recuperaron de manos de los filisteos los territorios de esas ciudades.

Además, Israel estuvo en paz con los amorreos.

^15 Samuel siguió juzgando a Israel el resto de su vida. ^16 Cada año hacía el mismo recorrido. Iba a Betel, Guilgal y Mizpá, y en todos esos lugares juzgaba a los israelitas. ^17 Luego volvía a Ramá, porque era donde estaba su casa, y allí también juzgaba a Israel. Y en Ramá le construyó un altar a Jehová.

^ 1 Sam. 7:2 O “lamentarse delante de”.

^ 1 Sam. 7:12 Que significa ‘piedra de ayuda’.

1 Samuel  8 : 1 - 22

8 Cuando Samuel envejeció, nombró a sus hijos jueces de Israel. ^2 Su hijo mayor se llamaba Joel, y el segundo, Abías. Los dos eran jueces en Beer-Seba. ^3 Pero sus hijos no siguieron sus pasos. Buscaban riquezas de forma deshonesta, aceptaban sobornos y juzgaban de manera injusta.

^4 Con el tiempo, todos los ancianos de Israel se reunieron y fueron a Ramá para ver a Samuel. ^5 Le dijeron: “Mira, tú ya te has hecho viejo y tus hijos no han seguido tus pasos. Así que nombra un rey para que nos juzgue, como lo tienen todas las demás naciones”. ^6 Pero a Samuel le disgustó[*] que le dijeran “Danos un rey para que nos juzgue”. Entonces le oró a Jehová, ^7 y Jehová le respondió: “Haz todo lo que el pueblo te ha dicho, porque no te han rechazado a ti. Es a mí a quien no quieren como rey. ^8 Están haciendo lo mismo que han estado haciendo desde el día en que los saqué de Egipto. Siempre me abandonan y adoran a otros dioses. Y eso es lo que ahora te están haciendo a ti. ^9 Así que hazles caso, pero tienes que advertirles seriamente las consecuencias. Diles lo que el rey que los gobierne tendrá derecho a exigirles”.

^10 De modo que Samuel habló con la gente que estaba pidiéndole un rey y les comunicó todo lo que Jehová había dicho. ^11 Les dijo: “Esto es lo que tendrá derecho a exigirles el rey que los gobierne: se llevará a los hijos de ustedes para ponerlos en sus carros de guerra y en su caballería, y algunos tendrán que correr delante de sus carruajes. ^12 A otros los hará jefes de su ejército: jefes de mil y jefes de cincuenta. Y a otros los pondrá a arar y cosechar sus campos, a fabricar sus armas de guerra y el equipo para sus carros. ^13 Se llevará a las hijas de ustedes para que sean fabricantes de ungüentos,[*] cocineras y panaderas. ^14 Se quedará con sus mejores campos, viñas y olivares, y se los dará a los siervos de él. ^15 Se quedará con la décima parte de lo que produzcan los campos de cereales y las viñas de ustedes, y se la dará a los funcionarios de la corte y a sus siervos. ^16 Se llevará a los siervos y siervas de ustedes, sus mejores manadas y sus burros, y los hará trabajar para él. ^17 Se quedará con la décima parte de sus rebaños, y ustedes se convertirán en sus siervos. ^18 Llegará el día en que se lamentarán por el rey que han elegido tener. Pero, cuando eso pase, Jehová no les responderá”.

^19 Sin embargo, el pueblo no quiso hacerle caso a Samuel y dijo: “¡No importa! ¡Queremos tener un rey! ^20 Así seremos como todas las demás naciones, y nuestro rey nos juzgará, nos guiará y peleará nuestras batallas”. ^21 Después de oír todo lo que dijo el pueblo, Samuel se lo comunicó a Jehová. ^22 Y Jehová le dijo a Samuel: “Escúchalos y nombra un rey para que los gobierne”. Entonces Samuel les dijo a los hombres de Israel: “Que cada uno regrese a su ciudad”.

^ 1 Sam. 8:6 Lit. “fue malo a los ojos de Samuel”.

^ 1 Sam. 8:13 O “perfumes”.

1 Samuel  9 : 1 - 27

9 Había un hombre de la tribu de Benjamín que se llamaba Quis. Era hijo de Abiel, hijo de Zeror, hijo de Becorat, hijo de Afías. Este benjaminita era muy rico. ^2 Tenía un hijo llamado Saúl, joven y atractivo. Ningún israelita era más atractivo que él. Y era tan alto que nadie le pasaba del hombro.

^3 Un día se perdieron los burros[*] de Quis, el padre de Saúl. Y Quis le dijo a su hijo Saúl: “Por favor, llévate a uno de los sirvientes y vete a buscar los burros”. ^4 Ellos recorrieron la región montañosa de Efraín y la tierra de Salisá, pero no los encontraron. Pasaron por la tierra de Saalim, pero tampoco estaban allí. Recorrieron toda la tierra de los benjaminitas, y no había ni rastro de ellos.

^5 Cuando llegaron a la tierra de Zuf, Saúl le dijo al sirviente que estaba con él: “Vamos, regresemos, no sea que mi padre empiece a preocuparse por nosotros en vez de por los burros”. ^6 Pero el sirviente le dijo: “Mira, en esa ciudad hay un hombre de Dios, un hombre muy respetado. Todo lo que dice se cumple sin falta. Vamos a verlo. Tal vez nos pueda decir por dónde ir”. ^7 Saúl le dijo a su sirviente: “Pero, si vamos, ¿qué le llevamos? Ya no queda pan en nuestras bolsas. No tenemos nada que darle al hombre del Dios verdadero. ¿Acaso nos queda algo?”. ^8 El sirviente insistió y le dijo a Saúl: “Mira, tengo en mi mano un cuarto de siclo[*] de plata. Se lo daré al hombre del Dios verdadero, y él nos dirá por dónde ir”. ^9 (Antiguamente, cuando alguien en Israel iba a consultar a Dios, decía: “Vayamos a ver al vidente”. Porque a los profetas de hoy antes se les llamaba videntes). ^10 Entonces Saúl le dijo a su sirviente: “Me parece bien. Vamos para allá”. Y se fueron a la ciudad donde estaba el hombre del Dios verdadero.

^11 Mientras iban subiendo a la ciudad por la cuesta, se encontraron a unas muchachas que salían a sacar agua y les preguntaron: “¿Está el vidente en este lugar?”. ^12 Ellas les contestaron: “Sí. Miren, está más adelante. Apresúrense. Acaba de llegar a la ciudad porque el pueblo va a hacer hoy un sacrificio en el lugar alto. ^13 En cuanto entren en la ciudad, se lo van a encontrar. Vayan rápido, antes de que suba a comer al lugar alto. Porque la gente no empezará a comer hasta que él llegue y bendiga el sacrificio. Solo entonces podrán comer los invitados. Si suben ya, lo alcanzarán”. ^14 Así que subieron a la ciudad. Y, cuando se dirigían al centro de la ciudad, vieron a Samuel, que venía a encontrarse con ellos para subir al lugar alto.

^15 El día antes de que Saúl llegara, Jehová le había dicho[*] a Samuel: ^16 “Mañana como a esta hora te enviaré un hombre de la tierra de Benjamín. Debes ungirlo para que sea el líder de mi pueblo Israel. Él salvará a mi pueblo de las manos de los filisteos. Porque he visto el sufrimiento de mi pueblo y sus lamentos han llegado hasta mí”. ^17 Cuando Samuel vio a Saúl, Jehová le dijo: “Aquí está el hombre de quien te dije ‘Este es el que gobernará[*] a mi pueblo’”.

^18 Entonces Saúl se acercó a Samuel en medio de la puerta de la ciudad y le preguntó: “Por favor, ¿podrías decirme dónde queda la casa del vidente?”. ^19 Samuel le respondió a Saúl: “Yo soy el vidente. Sube al lugar alto delante de mí. Hoy comerán conmigo y por la mañana podrán irse. Te diré todo lo que quieres saber.[*] ^20 En cuanto a los burros que se perdieron hace tres días, no te preocupes por ellos, porque ya los encontraron. Además, ¿a quién le pertenecen todas las cosas valiosas de Israel? ¿Acaso no son tuyas y de toda la familia de tu padre?”. ^21 Al oír esto, Saúl contestó: “Pero ¿no soy yo de Benjamín, la más pequeña de las tribus de Israel? ¿Y no es mi familia la más insignificante de todas las familias de la tribu de Benjamín? ¿Por qué me dices eso a mí?”.

^22 Entonces Samuel llevó a Saúl y a su sirviente al comedor y les dio el lugar de honor entre los invitados. Había unos 30 hombres. ^23 Samuel le dijo al cocinero: “Trae la porción de carne que te di y que te pedí que guardaras”. ^24 Así que el cocinero trajo una pierna entera y se la sirvió a Saúl. Y Samuel dijo: “Aquí tienes lo que estaba reservado para ti. Come, porque se reservó para que lo comieras en esta ocasión, porque yo dije ‘Tengo invitados’”. De modo que aquel día Saúl comió con Samuel. ^25 Luego bajaron del lugar alto a la ciudad, y Samuel continuó conversando con Saúl en la azotea[*] de la casa. ^26 Al día siguiente se levantaron temprano. Cuando estaba amaneciendo, Samuel llamó a Saúl, que estaba en la azotea, y le dijo: “Prepárate, y me despediré de ti”. Así que Saúl se preparó y los dos salieron afuera. ^27 Mientras bajaban a las afueras de la ciudad, Samuel le dijo a Saúl: “Dile al sirviente que se adelante”. Y el sirviente se adelantó. “Pero tú —añadió Samuel— quédate aquí, que tengo que comunicarte un mensaje[*] de Dios”.

^ 1 Sam. 9:3 Lit. “las burras”.

^ 1 Sam. 9:8 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ 1 Sam. 9:15 Lit. “destapado el oído”.

^ 1 Sam. 9:17 O “mantendrá dentro de límites”.

^ 1 Sam. 9:19 Lit. “todo lo que hay en tu corazón”.

^ 1 Sam. 9:25 O “terraza”.

^ 1 Sam. 9:27 O “la palabra”.

1 Samuel  10 : 1 - 27

10 Samuel entonces tomó el frasco del aceite y se lo derramó a Saúl en la cabeza. Lo besó y le dijo: “Jehová te ha ungido para que seas el líder de su pueblo.[*] ^2 Hoy, cuando me dejes y pases cerca de la tumba de Raquel, en el territorio de Benjamín, en Zelzá, te encontrarás con dos hombres. Ellos te dirán: ‘Los burros que buscabas ya aparecieron. Ahora tu padre ya no está preocupado por ellos, sino por ustedes, y anda diciendo: “¿Qué hago para encontrar a mi hijo?”’. ^3 Tú sigue adelante hasta que llegues al árbol grande de Tabor. Allí te encontrarás con tres hombres que van subiendo a Betel para adorar al Dios verdadero. Uno llevará tres cabritos, otro tres panes y otro una jarra grande de vino. ^4 Te preguntarán cómo estás y te darán dos panes. Tú acéptalos. ^5 Después de eso llegarás a la colina del Dios verdadero, donde hay una tropa[*] de filisteos. Al llegar a la ciudad, verás a un grupo de profetas bajando del lugar alto. Ellos irán hablando como hablan los profetas, y delante de ellos irá gente tocando un instrumento de cuerda, la pandereta, la flauta y el arpa. ^6 El espíritu de Jehová te llenará de poder, y tú también irás con ellos hablando como hablan los profetas. Te volverás una persona distinta. ^7 Cuando hayan ocurrido estas señales, haz todo lo que puedas hacer, porque el Dios verdadero está contigo. ^8 Entonces, baja a Guilgal tú primero. Allí me encontraré contigo para ofrecer sacrificios quemados y sacrificios de paz.[*] Espérame siete días hasta que yo llegue, y entonces te diré lo que debes hacer”.

^9 En cuanto Saúl dio media vuelta para dejar a Samuel, Dios le empezó a cambiar el corazón para que fuera como el de una persona distinta, y ese día ocurrieron todas aquellas señales. ^10 En efecto, cuando fueron desde allí a la colina, se encontró con un grupo de profetas. En ese momento, el espíritu de Dios lo llenó de poder, y él se unió a ellos y se puso a hablar como hablan los profetas. ^11 Cuando los que conocían a Saúl de antes vieron que iba con los profetas y hablaba como ellos, se dijeron unos a otros: “¿Qué le ha pasado al hijo de Quis? ¿Acaso también Saúl es profeta?”. ^12 Entonces un hombre de allí dijo: “¿Y quién es el padre de todos ellos?”. De ahí salió el dicho[*] “¿Acaso también Saúl es profeta?”.

^13 Cuando terminó de hablar como hablan los profetas, se fue al lugar alto. ^14 Más tarde, el hermano del padre de Saúl les preguntó a él y a su sirviente: “¿Adónde fueron?”. Saúl le respondió: “A buscar los burros, pero, como no los encontrábamos, fuimos a ver a Samuel”. ^15 El tío de Saúl les preguntó: “¿Y qué les dijo Samuel? Cuéntenme, por favor”. ^16 Saúl le contestó a su tío: “Nos dijo que los burros ya habían aparecido”. Ahora bien, Saúl no le contó nada de lo que Samuel dijo sobre ser rey.

^17 Samuel entonces hizo que el pueblo se reuniera delante de Jehová en Mizpá ^18 y les dijo a los israelitas: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘Fui yo quien sacó a Israel de Egipto y quien los rescató de las manos de Egipto y de todos los reinos que los oprimían. ^19 Pero ahora ustedes han rechazado a su Dios, su Salvador, que los salvó de todos sus males y angustias. Han dicho: “¡No importa! Nombra un rey para que nos gobierne”. Y, ahora, ocupen sus puestos delante de Jehová por tribus y por clanes’”.[*]

^20 Así que Samuel hizo que todas las tribus de Israel se acercaran una tras otra, y la escogida fue la tribu de Benjamín. ^21 Entonces hizo que se acercara la tribu de Benjamín, familia por familia. Y la familia elegida fue la de los matritas. Finalmente, el escogido fue Saúl hijo de Quis. Pero lo buscaron y no lo encontraron por ningún lado. ^22 Así que le consultaron a Jehová: “¿Ya está aquí ese hombre?”. Y Jehová les respondió: “Está allí, escondido entre el equipaje”. ^23 Fueron corriendo a buscarlo y lo sacaron de allí. Cuando Saúl ocupó su puesto en medio del pueblo, vieron que era tan alto que nadie le pasaba del hombro. ^24 Samuel le dijo al pueblo: “¿Ven al que Jehová ha escogido? No hay ninguno como él en todo el pueblo”. Y todos se pusieron a gritar: “¡Viva el rey!”.

^25 Entonces Samuel le explicó al pueblo los derechos de los reyes, los escribió en un libro y puso el libro delante de Jehová. Luego les dijo a todos que regresaran a su casa. ^26 Saúl también se fue a su casa, en Guibeá,[*] acompañado de los guerreros a los que Jehová les había tocado el corazón. ^27 Sin embargo, unos hombres inútiles dijeron: “¿Cómo nos va a salvar este?”. Lo despreciaron y no le llevaron ningún regalo. Pero él se quedó callado.[*]

^ 1 Sam. 10:1 Lit. “herencia”.

^ 1 Sam. 10:5 O “guarnición”.

^ 1 Sam. 10:8 O “de comunión”.

^ 1 Sam. 10:12 O “proverbio”.

^ 1 Sam. 10:19 O “grupos familiares”. Lit. “millares”.

^ 1 Sam. 10:26 O “Guibeah”. Aquí y en el resto del libro. Ver apén. A2.

^ 1 Sam. 10:27 Lit. “como alguien mudo”.

1 Samuel  12 : 1 - 25

12 Finalmente, Samuel le dijo a todo Israel: “Hice[*] todo lo que ustedes me pidieron y nombré un rey para que los gobierne. ^2 ¡Aquí tienen al rey que los va a dirigir![*] Yo ya estoy viejo y lleno de canas, y mis hijos están ahí entre ustedes. Los he dirigido a ustedes desde mi juventud hasta el día de hoy. ^3 Aquí me tienen. ¿Alguna vez le he quitado a alguien su toro o su burro? ¿He estafado o maltratado a alguien? ¿He aceptado un soborno para hacer la vista gorda? Si es así, acúsenme delante de Jehová y de su ungido, y yo se lo compensaré”. ^4 Le respondieron: “Nunca nos has estafado ni maltratado. Ni has aceptado nada de nadie”. ^5 Así que él les dijo: “Jehová hoy es testigo, y su ungido también lo es, de que ustedes no tienen nada de qué acusarme”.[*] A lo que ellos contestaron: “Es testigo”.

^6 Entonces Samuel le dijo al pueblo: “Jehová, quien usó a Moisés y Aarón y sacó a sus antepasados de Egipto, es testigo de esto. ^7 Y, ahora, ocupen sus puestos, que voy a juzgarlos delante de Jehová teniendo en cuenta todas las cosas buenas[*] que Jehová ha hecho por ustedes y sus antepasados.

^8 ”Cuando Jacob entró en Egipto y los antepasados de ustedes le suplicaron ayuda a Jehová, Jehová envió a Moisés y Aarón para sacarlos de Egipto y traerlos a vivir aquí. ^9 Pero sus antepasados se olvidaron de Jehová su Dios, así que él los abandonó[*] en manos de Sísara, el jefe del ejército de Hazor, y también en manos de los filisteos y del rey de Moab, quienes lucharon contra ellos. ^10 Entonces le suplicaron ayuda a Jehová. Le dijeron: ‘Hemos pecado, Jehová, porque te hemos dejado y hemos servido a los Baales y a las imágenes de Astoret. Pero, ahora, libéranos de las manos de nuestros enemigos para que te sirvamos a ti’. ^11 Y Jehová envió a Jerubaal, a Bedán, a Jefté y a Samuel para liberarlos de las manos de los enemigos que los rodeaban, para que ustedes pudieran vivir seguros. ^12 Sin embargo, al ver que Nahás —el rey de los ammonitas— había venido a atacarlos, ustedes me insistieron una y otra vez ‘¡Queremos tener un rey!’ cuando en realidad Jehová su Dios es su Rey. ^13 Bueno, aquí está el rey que eligieron, el que pidieron. ¡Miren! Jehová nombró un rey para ustedes. ^14 Si ustedes temen a Jehová, le sirven y obedecen su voz, y no se rebelan contra lo que Jehová manda, y si tanto ustedes como el rey que los gobierna siguen a Jehová su Dios, las cosas les irán bien. ^15 Pero, si no obedecen la voz de Jehová y se rebelan contra lo que Jehová manda, la mano de Jehová los castigará a ustedes y a sus padres. ^16 Ahora, ocupen sus puestos y vean lo que Jehová va a hacer ante sus ojos, una cosa extraordinaria. ^17 Es la temporada de la cosecha del trigo, ¿verdad? Le pediré a Jehová que haga tronar y llover. Entonces sabrán y entenderán lo mal que se han portado a los ojos de Jehová pidiendo un rey”.

^18 A continuación, Samuel le rogó a Jehová, y Jehová hizo que tronara y lloviera aquel día, de modo que todo el pueblo sintió mucho miedo de Jehová y de Samuel. ^19 Y todo el pueblo le dijo a Samuel: “Órale a Jehová tu Dios a favor de nosotros, tus siervos, porque no queremos morir, porque hemos añadido a todos nuestros pecados la maldad de pedir un rey”.

^20 Así que Samuel le dijo al pueblo: “No tengan miedo. Es verdad que han hecho todas estas cosas malas. Pero, ahora, no dejen de seguir a Jehová. Sirvan a Jehová con todo el corazón. ^21 No se aparten de él para ir en busca de cosas vacías,[*] que no sirven para nada y que no pueden salvar a nadie porque son vacías. ^22 Por causa de su gran nombre, Jehová no abandonará a su pueblo. Porque Jehová ha decidido que ustedes sean su pueblo. ^23 Y yo, por mi parte, no puedo dejar de orar por ustedes. Hacerlo sería pecar contra Jehová. Seguiré enseñándoles a ir por el camino bueno y recto. ^24 Pero ustedes teman a Jehová. Sírvanle fielmente[*] y con todo el corazón. Recuerden las cosas tan maravillosas que él ha hecho por ustedes. ^25 Ahora bien, si se empeñan en hacer lo que está mal, tanto ustedes como su rey serán destruidos”.

^ 1 Sam. 12:1 Lit. “Escuché su voz en cuanto a”.

^ 1 Sam. 12:2 Lit. “que anda delante de ustedes”.

^ 1 Sam. 12:5 Lit. “no han encontrado nada en mi mano”.

^ 1 Sam. 12:7 O “todos los actos justos”.

^ 1 Sam. 12:9 Lit. “vendió”.

^ 1 Sam. 12:21 O “irreales”.

^ 1 Sam. 12:24 O “con verdad”.

1 Samuel  13 : 1 - 23

13 Saúl tenía [?][*] años cuando se convirtió en rey, y por dos años gobernó a Israel. ^2 Resulta que Saúl seleccionó 3.000 hombres de Israel. De estos, 2.000 estaban con Saúl en Micmash y en la región montañosa de Betel, y 1.000 estaban con Jonatán en Guibeá de Benjamín. Al resto del pueblo le dijo que regresara a su casa.[*] ^3 Luego Jonatán derrotó a la tropa de filisteos que estaba en Gueba, y los filisteos oyeron lo que pasó. Y Saúl hizo que se tocara el cuerno por todo el país y se dijera: “¡Que los hebreos oigan esto!”. ^4 Y todo Israel escuchó la noticia: “Saúl derrotó una tropa de filisteos, y ahora los filisteos detestan a Israel”.[*] Así que se convocó a los hombres para que se unieran a Saúl en Guilgal.

^5 Los filisteos también se juntaron para atacar a Israel. Tenían 30.000 carros de guerra, 6.000 jinetes y un ejército tan numeroso como los granos de arena que hay a la orilla del mar. Subieron a Micmash, al este de Bet-Aven, y acamparon allí. ^6 Y los hombres de Israel se vieron en apuros ante la gran presión del enemigo. Así que se escondieron en cuevas, en hoyos, en peñascos, en lugares subterráneos[*] y en cisternas. ^7 Algunos hebreos hasta cruzaron el Jordán a la tierra de Gad y de Galaad. Pero Saúl todavía estaba en Guilgal, y todos los que se quedaron con él estaban temblando de miedo. ^8 Esperó siete días, hasta que se cumplió el plazo fijado por Samuel. Pero Samuel no llegaba a Guilgal, y sus hombres se le estaban yendo. ^9 Finalmente, Saúl dijo: “Tráiganme los animales para el sacrificio quemado y los sacrificios de paz”. Y se puso a ofrecer el sacrificio quemado.

^10 Pero, en cuanto terminó de ofrecer el sacrificio quemado, apareció Samuel. Saúl entonces salió a su encuentro para saludarlo.[*] ^11 Samuel le dijo: “¿Pero qué es lo que has hecho?”. Saúl le respondió: “Vi que la gente me estaba abandonando, y tú no llegabas en el plazo fijado, y los filisteos se estaban juntando en Micmash. ^12 Y pensé: ‘Los filisteos bajarán a Guilgal para atacarme, y yo no he buscado el favor[*] de Jehová’. Así que me vi obligado a ofrecer el sacrificio quemado”.

^13 Samuel le dijo a Saúl: “Lo que hiciste es una locura. No has obedecido el mandato que te dio Jehová tu Dios. Si lo hubieras hecho, Jehová habría afianzado tu reino en Israel para siempre. ^14 Pero ahora tu reino no durará. Jehová encontrará un hombre que complazca a su corazón. Y Jehová lo hará líder de su pueblo, porque tú no hiciste lo que Jehová te mandó”.

^15 Entonces Samuel salió de Guilgal y subió a Guibeá de Benjamín. Y Saúl contó a los hombres; los que aún estaban con él eran unos 600. ^16 Saúl, su hijo Jonatán y los hombres que todavía estaban con ellos se quedaron en Gueba de Benjamín. Los filisteos, por su parte, habían acampado en Micmash. ^17 Y las tropas de asalto salían del campamento filisteo en tres grupos. Uno iba por el camino de Ofrá, en dirección a la tierra de Sual, ^18 otro iba por el camino de Bet-Horón, y el tercero iba por el camino que va a la frontera desde donde se ve el valle de Zeboím, en dirección al desierto.

^19 Ahora bien, no había ni un herrero en toda la tierra de Israel, porque los filisteos habían dicho: “No dejemos que los hebreos se hagan ni una espada ni una lanza”. ^20 Y todos los israelitas tenían que bajar adonde estaban los filisteos para que les afilaran las rejas de arado, los picos, las hachas o las hoces. ^21 Tenían que pagar un pim[*] por afilar las rejas de arado, los picos, los tridentes y las hachas, y también por arreglar las aguijadas. ^22 Y, a la hora de pelear, los hombres que estaban con Saúl y Jonatán no tenían ni espada ni lanza. Solo Saúl y su hijo Jonatán tenían armas.

^23 Y una tropa[*] de filisteos había ido al desfiladero de Micmash.

^ 1 Sam. 13:1 El número no aparece en el texto hebreo.

^ 1 Sam. 13:2 Lit. “sus tiendas”.

^ 1 Sam. 13:4 O “Israel se ha hecho apestoso para los filisteos”.

^ 1 Sam. 13:6 O “sótanos”.

^ 1 Sam. 13:10 Lit. “bendecirlo”.

^ 1 Sam. 13:12 O “no he ablandado el rostro”.

^ 1 Sam. 13:21 Antigua medida de peso que equivalía aproximadamente a 0,67 siclos. Ver apén. B14.

^ 1 Sam. 13:23 O “un puesto de avanzada”.

1 Samuel  16 : 1 - 23

16 Con el tiempo, Jehová le dijo a Samuel: “¿Hasta cuándo vas a estar triste por Saúl? ¿No ves que yo lo he rechazado como rey de Israel? Llena el cuerno de aceite y ponte en camino. Quiero que vayas a ver a Jesé el betlemita, porque yo mismo he elegido a uno de sus hijos para que sea rey”. ^2 Pero Samuel le dijo: “¿Cómo voy a ir? Si Saúl se entera, me mata”. Y Jehová le contestó: “Llévate una ternera y di: ‘Vengo para ofrecerle un sacrificio a Jehová’. ^3 Invita a Jesé al sacrificio, y entonces te diré qué hacer. Debes ungir para mí al que yo te diga”.

^4 Samuel hizo lo que Jehová le dijo. Cuando llegó a Belén y los ancianos de la ciudad lo vieron, se pusieron a temblar de miedo y le preguntaron: “¿Vienes en son de paz?”. ^5 Él les respondió: “Vengo en son de paz. Vengo para ofrecerle un sacrificio a Jehová. Santifíquense y vengan conmigo al sacrificio”. Entonces, después de santificar a Jesé y a sus hijos, los reunió para el sacrificio. ^6 Cuando ellos llegaron, Samuel vio a Eliab y dijo: “Seguro que Jehová ha elegido a este”.[*] ^7 Pero Jehová le dijo a Samuel: “No te fijes en su apariencia ni en lo alto que es, porque lo he descartado. Dios no ve las cosas como las ve el hombre. El hombre ve lo que tiene ante los ojos, pero Jehová ve el corazón”. ^8 Entonces Jesé llamó a Abinadab y lo presentó ante Samuel, pero él dijo: “Jehová tampoco ha escogido a este”. ^9 A continuación, Jesé presentó a Samá,[*] pero él dijo: “Jehová tampoco ha escogido a este”. ^10 Y así Jesé hizo que siete de sus hijos pasaran delante de Samuel, pero Samuel le dijo a Jesé: “Jehová no ha escogido a ninguno de estos”.

^11 Finalmente, Samuel le preguntó a Jesé: “¿Estos son todos tus hijos?”. Él contestó: “Todavía falta el más pequeño. Está pastoreando las ovejas”. Samuel entonces le dijo a Jesé: “Manda llamarlo, porque no nos sentaremos a comer hasta que él venga”. ^12 Así que él mandó buscarlo, y lo trajeron. Era un joven de piel sonrosada, hermosos ojos y buena presencia. Entonces Jehová dijo: “¡Este es! Levántate y úngelo”. ^13 Así que Samuel tomó el cuerno de aceite y ungió a David delante de sus hermanos. A partir de aquel día, el espíritu de Jehová llenó de poder a David. Más tarde, Samuel se fue a Ramá.

^14 Ahora bien, el espíritu de Jehová se había apartado de Saúl y un mal espíritu de parte de Jehová lo aterrorizaba. ^15 Y los siervos de Saúl le dijeron: “Está claro que te aterroriza un mal espíritu de parte de Dios. ^16 Por favor, señor, pídeles a estos siervos tuyos que están aquí que busquen a un hombre que sepa tocar bien el arpa. Y, cada vez que un mal espíritu de parte de Dios venga sobre ti, él tocará el arpa y tú te sentirás mejor”. ^17 De modo que Saúl les contestó a sus siervos: “Sí, hagan el favor de buscar a un hombre que toque bien y tráiganmelo”.

^18 Uno de sus ayudantes le dijo: “Mira, he visto que un hijo de Jesé el betlemita toca muy bien y es un guerrero valiente y poderoso. Además, se sabe expresar y tiene buena presencia, y Jehová está con él”. ^19 Entonces Saúl envió mensajeros a Jesé para decirle: “Envíame a tu hijo David, que está con el rebaño”. ^20 Y Jesé puso pan, un odre de vino y un cabrito encima de un burro, y se lo mandó a Saúl con su hijo David. ^21 Así que David fue adonde estaba Saúl y se puso a su servicio. Saúl le tomó mucho cariño, y David llegó a ser su escudero. ^22 Saúl luego le mandó este mensaje a Jesé: “Por favor, deja que David continúe trabajando para mí, porque estoy muy contento con él”. ^23 Y, cada vez que un mal espíritu de parte de Dios venía sobre Saúl, David buscaba el arpa y la tocaba. Saúl entonces encontraba alivio y se sentía mejor, y el mal espíritu se apartaba de él.

^ 1 Sam. 16:6 Lit. “su ungido está delante de Jehová”.

^ 1 Sam. 16:9 O “Samah”. Aquí y en el resto del libro. Ver apén. A2.

1 Samuel  17 : 1 - 58

17 Los filisteos reunieron sus tropas[*] para la guerra. Se reunieron en Socó,[*] que pertenece a Judá, y acamparon entre Socó[*] y Azecá, en Efes-Damim. ^2 Entonces, Saúl y los hombres de Israel se reunieron y acamparon en el valle[*] de Elá,[*] y se colocaron en formación de batalla para enfrentarse a los filisteos. ^3 A un lado estaban los filisteos, en una montaña, y al otro lado estaban los israelitas, en otra montaña. Los separaba el valle.

^4 Y de los campamentos filisteos salió un campeón.[*] Se llamaba Goliat, era de Gat y medía seis codos y un palmo.[*] ^5 Llevaba puesto un casco de cobre y una coraza de escamas de cobre. La coraza pesaba 5.000 siclos.[*] ^6 Tenía espinilleras de cobre en las piernas y llevaba a la espalda una jabalina también de cobre. ^7 El palo de su lanza era como el rodillo de un telar, y tan solo la punta de hierro pesaba 600 siclos.[*] Su escudero iba delante de él. ^8 Goliat se plantó frente al ejército de Israel y le gritó: “¿Para qué se han colocado en formación de batalla? ¿No soy yo el filisteo y no son ustedes los siervos de Saúl? Entonces, elijan a un hombre que baje a pelear conmigo. ^9 Si es capaz de pelear conmigo y me vence, nos haremos siervos de ustedes. Pero, si gano y lo venzo yo, ustedes serán siervos nuestros y nos servirán”. ^10 Y el filisteo añadió: “¡Hoy desafío al[*] ejército de Israel! ¡Manden a un hombre para que luchemos!”.

^11 Cuando Saúl y todo Israel oyeron estas palabras del filisteo, les dio muchísimo miedo. Estaban aterrorizados.

^12 Ahora bien, David era hijo de aquel efrateo de Belén de Judá que se llamaba Jesé y que tenía ocho hijos. Jesé ya era viejo en los días de Saúl. ^13 Los tres hijos mayores de Jesé habían ido con Saúl a la guerra. El mayor se llamaba Eliab, el segundo Abinadab y el tercero Samá. ^14 David era el menor. Y los tres mayores se fueron con Saúl.

^15 David, aunque servía a Saúl, iba y venía para cuidar a las ovejas de su padre en Belén. ^16 Mientras tanto, el filisteo se acercaba y se plantaba delante de ellos cada mañana y cada atardecer. Así estuvo durante 40 días.

^17 Cierto día, Jesé le dijo a su hijo David: “Por favor, toma este efá[*] de grano tostado y estos 10 panes. Llévalos pronto al campamento y dáselos a tus hermanos. ^18 Y al jefe de mil llévale estos 10 quesos.[*] Averigua también cómo están tus hermanos y tráeme alguna prueba de que están bien”. ^19 Ellos estaban con Saúl y con todos los demás hombres de Israel en el valle[*] de Elá para luchar contra los filisteos.

^20 Así que David se levantó muy temprano y dejó a alguien cuidando a las ovejas. Entonces tomó las cosas y se fue, como Jesé le había mandado. Cuando llegó al campamento, el ejército estaba saliendo a la línea de batalla dando un grito de guerra. ^21 Israel y los filisteos se colocaron frente a frente en línea de batalla. ^22 Enseguida, David dejó sus cosas con el que vigilaba las pertenencias y se fue corriendo a la línea de batalla. Al llegar allí, les preguntó a sus hermanos si estaban bien.

^23 Mientras hablaba con ellos, apareció el campeón Goliat, el filisteo de Gat. Salió de la línea de batalla de los filisteos y repitió su desafío. Y David lo oyó. ^24 Cuando todos los hombres de Israel vieron a Goliat, retrocedieron aterrorizados. ^25 Los hombres de Israel decían: “¿Han visto al hombre que está saliendo? Viene a desafiar a[*] Israel. A quien lo venza el rey le dará grandes riquezas y a su propia hija. Además, la familia de su padre quedará libre de obligaciones en Israel”.

^26 David empezó a preguntarles a los hombres que estaban cerca de él: “¿Qué recompensa se le dará al hombre que venza a este filisteo y acabe con esta humillación para Israel? Porque ¿quién es este filisteo incircunciso para desafiar al[*] ejército del Dios vivo?”. ^27 Ellos le dijeron lo mismo y añadieron: “Así se recompensará al hombre que lo venza”. ^28 Cuando Eliab, el hermano mayor, escuchó a David hablando con los hombres, se enojó con él y le dijo: “¿Para qué viniste? ¿Con quién dejaste esas pocas ovejas en el desierto? Te conozco, eres un insolente y tienes malas intenciones en tu corazón. Solo has bajado aquí para ver la batalla”. ^29 David le respondió: “¿Y ahora qué he hecho? ¡Solo era una pregunta!”. ^30 Entonces lo dejó y se fue a preguntarles lo mismo a otros, que le dieron la misma respuesta.

^31 Algunos oyeron lo que David había estado diciendo y se lo contaron a Saúl. Así que Saúl lo mandó llamar. ^32 Y David le dijo a Saúl: “Que nadie se acobarde[*] por culpa de ese filisteo. Yo, tu siervo, saldré a pelear con él”. ^33 Pero Saúl le respondió a David: “Tú no puedes ir a luchar contra ese filisteo. Eres solo un muchacho y él ha sido guerrero desde joven”. ^34 David entonces le dijo a Saúl: “Mi señor, soy pastor del rebaño de mi padre. Una vez vino un león y otra vez un oso, y cada uno se llevó una oveja del rebaño. ^35 Yo los perseguí y los derribé, y rescaté a las ovejas de su boca. Cuando me atacaron, los agarré del pelaje,[*] los derribé y los maté. ^36 Tu siervo ya mató a un león y a un oso, y ese filisteo incircunciso va a acabar igual que ellos porque ha desafiado al[*] ejército del Dios vivo”. ^37 Y David añadió: “Jehová me libró de las garras del león y del oso, y también me librará de las manos de ese filisteo”. Saúl entonces le dijo a David: “Ve, y que Jehová esté contigo”.

^38 Saúl ahora vistió a David con su propia ropa de combate. Le puso un casco de cobre y luego una coraza. ^39 Después David se ató la espada encima de la ropa y trató de caminar. Pero no pudo, porque no estaba acostumbrado a llevar todo eso. Entonces David le dijo a Saúl: “Yo no me puedo mover con estas cosas, porque no estoy acostumbrado a usarlas”. Así que se las quitó de encima. ^40 Luego tomó su bastón, fue a elegir cinco piedras lisas del riachuelo[*] y las metió en el bolsillo de su bolsa de pastor. Entonces, con su honda en la mano, se fue acercando al filisteo.

^41 Por otro lado, el filisteo fue acercándose más y más a David, y su escudero iba delante. ^42 Cuando el filisteo vio que David no era más que un muchacho guapo y de piel sonrosada, empezó a burlarse de él con desprecio. ^43 Le dijo a David: “¿Acaso soy un perro para que vengas a atacarme con un palo?”. Y el filisteo lo maldijo invocando a sus dioses. ^44 Además, el filisteo le dijo a David: “Acércate y verás. Voy a echarles tu carne a las aves del cielo y a los animales del campo”.

^45 Y David le contestó al filisteo: “Tú vienes a pelear conmigo con una espada, una lanza y una jabalina, pero yo voy a pelear contigo en el nombre de Jehová de los ejércitos, el Dios de las tropas de Israel, a quien tú has desafiado.[*] ^46 Hoy mismo Jehová te entregará en mis manos, y yo te venceré y te cortaré la cabeza. Hoy mismo dejaré los cadáveres del ejército filisteo para las aves del cielo y para las fieras de la tierra. Y todo el mundo sabrá que hay un Dios en Israel. ^47 Todos los que están aquí sabrán[*] que Jehová no necesita ni espadas ni lanzas para salvarnos. La batalla es de Jehová, y él los entregará a todos ustedes en nuestras manos”.

^48 Entonces, el filisteo fue acercándose cada vez más a David para enfrentarse con él, y David fue corriendo a su encuentro, hacia la línea de batalla. ^49 David metió la mano en la bolsa, sacó una piedra, la lanzó con la honda y le dio al filisteo en plena frente. La piedra se le clavó en la frente, y él cayó bocabajo. ^50 Así que David venció al filisteo con una honda y una piedra. Derribó al filisteo y lo mató, y eso que no llevaba espada. ^51 David siguió corriendo y se plantó sobre él. Agarró la espada del filisteo, la sacó de su vaina y le cortó la cabeza para asegurarse de que muriera. En cuanto los filisteos vieron que su héroe había muerto, salieron huyendo.

^52 Al ver esto, los hombres de Israel y de Judá se pusieron a gritar y persiguieron a los filisteos desde el valle hasta las puertas de Ecrón, y los cadáveres de los filisteos fueron quedando por el camino de Saaraim, hasta Gat y hasta Ecrón. ^53 Después de perseguir intensamente a los filisteos, los israelitas regresaron y saquearon sus campamentos.

^54 Entonces David llevó la cabeza del filisteo a Jerusalén, pero las armas del filisteo las guardó en su propia tienda de campaña.

^55 Ahora bien, en cuanto Saúl vio que David salía a enfrentarse con el filisteo, le preguntó a Abner, el jefe del ejército: “Abner, ¿quién es el padre de ese muchacho?”. Y Abner le respondió: “Oh, rey, te juro que[*] no lo sé”. ^56 El rey le dijo: “Averigua quién es el padre de ese joven”. ^57 Así que, tan pronto como David regresó de vencer al filisteo, Abner lo llevó delante de Saúl. David llevaba la cabeza del filisteo en la mano. ^58 Saúl ahora le preguntó: “¿Quién es tu padre, muchacho?”. David le respondió: “Soy hijo de tu siervo Jesé el betlemita”.

^ 1 Sam. 17:1 Lit. “campamentos”.

^ 1 Sam. 17:1 O “Socoh”. Ver apén. A2.

^ 1 Sam. 17:1 O “Socoh”. Ver apén. A2.

^ 1 Sam. 17:2 O “la llanura baja”.

^ 1 Sam. 17:2 O “Elah”. Aquí y en el resto del libro. Ver apén. A2.

^ 1 Sam. 17:4 O “héroe guerrero”.

^ 1 Sam. 17:4 Medía unos 2,9 m (9 ft 5,75 in). Ver apén. B14.

^ 1 Sam. 17:5 Unos 57 kg (125 lb). Ver apén. B14.

^ 1 Sam. 17:7 Unos 6,84 kg (15 lb). Ver apén. B14.

^ 1 Sam. 17:10 O “me burlo del”.

^ 1 Sam. 17:17 Unos 22 L (20 dry qt). Ver apén. B14.

^ 1 Sam. 17:18 Lit. “estas 10 porciones de leche”.

^ 1 Sam. 17:19 O “la llanura baja”.

^ 1 Sam. 17:25 O “burlarse de”.

^ 1 Sam. 17:26 O “burlarse del”.

^ 1 Sam. 17:32 O “descorazone”.

^ 1 Sam. 17:35 O “de la quijada”. Lit. “por su barba”.

^ 1 Sam. 17:36 O “se ha burlado del”.

^ 1 Sam. 17:40 O “wadi”.

^ 1 Sam. 17:45 O “de quien tú te has burlado”.

^ 1 Sam. 17:47 Lit. “Toda esta congregación sabrá”.

^ 1 Sam. 17:55 O “tan cierto como que vives”.

1 Samuel  19 : 1 - 24

19 Más adelante, Saúl les dijo a su hijo Jonatán y a todos sus siervos que planeaba matar a David. ^2 Pero Jonatán, que quería mucho a David, se lo contó. Le dijo: “Mi padre Saúl quiere matarte. Por favor, ten mucho cuidado mañana por la mañana. Busca un lugar donde esconderte y quédate ahí. ^3 Yo saldré con mi padre al campo, cerca de donde vas a estar tú. Le hablaré de ti y, si me entero de algo, te lo diré sin falta”.

^4 Así que Jonatán le habló bien de David a su padre Saúl. Le dijo: “El rey no debe pecar contra su siervo David. Él no ha pecado contra ti. Todo lo que ha hecho ha sido para tu bien. ^5 Se jugó la vida[*] para matar al filisteo y, gracias a eso, Jehová le dio una gran victoria[*] a todo Israel. Tú mismo lo viste y te alegraste muchísimo. Así que ¿por qué vas a pecar y derramar sangre inocente matando a David sin ningún motivo?”. ^6 Saúl le hizo caso a Jonatán y juró: “Tan cierto como que Jehová vive, no lo mataré”. ^7 Después Jonatán llamó a David y se lo contó todo. Luego lo llevó adonde estaba Saúl, y David siguió sirviéndole igual que antes.

^8 Con el tiempo volvió a estallar la guerra, y David salió a pelear contra los filisteos y mató a muchísimos. Y los filisteos salieron huyendo de él.

^9 Un día, un mal espíritu de parte de Jehová vino sobre Saúl mientras él estaba sentado en su casa con la lanza en la mano y David estaba tocando el arpa. ^10 Saúl intentó clavar a David en la pared con la lanza, pero este lo esquivó y la lanza se clavó en la pared. David salió huyendo y escapó esa misma noche. ^11 Más tarde, Saúl envió a unos hombres a vigilar la casa de David y a matarlo por la mañana. Pero Mical, la esposa de David, le advirtió: “Si no te escapas[*] esta noche, mañana serás hombre muerto”. ^12 Enseguida Mical ayudó a David a bajar por la ventana para que pudiera escapar. ^13 Entonces Mical tomó el ídolo doméstico,[*] lo puso en la cama, colocó una red de pelo de cabra donde va la cabeza y lo tapó con un manto.

^14 Cuando llegaron los hombres que Saúl mandó para atrapar a David, ella les dijo: “Está enfermo”. ^15 Entonces Saúl los volvió a mandar para ver a David y les dijo: “Tráiganmelo con cama y todo, para matarlo”. ^16 Cuando los hombres entraron, se encontraron con que en la cama había un ídolo doméstico[*] y una red de pelo de cabra donde tendría que estar la cabeza de David. ^17 Saúl le preguntó a Mical: “¿Por qué me engañaste? ¿Por qué dejaste escapar a mi enemigo?”. Mical le respondió: “Es que él me dijo ‘¡O me dejas ir o te mato!’”.

^18 David, que había salido huyendo, fue a ver a Samuel en Ramá y le contó todo lo que Saúl le había hecho. Luego los dos fueron a Nayot y se quedaron allí. ^19 Tiempo después, le informaron a Saúl: “David está en Nayot de Ramá”. ^20 Enseguida Saúl mandó a unos hombres a capturar a David. Cuando llegaron y vieron a los profetas de más edad profetizando y a Samuel de pie dirigiéndolos, el espíritu de Dios vino sobre ellos y también empezaron a comportarse como profetas.

^21 En cuanto Saúl se enteró, mandó a otros hombres, y estos también empezaron a comportarse como profetas. Así que Saúl mandó a un tercer grupo de hombres, y también empezaron a comportarse como profetas. ^22 Finalmente, él mismo fue a Ramá. Cuando llegó a la cisterna grande que está en Secú, preguntó: “¿Dónde están Samuel y David?”. Le respondieron: “Allí, en Nayot de Ramá”. ^23 Mientras iba camino a Nayot de Ramá, el espíritu de Dios vino sobre él también. Y se comportó como un profeta todo el camino hasta que llegó a Nayot de Ramá. ^24 Él también se quitó la ropa y se comportó como un profeta delante de Samuel. Y estuvo allí tendido desnudo[*] todo ese día y toda esa noche. De ahí que se diga “¿Acaso también Saúl es profeta?”.

^ 1 Sam. 19:5 O “Puso su alma en su mano”.

^ 1 Sam. 19:5 O “salvación”.

^ 1 Sam. 19:11 O “Si no dejas que tu alma escape”.

^ 1 Sam. 19:13 O “dios doméstico”. Lit. “terafim”.

^ 1 Sam. 19:16 O “dios doméstico”. Lit. “terafim”.

^ 1 Sam. 19:24 O “con poca ropa”.

1 Samuel  20 : 1 - 42

20 David entonces salió huyendo de Nayot de Ramá. Fue a ver a Jonatán y le preguntó: “¿Qué he hecho? ¿Cuál es mi delito? ¿Qué pecado he cometido contra tu padre para que quiera quitarme la vida?”. ^2 Jonatán le respondió: “¡Tú no vas a morir! ¡Eso ni pensarlo! Mira, mi padre no va a hacer nada sin contármelo antes, sea lo que sea. ¿Por qué me iba a ocultar este asunto? No, eso no va a pasar”. ^3 Pero David le insistió con un juramento. Le dijo: “Tu padre sabe perfectamente que me tienes cariño y pensará: ‘Es mejor que Jonatán no se entere para que no sufra’. ¡Te juro que, tan cierto como que Jehová y tú viven, yo estoy a un solo paso de la muerte!”.

^4 Y Jonatán le dijo a David: “Haré por ti lo que tú me pidas”. ^5 Entonces David le dijo a Jonatán: “Mañana es luna nueva, y se espera que me siente a comer con el rey. Este es el plan: tú dejarás que me vaya y yo me quedaré escondido en el campo hasta pasado mañana al atardecer. ^6 Si tu padre se da cuenta de que no estoy, entonces dile: ‘David me suplicó que le diera permiso para ir rápido a su ciudad, a Belén, porque allí se va a ofrecer un sacrificio anual para toda su familia’. ^7 Si dice ‘Está bien’, significa que no corro peligro.[*] Pero, si se enoja, ten la seguridad de que está decidido a hacerme daño. ^8 Muéstrame amor leal, porque hiciste un pacto conmigo, tu siervo, delante de Jehová. Ahora bien, si soy culpable de algo, mátame tú mismo. ¿Para qué me vas a entregar a tu padre?”.

^9 A lo que Jonatán dijo: “¡Cómo se te ocurre decir eso! Si me enterara de que mi padre ha decidido hacerte daño, ¿no crees que te lo diría?”. ^10 Entonces David le preguntó a Jonatán: “Pero ¿quién me avisará si tu padre reacciona de mala manera?”. ^11 Jonatán le respondió a David: “Ven, salgamos al campo...”. Así que los dos salieron al campo, ^12 y Jonatán le dijo a David: “Pongo por testigo a Jehová, el Dios de Israel, de que mañana o pasado mañana, más o menos a esta hora, intentaré averiguar qué piensa mi padre. Si veo que su actitud hacia ti[*] es buena, enviaré a alguien a avisarte. ^13 Que Jehová me[*] castigue severamente si me entero de que mi padre quiere hacerte daño y no te aviso para que te pongas a salvo. Que Jehová esté contigo igual que estuvo con mi padre. ^14 ¿Acaso tú no me mostrarás el amor leal de Jehová mientras yo viva y aun después de mi muerte? ^15 Nunca dejes de mostrarles amor leal a los de mi casa, ni siquiera cuando Jehová elimine de la faz de la tierra a todos tus enemigos”.[*] ^16 Así Jonatán hizo un pacto con la casa de David. También dijo: “Jehová les pedirá cuentas a los enemigos de David”. ^17 Y Jonatán hizo que David volviera a jurar por el cariño que le tenía, porque lo quería como a sí mismo.

^18 Jonatán entonces le dijo: “Mañana es luna nueva y se notará que no estás, porque tu asiento estará vacío. ^19 Y pasado mañana se notará todavía más que no estás. Entonces tienes que venir al lugar donde te escondiste el otro día[*] y ponerte cerca de esta piedra. ^20 Yo dispararé tres flechas a un lado de ella como si estuviera apuntando a algo. ^21 Cuando mande al sirviente, le diré: ‘Vete a buscar las flechas’. Si me escuchas decirle ‘¡Mira! Las flechas están más para acá, recógelas’, entonces es que puedes volver porque, tan cierto como que Jehová vive, eso significa que todo está bien y no corres peligro. ^22 Pero, si me escuchas decirle al muchacho ‘¡Mira! Las flechas están más para allá’, entonces vete, porque Jehová quiere que te vayas. ^23 Que Jehová sea testigo para siempre de la promesa que tú y yo nos hemos hecho”.

^24 Así que David se escondió en el campo. Y, cuando llegó la luna nueva, el rey se sentó a la mesa a comer. ^25 El rey estaba sentado en su asiento de siempre, junto a la pared. Enfrente de Saúl estaba sentado Jonatán, y al lado de Saúl estaba sentado Abner. Pero el asiento de David estaba vacío. ^26 Aquel día Saúl no dijo nada porque pensaba: “Algo le habrá pasado y estará impuro. Eso debe ser, todavía no se habrá purificado”. ^27 Pero, como el día después de la luna nueva —el segundo día— el asiento de David seguía vacío, Saúl le preguntó a su hijo Jonatán: “¿Por qué no ha venido a comer el hijo de Jesé ni ayer ni hoy?”. ^28 Jonatán le respondió a Saúl: “David me suplicó que le diera permiso para ir a Belén. ^29 Me dijo: ‘Déjame ir, por favor, porque mi familia va a ofrecer un sacrificio en la ciudad, y mi propio hermano me pidió que fuera. Así que, si tú lo ves bien, te ruego que me permitas ausentarme para ver a mis hermanos’. Esa es la razón por la que no ha venido a la mesa del rey”. ^30 Entonces Saúl se enfureció con Jonatán y le dijo: “¡Hijo de una rebelde! ¿Te crees que no sé que estás de parte del hijo de Jesé? ¡Eres una vergüenza para ti y para tu madre![*] ^31 Mientras el hijo de Jesé siga vivo aquí en la tierra, tú y tu reino no estarán seguros. Así que manda a alguien a buscarlo, porque tiene que morir”.[*]

^32 Pero Jonatán le respondió a su padre Saúl: “¿Por qué tiene que morir? ¿Qué es lo que ha hecho?”. ^33 Entonces Saúl le arrojó la lanza para matarlo, y a Jonatán le quedó claro que su padre estaba decidido a matar a David. ^34 Al instante, Jonatán se levantó furioso de la mesa. Y en ese segundo día de la luna nueva no probó bocado. Se sentía muy mal por David y porque su propio padre lo había humillado.

^35 Por la mañana, Jonatán salió al campo, tal como había acordado con David, y se llevó con él a un joven sirviente. ^36 Allí le dijo al sirviente: “Corre y busca las flechas que yo dispare”. El sirviente salió corriendo, y Jonatán disparó una flecha más allá de él. ^37 Cuando el sirviente llegó adonde estaba la flecha que Jonatán había disparado, Jonatán se puso a gritarle: “¿No está la flecha más para allá?”. ^38 Y Jonatán también le gritó: “¡Apúrate! ¡Corre! ¡No pierdas tiempo!”. El sirviente recogió las flechas y volvió con su señor. ^39 Pero el sirviente no sospechó nada; solo Jonatán y David sabían qué significaba todo aquello. ^40 Luego Jonatán le dio sus armas al sirviente y le dijo: “Vete, llévalas a la ciudad”.

^41 Cuando el sirviente se fue, David salió del lugar donde estaba escondido, allí cerca, hacia el sur. Entonces cayó rostro a tierra y se inclinó tres veces. Luego se besaron y lloraron el uno por el otro, pero David fue el que más lloró. ^42 Jonatán le dijo a David: “Vete en paz, porque los dos ya juramos por el nombre de Jehová. Dijimos: ‘Que Jehová sea testigo para siempre entre tú y yo, y entre tus descendientes y los míos’”.

Después David se fue y Jonatán volvió a la ciudad.

^ 1 Sam. 20:7 O “significa paz para tu siervo”.

^ 1 Sam. 20:12 Lit. “David”.

^ 1 Sam. 20:13 Lit. “a Jonatán”.

^ 1 Sam. 20:15 Lit. “los enemigos de David”.

^ 1 Sam. 20:19 Lit. “el día de trabajo”.

^ 1 Sam. 20:30 Lit. “la desnudez de tu madre”.

^ 1 Sam. 20:31 Lit. “porque él es un hijo de la muerte”.

1 Samuel  21 : 1 - 15

21 Más tarde, David fue a Nob, donde estaba el sacerdote Ahimélec. Cuando Ahimélec lo vio, se puso a temblar de miedo y le preguntó: “¿Por qué estás solo? ¿Cómo es que no hay nadie contigo?”. ^2 David le respondió al sacerdote Ahimélec: “El rey me encargó hacer algo, pero me dijo: ‘Que nadie se entere de la misión que te he encargado ni de las instrucciones que te he dado’. Yo he citado a mis hombres para encontrarme con ellos en cierto lugar. ^3 Y ahora, si tienes cinco panes, te pido que me los des, o que me des lo que tengas”. ^4 Pero el sacerdote le respondió a David: “No tengo pan común, solo pan santo. Te puedo dar de ese siempre y cuando tus hombres no hayan estado con mujeres”.[*] ^5 David le contestó al sacerdote: “Te aseguro que, igual que en otras ocasiones en que he salido a combatir, no hemos estado con ninguna mujer. Si en misiones normales los hombres han mantenido sus cuerpos santos, ¡ahora con mucha más razón!”. ^6 Así que el sacerdote le dio el pan santo, que era el único que tenía. Este pan de la presencia ya no estaba en el tabernáculo delante de Jehová, pues lo habían reemplazado por pan fresco el día en que se hacía el cambio.

^7 Ahora bien, uno de los siervos de Saúl —el jefe de sus pastores— estaba allí aquel día porque había tenido que quedarse delante de Jehová. Se llamaba Doeg el edomita.

^8 David entonces le dijo a Ahimélec: “¿No tendrás a la mano una lanza o una espada? Es que, como la misión del rey era tan urgente, no me traje ni mi espada ni mis armas”. ^9 El sacerdote le respondió: “Tengo la espada de Goliat el filisteo, el que mataste en el valle[*] de Elá. Está envuelta en un paño detrás del efod. Es la única que te puedo ofrecer. Si quieres usarla, llévatela”. David le dijo: “Sí, dámela. No hay otra igual a esa”.

^10 Ese día, David salió de allí y siguió huyendo de Saúl. Más tarde, llegó adonde estaba el rey Akís de Gat. ^11 Y los siervos de Akís le dijeron a su rey: “¿No es este David, el rey de su país? ¿No se referían a él quienes, mientras iban bailando, cantaban:

‘Saúl ha derrotado a miles,

y David, a decenas de miles’?”.

^12 Esas palabras hicieron pensar a David, y sintió mucho miedo del rey Akís de Gat. ^13 Así que fingió haber perdido el juicio y se hizo pasar por loco en medio de ellos.[*] Se puso a hacer garabatos en las puertas de la entrada de la ciudad y dejó que la baba le cayera por la barba. ^14 Por fin Akís les dijo a sus siervos: “¡Este hombre está loco! ¿Para qué me lo traen? ^15 ¿Es que no tengo ya bastantes locos para que me traigan a este a hacer locuras delante de mí? ¿Esperan acaso que lo deje entrar en mi casa?”.

^ 1 Sam. 21:4 O “se hayan abstenido de tener relaciones sexuales”.

^ 1 Sam. 21:9 O “la llanura baja”.

^ 1 Sam. 21:13 Lit. “en sus manos”.

1 Samuel  23 : 1 - 29

23 Con el tiempo le dijeron a David: “Los filisteos están atacando Queilá y están robando el grano de las eras”. ^2 Y David le consultó a Jehová: “¿Debo ir a luchar contra esos filisteos?”. Jehová le respondió: “Sí, ve a luchar contra los filisteos y salva a Queilá”. ^3 Pero los hombres de David le dijeron: “Si ya tenemos miedo estando aquí en Judá, ¡imagínate si vamos a Queilá para luchar contra el ejército filisteo!”. ^4 Entonces David volvió a consultar a Jehová, y esta vez Jehová le contestó: “Ponte en camino. Baja a Queilá, porque voy a entregar a los filisteos en tus manos”. ^5 De modo que David fue con sus hombres a Queilá y luchó contra los filisteos. Mató a muchísimos y se llevó su ganado. Así fue como David salvó a los habitantes de Queilá.

^6 Ahora bien, cuando Abiatar hijo de Ahimélec huyó a Queilá para unirse a David, llevaba con él un efod. ^7 Entonces le avisaron a Saúl: “David está en Queilá”. Y Saúl dijo: “Dios me lo ha entregado,[*] porque él mismo se ha metido en una ciudad con puertas y barras, y ahora no puede escapar”. ^8 De modo que Saúl reunió a todos sus soldados para combatir, para bajar a Queilá y cercar a David y sus hombres. ^9 Cuando David se enteró de lo que Saúl tramaba contra él, le dijo al sacerdote Abiatar: “Trae aquí el efod”. ^10 Entonces David dijo: “Oh, Jehová, Dios de Israel, he oído que Saúl quiere venir a Queilá y destruir la ciudad por mi causa. ^11 ¿Me van a entregar los líderes[*] de Queilá en manos de él? ¿Es cierto que Saúl va a bajar, como ha oído este siervo tuyo? Oh, Jehová, Dios de Israel, díselo a tu siervo, por favor”. Jehová le contestó: “Sí, va a bajar”. ^12 Y David le preguntó: “¿Nos entregarán los líderes de Queilá a mí y a mis hombres en manos de Saúl?”. Jehová le respondió: “Sí, los entregarán”.

^13 Enseguida David salió de Queilá con sus hombres —alrededor de 600— y anduvieron de un lugar para otro. Cuando Saúl se enteró de que David había escapado de Queilá, decidió no ir tras él. ^14 David se refugió en lugares de difícil acceso del desierto, en la región montañosa del desierto de Zif. Saúl siguió buscándolo y buscándolo, pero Jehová no lo entregó en sus manos. ^15 Mientras David estaba en el desierto de Zif, en Hores, sabía que[*] Saúl había salido para quitarle la vida.

^16 Jonatán hijo de Saúl fue a Hores para ver a David y lo ayudó a fortalecer su confianza[*] en Jehová. ^17 Le dijo: “No tengas miedo, porque mi padre Saúl no te encontrará. Tú vas a ser rey de Israel, y yo voy a ser el segundo después de ti. Y mi padre Saúl lo sabe muy bien”. ^18 Entonces los dos hicieron un pacto delante de Jehová. Luego Jonatán se fue a su casa y David se quedó en Hores.

^19 Más adelante, los hombres de Zif subieron a Guibeá, donde estaba Saúl, y le dijeron: “David está escondido cerca de nosotros, en los lugares de difícil acceso de Hores, en la colina de Hakilá, que está al sur[*] de Jesimón.[*] ^20 Oh, rey, cuando desees bajar, baja. Nosotros lo entregaremos en manos del rey”. ^21 Saúl les contestó: “Que Jehová los bendiga, porque me han tenido compasión. ^22 Vayan, por favor, y traten de descubrir dónde está exactamente y quién lo vio allí, porque según me han dicho es muy astuto. ^23 Averigüen bien en qué lugares se esconde y tráiganme alguna prueba. Entonces iré con ustedes y, si está en el país, lo buscaré entre todos los clanes[*] de Judá”.

^24 Así que ellos se adelantaron a Saúl y fueron a Zif. Mientras tanto, David y sus hombres estaban en el desierto de Maón, en el Arabá, al sur de Jesimón. ^25 Después llegó Saúl con sus hombres para buscarlo. En cuanto David lo supo, bajó hacia el peñasco y se quedó en el desierto de Maón. Cuando Saúl se enteró, se puso a perseguirlo por el desierto de Maón. ^26 David estaba con sus hombres a un lado de la montaña cuando Saúl llegó al otro lado. David se apresuró para escapar, pero Saúl y sus hombres ya estaban a punto de alcanzarlos para capturarlos. ^27 Sin embargo, vino un mensajero y le dijo a Saúl: “¡Rápido! ¡Tienes que volver! ¡Los filisteos están atacando el país!”. ^28 Así que Saúl dejó de perseguir a David y fue a luchar contra los filisteos. Por eso se llamó a aquel lugar el Peñasco de las Divisiones.

^29 Luego David subió de allí y se refugió en los lugares de difícil acceso de En-Guedí.

^ 1 Sam. 23:7 Lit. “lo ha vendido en mi mano”.

^ 1 Sam. 23:11 O quizás “terratenientes”.

^ 1 Sam. 23:15 O quizás “tenía miedo porque”.

^ 1 Sam. 23:16 Lit. “mano”.

^ 1 Sam. 23:19 Lit. “a la derecha”.

^ 1 Sam. 23:19 O quizás “del desierto”.

^ 1 Sam. 23:23 O “grupos familiares”. Lit. “millares”.

1 Samuel  24 : 1 - 22

24 En cuanto Saúl volvió de haber perseguido a los filisteos, le dieron esta noticia: “David está en el desierto de En-Guedí”.

^2 Así que Saúl se llevó a 3.000 de los mejores soldados de todo Israel y fue a buscar a David y sus hombres por los precipicios rocosos de las cabras monteses. ^3 Entonces Saúl llegó a los corrales de ovejas hechos de piedra que estaban junto al camino. Allí había una cueva, y él entró en ella para hacer sus necesidades.[*] Y resulta que David y sus hombres estaban sentados al fondo de la cueva. ^4 Los hombres de David le dijeron: “Este es el día en que Jehová te está diciendo: ‘Mira, aquí te entrego a tu enemigo en tus manos. Puedes hacer con él lo que te parezca bien’”. Así que David se levantó y, sin hacer ruido, cortó el borde de la túnica sin mangas de Saúl. ^5 Pero después David sintió que su corazón[*] lo condenaba por haberle cortado a Saúl el borde de su túnica sin mangas. ^6 Les dijo a sus hombres: “No puedo hacerle esto a mi señor, porque es el ungido de Jehová. Sabiendo cómo ve Jehová las cosas, jamás se me ocurriría ponerle la mano encima al ungido de Jehová”. ^7 Con estas palabras, David detuvo[*] a sus hombres y no los dejó atacar a Saúl. Saúl, por su parte, salió de la cueva y siguió su camino.

^8 Entonces David se levantó, salió de la cueva y le gritó a Saúl: “¡Mi señor el rey!”. Cuando Saúl miró atrás, David se inclinó rostro a tierra y se postró. ^9 David le preguntó a Saúl: “¿Por qué escuchas a quienes dicen ‘David quiere hacerte daño’? ^10 Hoy puedes ver con tus propios ojos que Jehová te entregó en mis manos en la cueva. Me dijeron que te matara, pero sentí compasión por ti y me dije: ‘No le pondré la mano encima a mi señor, porque es el ungido de Jehová’. ^11 Y mira, padre mío, mira el borde de tu túnica sin mangas que tengo en la mano. Cuando lo corté, pude haberte matado, y no lo hice. Ahora puedes ver y darte cuenta de que no tengo ninguna intención de hacerte daño ni de rebelarme. Yo no he pecado contra ti. En cambio, tú me andas buscando para quitarme la vida. ^12 Que Jehová haga de juez entre tú y yo. Que sea Jehová quien me vengue de ti. Pero yo, yo no pienso ponerte la mano encima. ^13 Como bien dice el antiguo proverbio, ‘De los malos sale maldad’. Por eso yo no voy a ponerte la mano encima. ^14 ¿A quién quiere atrapar el rey de Israel? ¿A quién estás persiguiendo? ¿A mí, que soy un perro muerto, una simple pulga? ^15 Que Jehová sea el juez y juzgue entre tú y yo. Él se fijará en este asunto y me defenderá. Me hará justicia y me librará de tus manos”.

^16 En cuanto David acabó de decirle estas palabras, Saúl preguntó: “David, hijo mío, ¿es esa tu voz?”. Saúl entonces empezó a llorar muy fuerte. ^17 Y le dijo a David: “Tú eres más justo que yo, porque tú has sido bueno conmigo y yo te lo he pagado tratándote muy mal. ^18 Me has contado ahora el bien que me hiciste, porque Jehová me entregó en tus manos pero no me mataste. ^19 ¿Quién encuentra a su enemigo y lo deja irse sin hacerle nada? Jehová te recompensará por lo que hoy has hecho por mí. ^20 Mira, ahora sé muy bien que tú vas a ser rey y que el reino de Israel permanecerá en tus manos. ^21 Y, ahora, júrame por Jehová que no acabarás con mis descendientes cuando yo ya no esté. Júrame que no borrarás mi nombre de la familia de mi padre”. ^22 Así que David se lo juró a Saúl. Después de eso, Saúl se fue a su casa y David subió con sus hombres al refugio.

^ 1 Sam. 24:3 Lit. “cubrir sus pies”.

^ 1 Sam. 24:5 O “conciencia”.

^ 1 Sam. 24:7 O quizás “dispersó”.

1 Samuel  26 : 1 - 25

26 Tiempo después, los hombres de Zif fueron a Guibeá y le dijeron a Saúl: “David está escondido en la colina de Hakilá, frente a Jesimón”.[*] ^2 Así que Saúl bajó al desierto de Zif con 3.000 de los mejores soldados de Israel para buscar allí a David. ^3 Saúl acampó junto al camino, en la colina de Hakilá, que está frente a Jesimón. Y David, que estaba viviendo en el desierto, oyó que Saúl había venido a buscarlo. ^4 Así que David envió unos espías para ver si era verdad que Saúl estaba por allí. ^5 Luego David fue hasta el lugar donde estaba acampado Saúl y vio dónde estaban durmiendo Saúl y el jefe de su ejército, Abner hijo de Ner. Saúl estaba acostado en medio del campamento, con sus soldados acampados a su alrededor. ^6 David entonces les preguntó a Ahimélec el hitita y a Abisái hijo de Zeruyá, el hermano de Joab: “¿Quién baja conmigo al campamento de Saúl?”. Abisái contestó: “Yo voy contigo”. ^7 En la oscuridad de la noche, David y Abisái consiguieron entrar en el campamento, y encontraron a Saúl dormido con su lanza clavada en la tierra junto a su cabeza. Abner y los soldados estaban acostados alrededor de él.

^8 Abisái le dijo a David: “Hoy Dios te está entregando a tu enemigo en tus manos. Por favor, déjame clavarlo al suelo con la lanza. Un solo golpe bastará, no tendré que darle otro”. ^9 Pero David le dijo a Abisái: “No le hagas daño. ¿Quién puede ponerle la mano encima al ungido de Jehová sin hacerse culpable?”. ^10 Y David agregó: “Tan cierto como que Jehová vive, Jehová mismo lo matará o algún día morirá como morimos todos o irá a luchar y perderá la vida en la batalla. ^11 Sabiendo cómo ve Jehová las cosas, ¡jamás se me ocurriría ponerle la mano encima al ungido de Jehová! Por eso, toma la lanza que está junto a su cabeza y la jarra de agua, y vámonos”. ^12 A continuación, David agarró la lanza y la jarra de agua que estaban junto a la cabeza de Saúl, y se fueron de allí. Nadie los vio ni se enteró de nada. Todos estaban dormidos. No se despertaron porque Jehová los había hecho caer en un sueño profundo. ^13 Entonces David cruzó al otro lado del valle y se detuvo en la cima de una montaña, bastante lejos de ellos.

^14 Y David les gritó a los soldados y a Abner hijo de Ner: “¡Abner! ¡Contéstame!”. Abner le respondió: “¿Quién eres tú, que andas gritándole al rey?”. ^15 David le dijo a Abner: “Tú eres un hombre valiente, ¿no? En Israel no hay nadie como tú. Entonces, ¿cómo es que no estuviste pendiente de tu señor el rey? Porque un soldado entró en el campamento para matarlo. ^16 No cumpliste con tu deber. Tan cierto como que Jehová vive, ustedes merecen morir, porque no han estado pendientes de su señor, el ungido de Jehová. ¡Echa un vistazo! ¿Dónde están la lanza del rey y la jarra de agua que estaban junto a su cabeza?”.

^17 Saúl entonces reconoció la voz de David y le dijo: “David, hijo mío, ¿es esa tu voz?”. Y David le respondió: “Sí, es mi voz, mi señor el rey”. ^18 Y añadió: “Mi señor, ¿por qué persigues a este siervo tuyo? ¿Qué es lo que he hecho? ¿De qué se me culpa? ^19 Mi señor el rey, por favor, escucha a tu siervo. Si es Jehová quien te ha puesto en mi contra, le presentaré una ofrenda de grano y que él la acepte.[*] Pero, si son hombres quienes lo han hecho, malditos sean delante de Jehová. Porque me han echado, me han apartado de la herencia de Jehová. Es como si me dijeran ‘¡Vete, adora a otros dioses!’. ^20 Ahora te ruego que mi sangre no caiga al suelo lejos de la presencia de Jehová. El rey de Israel ha salido a buscar una simple pulga como si estuviera cazando una perdiz por las montañas”.

^21 Saúl le respondió: “He pecado. Vuelve, hijo mío, David, que no voy a hacerte más daño, pues hoy has considerado que mi vida es valiosa. Yo me he portado como un tonto. He cometido un grave error”. ^22 David le respondió: “Aquí está la lanza del rey. Que uno de tus hombres venga a buscarla. ^23 Ya Jehová le pagará a cada uno según su propia justicia y su propia fidelidad. Porque, aunque Jehová te entregó hoy en mis manos, yo no quise ponerle la mano encima al ungido de Jehová. ^24 Que mi vida sea valiosa a los ojos de Jehová tal como hoy tu vida fue valiosa para mí. Que él me libre de toda angustia”. ^25 Saúl le respondió: “Que Dios te bendiga, hijo mío, David. Tú harás cosas grandes, y lo que hagas te saldrá bien”. Entonces David siguió su camino y Saúl regresó a su casa.

^ 1 Sam. 26:1 O quizás “al desierto”.

^ 1 Sam. 26:19 Lit. “huela”.

1 Samuel  29 : 1 - 11

29 Los filisteos reunieron a todas sus tropas en Afec, mientras que los israelitas estaban acampados junto al manantial de Jezreel. ^2 Los gobernantes de los filisteos avanzaban con sus soldados en grupos de cien y de mil. Y David y sus hombres marchaban detrás con Akís. ^3 Pero los príncipes de los filisteos preguntaron: “¿Qué hacen aquí estos hebreos?”. Akís les respondió: “Él es David, el siervo del rey Saúl de Israel. Lleva conmigo un año o más. Y, desde el día en que desertó y se unió a mí, no he visto nada malo en él”. ^4 Pero los príncipes de los filisteos se indignaron con él y le dijeron: “Dile a ese hombre que se vaya. Que regrese al lugar que le asignaste. No lo dejes ir a combatir con nosotros, no sea que se vuelva en nuestra contra en la batalla. Porque ¿qué mejor manera tendría de ganarse a su señor que llevándole las cabezas de nuestros hombres? ^5 ¿No se referían a este David quienes, mientras iban bailando, cantaban:

‘Saúl ha derrotado a miles,

y David, a decenas de miles’?”.

^6 Así que Akís llamó a David y le dijo: “Tan cierto como que Jehová vive, tú eres para mí un hombre recto y estoy contento de que vayas con mi ejército a la batalla, pues yo no he visto nada malo en ti desde el día en que viniste a mi lado. Pero los demás gobernantes desconfían de ti. ^7 Así que regresa en paz y no hagas nada que pueda molestar a los gobernantes de los filisteos”. ^8 Sin embargo, David le dijo a Akís: “Pero ¿yo qué he hecho? Desde el día en que me uní a ti, ¿has encontrado alguna falta en este siervo tuyo? Mi señor el rey, ¿por qué no puedo ir contigo a luchar contra tus enemigos?”. ^9 Akís le contestó a David: “Para mí, tú has sido tan bueno como un ángel de Dios. Pero los príncipes de los filisteos han dicho ‘No lo dejes ir a combatir con nosotros’. ^10 Así que levántense mañana temprano, tú y los siervos de tu señor que vinieron contigo, y váyanse con las primeras luces del día”.

^11 De modo que David y sus hombres madrugaron para regresar a la tierra de los filisteos, y los filisteos subieron a Jezreel.

1 Samuel  31 : 1 - 13

31 Ahora bien, los filisteos estaban peleando contra Israel. Y resulta que los hombres de Israel huyeron de los filisteos y muchos murieron en el monte Guilboa. ^2 Los filisteos persiguieron de cerca a Saúl y a sus hijos, y lograron matar a Jonatán, a Abinadab y a Malki-Súa, hijos de Saúl. ^3 La lucha contra Saúl se intensificó. Los arqueros lo descubrieron y lo hirieron gravemente. ^4 Entonces Saúl le dijo a su escudero: “Saca tu espada y atraviésame con ella. No quiero que esos incircuncisos vengan y lo hagan ellos, ni que me traten con crueldad”.[*] Pero su escudero no quiso hacerlo porque tenía mucho miedo. Así que Saúl mismo agarró la espada y se dejó caer sobre ella. ^5 Cuando su escudero vio que Saúl había muerto, también se dejó caer sobre su propia espada y murió con él. ^6 Así fue como Saúl, sus tres hijos, su escudero y todos sus hombres murieron juntos aquel día. ^7 Cuando los israelitas que estaban en la región del valle[*] y en la región del Jordán vieron que los hombres de Israel habían huido y que Saúl y sus hijos habían muerto, abandonaron las ciudades y huyeron. Después de eso, los filisteos vinieron y las ocuparon.

^8 Al día siguiente, cuando los filisteos fueron a quitarles las cosas de valor a los muertos, se encontraron los cadáveres de Saúl y sus tres hijos en el monte Guilboa. ^9 Le cortaron la cabeza a Saúl y le quitaron su armadura, y enviaron un mensaje por toda la tierra de los filisteos para dar a conocer la noticia entre el pueblo y en los templos de sus ídolos. ^10 Entonces pusieron su armadura en el templo de las imágenes de Astoret y fijaron su cadáver en la muralla de Bet-San. ^11 Cuando los habitantes de Jabés-Galaad se enteraron de lo que los filisteos le habían hecho a Saúl, ^12 todos los guerreros viajaron la noche entera y quitaron los cadáveres de Saúl y sus hijos de la muralla de Bet-San. Regresaron a Jabés y allí los quemaron. ^13 Luego enterraron sus huesos bajo el tamarisco de Jabés y ayunaron siete días.

^ 1 Sam. 31:4 O “abusivamente”.

^ 1 Sam. 31:7 O “de la llanura baja”.

2 Samuel  1 : 1 - 27

SEGUNDO LIBRO DE SAMUEL

1 Después de la muerte de Saúl, cuando David había vuelto de derrotar a los amalequitas, se quedó en Ziclag dos días. ^2 Al tercer día, vino un hombre del campamento de Saúl con la ropa rasgada y tierra en la cabeza. Al acercarse a David, cayó al suelo y se postró.

^3 David le preguntó: “¿De dónde vienes?”. Él le contestó: “Me escapé del campamento de Israel”. ^4 Y David le dijo: “Dime, por favor, ¿qué pasó?”. Él respondió: “La gente ha huido de la batalla y muchos han caído y han muerto. Hasta Saúl y su hijo Jonatán han muerto”. ^5 “¿Y cómo sabes que Saúl y su hijo Jonatán han muerto?”, le preguntó David al joven que traía la noticia. ^6 El joven dijo: “Por casualidad, yo estaba en el monte Guilboa y vi a Saúl apoyándose en su lanza, y los carros de guerra y los jinetes se le estaban acercando. ^7 Cuando él se dio la vuelta y me vio, me llamó y yo le dije: ‘¡Aquí estoy!’. ^8 Él me preguntó: ‘¿Quién eres?’. ‘Soy un amalequita’, le contesté. ^9 Entonces dijo: ‘Por favor, ven aquí y mátame, porque estoy agonizando, pero todavía sigo vivo’.[*] ^10 Así que fui hacia él y lo maté, porque sabía que estaba tan malherido que no iba a sobrevivir. Entonces le quité la corona[*] de la cabeza y el brazalete que llevaba en el brazo para traérselos aquí a mi señor”.

^11 Ante esto, David se rasgó la ropa, y todos los hombres que estaban con él hicieron lo mismo. ^12 Se pusieron a gritar y a llorar, y ayunaron hasta el atardecer por Saúl, por su hijo Jonatán, por el pueblo de Jehová y por la casa de Israel, porque habían caído a espada.

^13 David entonces le preguntó al joven que le trajo la noticia: “¿De dónde eres?”. Él contestó: “Soy hijo de un residente extranjero, un amalequita”. ^14 David le dijo: “¿Cómo te atreviste a ponerle la mano encima al ungido de Jehová y matarlo?”. ^15 Con eso, David llamó a uno de sus hombres y dijo: “Ven y mátalo”. Así que él lo atacó y lo mató. ^16 David le dijo al joven: “Eres responsable de tu propia muerte,[*] porque con tu propia boca te condenaste al decir ‘Yo mismo maté al ungido de Jehová’”.

^17 Entonces David cantó una canción de duelo[*] por Saúl y por su hijo Jonatán, ^18 y dijo que había que enseñársela a la gente de Judá. Esta canción de duelo, llamada “El arco”, está escrita en el libro de Jasar y dice:

^19 “¡Ay, Israel! La belleza está muerta sobre tus lugares altos.

¡Cómo han caído los poderosos!

^20 No lo cuenten en Gat;

no lo anuncien en las calles de Asquelón,

para que las hijas de los filisteos no se alegren,

para que las hijas de los incircuncisos no lo celebren.

^21 Oh, montañas de Guilboa,

que no haya rocío ni lluvia sobre ustedes,

ni campos que produzcan ofrendas santas;

porque allí el escudo de poderosos fue manchado,

el escudo de Saúl ya no está ungido con aceite.

^22 Ante la sangre de los muertos y la grasa de poderosos,

el arco de Jonatán no retrocedía,

y la espada de Saúl no volvía sin haber triunfado.

^23 Saúl y Jonatán, amados y queridos[*] en vida,

ni siquiera en la muerte fueron separados.

Eran más veloces que las águilas,

más fuertes que los leones.

^24 Oh, hijas de Israel, lloren por Saúl,

que las vistió de rojo escarlata y lujo,

y les puso adornos de oro en la ropa.

^25 ¡Cómo han caído los poderosos en la batalla!

¡Jonatán está muerto sobre tus lugares altos!

^26 Estoy angustiado por ti, hermano mío, Jonatán;

te quería tanto.

Para mí, tu amor superaba al amor de las mujeres.

^27 ¡Cómo han caído los poderosos

y se han desvanecido las armas de guerra!”.

^ 2 Sam. 1:9 O “todavía está en mí toda mi alma”.

^ 2 Sam. 1:10 O “diadema”.

^ 2 Sam. 1:16 Lit. “Tu sangre sobre tu cabeza”.

^ 2 Sam. 1:17 O “una endecha”.

^ 2 Sam. 1:23 O “agradables”.

2 Samuel  2 : 1 - 32

2 Después de eso, David le consultó a Jehová: “¿Debo subir a una de las ciudades de Judá?”. Jehová le dijo: “Sí, sube”. David entonces le preguntó: “¿Adónde voy?”. Él contestó: “A Hebrón”. ^2 Así que David subió allá con sus dos esposas, Ahinoam de Jezreel y Abigaíl, la viuda de Nabal el carmelita. ^3 David también se llevó a los hombres que estaban con él, a cada uno con los de su casa, y se quedaron a vivir en las ciudades que estaban por la zona de Hebrón. ^4 Entonces los hombres de Judá vinieron y ungieron a David allí como rey de la casa de Judá.

Y le dijeron a David: “Fueron los hombres de Jabés-Galaad los que enterraron a Saúl”. ^5 Así que David envió mensajeros a los hombres de Jabés-Galaad para decirles: “Que Jehová los bendiga, porque le demostraron amor leal a su señor Saúl al enterrarlo. ^6 Que Jehová les muestre amor leal y fidelidad. Yo también les mostraré bondad por lo que hicieron. ^7 Ahora sean fuertes[*] y sean valientes, porque su señor Saúl está muerto y los de la casa de Judá me han ungido a mí como su rey”.

^8 Pero Abner hijo de Ner, el jefe del ejército de Saúl, había llevado al hijo de Saúl, Is-Bóset, al otro lado del río, a Mahanaim. ^9 Y lo había hecho rey sobre Galaad, los asuritas, Jezreel, Efraín, Benjamín y todo Israel. ^10 Is-Bóset, hijo de Saúl, tenía 40 años cuando llegó a ser rey de Israel, y reinó dos años. Pero los de la casa de Judá apoyaron a David. ^11 El tiempo[*] que David reinó en Hebrón sobre los de la casa de Judá fue de siete años y seis meses.

^12 Tiempo después, Abner hijo de Ner y los siervos de Is-Bóset, hijo de Saúl, salieron de Mahanaim hacia Gabaón. ^13 Joab hijo de Zeruyá y los siervos de David también salieron y se encontraron con ellos en el estanque de Gabaón. Un grupo se sentó a un lado del estanque, y el otro grupo, al otro lado. ^14 Entonces Abner le dijo a Joab: “Que los muchachos se levanten y luchen[*] delante de nosotros”. A lo que Joab dijo: “Que se levanten”. ^15 Así que se levantaron y pasaron al frente. Eran iguales en número: 12 siervos de Benjamín y de Is-Bóset, hijo de Saúl, y 12 siervos de David. ^16 Se agarraron unos a otros por la cabeza, cada uno clavó su espada en el costado del otro, y cayeron muertos todos juntos. Por eso se le llamó Helcat-Hazurim[*] a aquel lugar, que está en Gabaón.

^17 Se desencadenó un combate muy violento ese día, y al final los siervos de David derrotaron a Abner y a los hombres de Israel. ^18 Ahora bien, allí estaban los tres hijos de Zeruyá: Joab, Abisái y Asahel. Asahel podía correr tan rápido como una gacela en campo abierto. ^19 Y Asahel se fue corriendo detrás de Abner. Lo persiguió sin desviarse ni a la derecha ni a la izquierda. ^20 Cuando Abner miró hacia atrás, preguntó: “¿Eres tú, Asahel?”. “Sí, soy yo”, le contestó. ^21 Entonces Abner le dijo: “Vete a la derecha o a la izquierda, atrapa a uno de los muchachos y quédate con todo lo que le quites”. Pero Asahel no quiso dejar de perseguirlo. ^22 Así que Abner volvió a decirle a Asahel: “Deja de perseguirme. ¿Por qué me obligas a matarte? ¿Cómo voy a mirar luego a tu hermano Joab a la cara?”. ^23 Pero él no quiso parar, así que Abner lo hirió en el abdomen con la parte de atrás de su lanza, y la lanza le salió por la espalda. Allí mismo cayó y murió. Todos los que pasaban por donde Asahel había caído y muerto se detenían un momento.

^24 Entonces Joab y Abisái se pusieron a perseguir a Abner. Al ponerse el sol, llegaron a la colina de Amá, que está frente a Guíah, en el camino al desierto de Gabaón. ^25 Y los benjaminitas se reunieron detrás de Abner, formaron una sola tropa y tomaron sus posiciones en la cima de cierta colina. ^26 Abner entonces le gritó a Joab: “¿Es que nuestras espadas nunca se saciarán? ¿No te das cuenta de que esto solo nos traerá amargura? ¿Qué esperas para decirle a tu gente que deje de perseguir a sus hermanos?”. ^27 Ante eso, Joab dijo: “Tan cierto como que vive el Dios verdadero, si no hubieras dicho nada, la gente habría seguido persiguiendo a sus hermanos hasta por la mañana”. ^28 Así que Joab tocó el cuerno y sus hombres dejaron de perseguir a Israel, y la lucha terminó.

^29 Abner y sus hombres caminaron por el Arabá toda aquella noche, cruzaron el Jordán, pasaron por todo el barranco[*] y finalmente llegaron a Mahanaim. ^30 Después de que Joab dejó de perseguir a Abner, reunió a toda la gente. De los siervos de David, faltaban 19, además de Asahel. ^31 Pero los siervos de David habían derrotado a los benjaminitas y a los hombres de Abner; habían muerto 360 de sus hombres. ^32 Se llevaron a Asahel y lo enterraron en la tumba de su padre, que está en Belén. Luego Joab y sus hombres caminaron toda la noche y llegaron a Hebrón al amanecer.

^ 2 Sam. 2:7 O “que sus manos se fortalezcan”.

^ 2 Sam. 2:11 Lit. “número de días”.

^ 2 Sam. 2:14 O “compitan”.

^ 2 Sam. 2:16 Que significa ‘campo de cuchillos de pedernal’.

^ 2 Sam. 2:29 O quizás “por todo Bitrón”.

2 Samuel  3 : 1 - 39

3 La guerra entre la casa de Saúl y la casa de David continuó por un buen tiempo. Mientras que David se fue haciendo más y más fuerte, la casa de Saúl se fue haciendo cada vez más débil.

^2 Durante ese tiempo, David tuvo hijos en Hebrón. Su primogénito fue Amnón, hijo de Ahinoam de Jezreel. ^3 El segundo fue Kileab, hijo de Abigaíl, la viuda de Nabal el carmelita, y el tercero fue Absalón, hijo de Maacá, hija de Talmái, el rey de Guesur. ^4 El cuarto fue Adonías, hijo de Haguit, y el quinto fue Sefatías, hijo de Abital. ^5 Y el sexto hijo de David fue Itream, de su esposa Eglá. Estos fueron los hijos que David tuvo en Hebrón.

^6 Mientras la casa de Saúl seguía en guerra con la casa de David, Abner fue ganando más poder en la casa de Saúl. ^7 Ahora bien, Saúl había tenido una concubina llamada Rizpá, hija de Ayá. Un día, Is-Bóset le dijo a Abner: “¿Por qué tuviste relaciones con la concubina de mi padre?”. ^8 Abner se enojó mucho por las palabras de Is-Bóset y dijo: “¿Acaso soy un perro[*] de Judá? Hasta el día de hoy, he mostrado amor leal a la casa de tu padre Saúl, y a sus hermanos y amigos. No te he traicionado entregándote en manos de David. Y, aun así, ahora me pides cuentas por un error con una mujer. ^9 Que Dios me[*] castigue severamente si no hago por David lo que Jehová le juró: ^10 quitar el reino de la casa de Saúl y establecer el trono de David sobre Israel y Judá, desde Dan hasta Beer-Seba”. ^11 Is-Bóset no pudo decirle ni una palabra más a Abner, porque le tenía miedo.

^12 Abner enseguida le envió mensajeros a David para decirle: “¿A quién le pertenece el país?”. Y también para decirle: “Haz un pacto conmigo y haré todo lo que pueda[*] para poner a todo Israel de tu parte”. ^13 David respondió: “Muy bien. Haré un pacto contigo. Solo te pido una cosa, que cuando vengas a verme no te presentes ante mí sin haberme traído a Mical, la hija de Saúl”. ^14 Entonces David le envió mensajeros a Is-Bóset, hijo de Saúl, para decirle: “Dame a mi esposa Mical, con quien me comprometí por 100 prepucios de filisteos”. ^15 Así que Is-Bóset hizo que se la quitaran a su esposo, Paltiel hijo de Lais. ^16 Pero su esposo fue caminando con ella, llorando mientras la seguía hasta Bahurim. Entonces Abner le dijo: “¡Anda, regresa!”. Y él regresó.

^17 A todo esto, Abner les envió a los ancianos de Israel este mensaje: “Desde hace tiempo, ustedes quieren que David sea su rey. ^18 Ahora actúen, porque Jehová le dijo a David: ‘Por medio de mi siervo David salvaré a mi pueblo Israel de las manos de los filisteos y de todos sus enemigos’”. ^19 Entonces Abner habló con la gente de Benjamín. También fue a hablar en privado con David en Hebrón para comunicarle lo que Israel y todos los de la casa de Benjamín habían acordado.

^20 Cuando Abner fue con 20 hombres a ver a David en Hebrón, David hizo un banquete para Abner y sus hombres. ^21 Entonces Abner le dijo a David: “Déjame ir a reunir a todo Israel ante mi señor el rey para que hagan un pacto contigo y tú llegues a ser rey sobre todo lo que desees”. Así que David lo dejó ir y Abner se fue en paz.

^22 Justo entonces, Joab y los siervos de David volvían de haber atacado un lugar y traían un gran botín. Abner ya no estaba con David en Hebrón porque David lo había dejado irse en paz. ^23 Cuando Joab llegó con todo el ejército, le dijeron: “Abner hijo de Ner vino a ver al rey. David lo dejó ir y Abner se fue en paz”. ^24 De modo que Joab entró adonde estaba el rey y le dijo: “¿Qué has hecho? Abner vino a verte y tú lo dejaste ir como si nada. ¿Por qué hiciste eso? ^25 ¡Tú sabes cómo es Abner hijo de Ner! Ese vino aquí para engañarte, para enterarse de cada paso que das y averiguar todo lo que estás haciendo”.

^26 Entonces Joab dejó a David, mandó mensajeros en busca de Abner y ellos lo trajeron de vuelta desde la cisterna de Sirá. Ahora bien, David no se enteró de nada de esto. ^27 Cuando Abner volvió a Hebrón, Joab lo llevó aparte, dentro de la puerta de la ciudad, para hablar con él en privado. Pero, estando allí, lo apuñaló en el abdomen y Abner murió. Eso se lo hizo por haber matado a[*] su hermano Asahel. ^28 Más tarde, cuando David se enteró de esto, dijo: “Delante de Jehová, yo y mi reino seremos para siempre inocentes de la sangre de Abner hijo de Ner. ^29 Que la culpa recaiga sobre la cabeza de Joab y sobre toda la casa de su padre. ¡Que en la casa de Joab nunca falte algún hombre que padezca secreciones genitales,[*] o que tenga lepra, o que trabaje hilando con el huso,[*] o que muera a espada, o que pase hambre!”. ^30 Así, Joab y su hermano Abisái mataron a Abner por haber matado a Asahel, el hermano de ellos, en la batalla de Gabaón.

^31 Entonces David les dijo a Joab y a toda la gente que estaba con él: “Rásguense la ropa, pónganse tela de saco y lloren por Abner”. Hasta el rey David iba andando detrás de la camilla funeraria. ^32 Enterraron a Abner en Hebrón. El rey se puso a llorar a gritos junto a la tumba de Abner, y todo el pueblo se echó a llorar. ^33 El rey cantó esta canción sobre Abner:

“¿Tenía que morir Abner como un insensato?

^34 Tus manos no estaban atadas

ni tus pies tenían grilletes.[*]

Caíste como quien cae ante criminales”.[*]

En ese momento, todo el pueblo volvió a llorar por él.

^35 Más tarde, toda la gente vino a convencer a David para que comiera[*] mientras aún era de día, pero David juró: “¡Que Dios me castigue severamente si como pan o cualquier otra cosa antes de ponerse el sol!”. ^36 Todo el pueblo se fijó en esto y le pareció bien. Igual que todo lo que el rey hacía, esto le pareció bien al pueblo. ^37 Así toda la gente y todo Israel supieron aquel día que el rey no era responsable de la muerte de Abner hijo de Ner. ^38 Entonces el rey les dijo a sus siervos: “¿No saben que hoy ha caído en Israel un príncipe y un hombre importante? ^39 Aunque yo he sido ungido como rey, hoy soy débil. Estos hombres, los hijos de Zeruyá, son demasiado crueles para mí. Que Jehová le dé su merecido a quien hace el mal”.

^ 2 Sam. 3:8 Lit. “cabeza de perro”.

^ 2 Sam. 3:9 Lit. “a Abner”.

^ 2 Sam. 3:12 Lit. “y, ¡mira!, mi mano está contigo”.

^ 2 Sam. 3:27 Lit. “por la sangre de”.

^ 2 Sam. 3:29 O “flujo”.

^ 2 Sam. 3:29 Quizás se refiera a un hombre lisiado que tenía que hacer trabajo de mujer.

^ 2 Sam. 3:34 Lit. “cobre”.

^ 2 Sam. 3:34 Lit. “los hijos de la injusticia”.

^ 2 Sam. 3:35 O “a darle a David pan para consolación (duelo)”.

2 Samuel  6 : 1 - 23

6 David volvió a reunir a los mejores soldados de Israel: 30.000 hombres. ^2 Entonces David y todos los hombres que estaban con él salieron hacia Baale-Judá para subir desde allí el Arca del Dios verdadero. Delante de ella la gente invoca el nombre de Jehová de los ejércitos, quien ocupa su trono sobre[*] los querubines. ^3 Ahora bien, para transportar el Arca del Dios verdadero desde la casa de Abinadab —que estaba en la colina—, la pusieron en una carreta nueva. Y Uzá[*] y Ahió, hijos de Abinadab, llevaban la carreta nueva.

^4 De modo que se llevaron el Arca del Dios verdadero de la casa de Abinadab, que estaba en la colina, y Ahió iba caminando delante del Arca. ^5 David y todos los de la casa de Israel estaban celebrando la ocasión delante de Jehová con toda clase de instrumentos de madera de enebro, arpas y otros instrumentos de cuerda, panderetas, sistros y címbalos. ^6 Pero, cuando llegaron a la era de Nacón, Uzá[*] extendió la mano y agarró el Arca del Dios verdadero, porque los toros casi la vuelcan. ^7 Entonces Jehová se enojó muchísimo con Uzá.[*] El Dios verdadero lo ejecutó allí mismo por esa falta de respeto, y él murió al lado del Arca del Dios verdadero. ^8 Pero David se enojó[*] porque la furia de Jehová había estallado[*] contra Uzá,[*] y a aquel lugar se le llama Pérez-Uzá[*] hasta el día de hoy. ^9 Y David sintió miedo de Jehová aquel día y dijo: “¿Cómo voy a traerme el Arca de Jehová?”. ^10 David no quiso traerse el Arca de Jehová adonde él estaba en la Ciudad de David. En vez de eso, hizo que la llevaran a la casa de Obed-Edom el guitita.

^11 El Arca de Jehová se quedó tres meses en la casa de Obed-Edom el guitita, y Jehová no dejaba de bendecir a Obed-Edom y a todos los de su casa. ^12 Entonces le informaron al rey David: “Gracias al Arca del Dios verdadero, Jehová ha bendecido la casa de Obed-Edom y todo lo que tiene”. Así que David se fue muy alegre a buscar el Arca del Dios verdadero a la casa de Obed-Edom para subirla a la Ciudad de David. ^13 Cuando los que iban cargando el Arca de Jehová avanzaron seis pasos, él sacrificó un toro y un animal engordado.

^14 David bailaba dando vueltas con todas sus energías delante de Jehová y llevaba puesto[*] un efod de lino. ^15 David y toda la casa de Israel venían subiendo el Arca de Jehová entre gritos de alegría y el sonido del cuerno. ^16 Pero, cuando el Arca de Jehová entró en la Ciudad de David, Mical, hija de Saúl, miró hacia abajo por la ventana y, al ver al rey David saltando y bailando dando vueltas delante de Jehová, empezó a despreciarlo en su corazón. ^17 David había preparado una tienda para el Arca de Jehová. Así que la metieron allí y la colocaron en su lugar. Entonces David presentó ofrendas quemadas y sacrificios de paz[*] delante de Jehová. ^18 Cuando David terminó de presentar las ofrendas quemadas y los sacrificios de paz, bendijo al pueblo en el nombre de Jehová de los ejércitos. ^19 Además, le dio a todo el pueblo, a toda la multitud de Israel, a cada hombre y mujer, una rosca de pan, una torta de dátiles y una torta de pasas, y luego la gente se fue, cada uno a su casa.

^20 Cuando David volvió para bendecir a los de su propia casa, Mical, hija de Saúl, salió a su encuentro y le dijo: “¡De cuánta gloria se ha cubierto hoy el rey de Israel! ¡Se mostró medio desnudo ante los ojos de las esclavas de sus siervos, como un cabeza hueca que se desnuda en público!”. ^21 Entonces David le dijo a Mical: “Fue ante Jehová ante quien yo estaba celebrando la ocasión. Él me escogió a mí en vez de a tu padre y a los de su casa, y él me nombró a mí como líder del pueblo de Jehová, Israel. Así que lo celebraré delante de Jehová ^22 y me humillaré todavía más que esto. Me rebajaré incluso a mi propia vista. Pero las esclavas que tú mencionaste me glorificarán”. ^23 Y Mical, hija de Saúl, no tuvo hijos hasta el día de su muerte.

^ 2 Sam. 6:2 O quizás “entre”.

^ 2 Sam. 6:3 O “Uzah”. Ver apén. A2.

^ 2 Sam. 6:6 O “Uzah”. Ver apén. A2.

^ 2 Sam. 6:7 O “Uzah”. Ver apén. A2.

^ 2 Sam. 6:8 O “se sintió mal”.

^ 2 Sam. 6:8 Lit. “había roto una brecha”.

^ 2 Sam. 6:8 O “Uzah”. Ver apén. A2.

^ 2 Sam. 6:8 Que significa ‘brecha de Uzá’.

^ 2 Sam. 6:14 Lit. “ceñido”.

^ 2 Sam. 6:17 O “de comunión”.

2 Samuel  8 : 1 - 18

8 Tiempo después, David derrotó y sometió a los filisteos, y les arrebató de las manos Meteg-Amá.

^2 También derrotó a los moabitas. Hizo que se acostaran en el suelo y los midió con una cuerda: los que quedaran dentro de la medida de dos cuerdas tenían que morir, y los que quedaran dentro del largo de una cuerda seguirían con vida. Los moabitas se convirtieron en siervos de David y le pagaban tributo.

^3 David derrotó a Hadadézer hijo de Rehob, el rey de Zobá, mientras este se dirigía a recuperar su dominio en el río Éufrates. ^4 David capturó a 1.700 de sus jinetes y a 20.000 de sus soldados de a pie. Luego dejó cojos[*] a los caballos de los carros, a todos excepto a 100.

^5 Cuando los sirios de Damasco vinieron a ayudar al rey Hadadézer de Zobá, David mató a 22.000 de ellos. ^6 Entonces David puso tropas[*] en Siria de Damasco, y los sirios se convirtieron en sus siervos y le pagaban tributo. Jehová le daba la victoria[*] a David dondequiera que iba. ^7 Además, David les quitó a los siervos de Hadadézer los escudos circulares de oro que tenían y se los llevó a Jerusalén. ^8 Y el rey David se llevó grandes cantidades de cobre de Bétah y de Berotái, ciudades de Hadadézer.

^9 Ahora bien, el rey Toi de Hamat oyó que David había derrotado a todo el ejército de Hadadézer. ^10 Así que Toi envió a su hijo Joram al rey David para preguntarle cómo estaba y felicitarlo por luchar contra Hadadézer y derrotarlo (y es que Hadadézer había luchado muchas veces contra Toi). Joram le llevó a David objetos de plata, oro y cobre. ^11 El rey David los santificó para Jehová, tal como había santificado la plata y el oro de todas las naciones que había sometido: ^12 de Siria, de Moab, de los ammonitas, de los filisteos y de los amalequitas, así como del botín de Hadadézer hijo de Rehob, el rey de Zobá. ^13 David también se hizo un gran nombre cuando volvió de matar a 18.000 edomitas en el valle de la Sal. ^14 Y puso tropas en Edom. Por todo Edom colocó tropas, y todos los edomitas llegaron a ser siervos de David. Jehová le daba la victoria[*] a David dondequiera que iba.

^15 David siguió reinando sobre todo Israel e impartiendo justicia y rectitud a todo su pueblo. ^16 Joab hijo de Zeruyá estaba al mando del ejército y Jehosafat hijo de Ahilud era registrador. ^17 Sadoc hijo de Ahitub y Ahimélec hijo de Abiatar eran sacerdotes, y Seraya era secretario. ^18 Benaya hijo de Jehoiadá estaba al mando de los keretitas y los peletitas, y los hijos de David llegaron a ser funcionarios principales.[*]

^ 2 Sam. 8:4 O “desjarretó”.

^ 2 Sam. 8:6 O “guarniciones”.

^ 2 Sam. 8:6 O “salvación”.

^ 2 Sam. 8:14 O “salvación”.

^ 2 Sam. 8:18 Lit. “sacerdotes”.

2 Samuel  12 : 1 - 31

12 Así que Jehová mandó a Natán a ver a David. Cuando se presentó ante David, Natán le dijo: “Había dos hombres en una ciudad. Uno era rico y el otro pobre. ^2 El rico tenía muchísimas ovejas y vacas, ^3 pero el hombre pobre no tenía más que una pequeña ovejita que había comprado. Él la cuidaba, y ella fue creciendo en compañía de él y sus hijos. Ella comía de lo poquito que él tenía, bebía de su vaso y dormía en sus brazos. Era como una hija para él. ^4 Un día, el hombre rico recibió la visita de un viajero, pero no quiso usar ninguna de sus propias ovejas ni de sus vacas para prepararle una comida. En vez de eso, agarró la ovejita del hombre pobre y se la preparó al que había venido”.

^5 Al oír esto, David se enojó muchísimo con el hombre y le dijo a Natán: “¡Tan cierto como que Jehová vive, el hombre que hizo esto merece morir! ^6 Y, por haber actuado así y no haber tenido compasión, debe pagar cuatro veces el valor de la ovejita”.

^7 Entonces Natán le dijo a David: “¡Tú eres ese hombre! Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘Yo mismo te ungí como rey de Israel y te rescaté de las manos de Saúl. ^8 Estuve dispuesto a darte la casa de tu amo y a entregarte a las esposas de tu amo en tus brazos. También te di la casa de Israel y de Judá. Y, por si eso no fuera suficiente, estaba dispuesto a hacer mucho más por ti. ^9 ¿Por qué despreciaste las palabras de Jehová haciendo lo que está mal a sus ojos? ¡A Urías el hitita lo mataste a espada! Y luego, después de matarlo con la espada de los ammonitas, te quedaste con su esposa y te casaste con ella. ^10 Ahora la espada nunca se apartará de tu casa, porque me despreciaste al quitarle la esposa a Urías el hitita y casarte con ella’. ^11 Esto es lo que dice Jehová: ‘Ahora te mandaré calamidades que saldrán de tu propia casa. Y, delante de tus propios ojos, te quitaré a tus esposas y se las daré a otro,[*] y él se acostará con ellas a plena luz del día.[*] ^12 Tú actuaste a escondidas, pero yo haré esto enfrente de todo Israel y a plena luz del día’”.[*]

^13 David entonces le dijo a Natán: “He pecado contra Jehová”. Natán le respondió a David: “Jehová, por su parte, te perdona[*] tu pecado. No morirás. ^14 Aun así, como has tratado a Jehová con tanta falta de respeto, el hijo que acabas de tener de seguro morirá”.

^15 Después Natán se fue a su casa.

Y Jehová hizo que el niño que David tuvo con la esposa de Urías se enfermara. ^16 David le suplicó a Dios por el niño. Se puso a hacer un ayuno estricto y a encerrarse, y se pasaba la noche acostado en el suelo. ^17 Los ancianos de su casa se le acercaron y trataron de levantarlo del suelo, pero él no quiso y se negaba a comer con ellos. ^18 Al séptimo día, el niño murió. Pero los siervos de David tenían miedo de decirle que el niño había muerto. Decían: “Cuando el niño estaba vivo, hablábamos con el rey y no quería escucharnos. ¿Cómo vamos a decirle ahora que el niño ha muerto? Podría cometer una barbaridad”.

^19 Cuando David vio que sus siervos estaban susurrando entre sí, dedujo que el niño había muerto. David les preguntó a sus siervos: “¿Se murió el niño?”. “Sí, murió”, le respondieron. ^20 Entonces David se levantó del suelo. Se lavó, se untó con aceite, se cambió de ropa y se fue a la casa de Jehová para adorarlo. Después fue a su casa,[*] pidió que le trajeran algo de comer y comió. ^21 Sus siervos le preguntaron: “¿Qué manera de actuar es esa? Cuando el niño vivía, estuviste ayunando y no dejabas de llorar. Pero, en cuanto el niño murió, te levantaste y comiste”. ^22 Él contestó: “Mientras el niño vivía, ayuné y estuve llorando porque pensaba ‘¿Quién sabe? A lo mejor Jehová se compadece de mí y deja vivir al niño’. ^23 Ahora que ha muerto, ¿para qué voy a ayunar? ¿Acaso puedo hacer que vuelva? Yo iré hacia él, pero él no volverá a mí”.

^24 Entonces David se puso a consolar a su esposa Bat-Seba. Fue y se acostó con ella, y con el tiempo ella dio a luz un hijo al que llamaron Salomón.[*] Y Jehová lo amaba. ^25 Como Jehová lo amaba,[*] mandó por medio del profeta Natán que lo llamaran Jedidías.[*]

^26 Joab continuó peleando contra Rabá de los ammonitas y conquistó la ciudad real.[*] ^27 Así que Joab le envió mensajeros a David para decirle: “He peleado contra Rabá y he conquistado la ciudad de las aguas.[*] ^28 Ahora, reúne al resto de los soldados, lucha[*] contra la ciudad y conquístala tú, para que no sea yo el que conquiste la ciudad y me lleve el mérito”.[*]

^29 De modo que David reunió a todos los soldados y fue a Rabá, peleó contra ella y la conquistó. ^30 Entonces quitó la corona de la cabeza de Malcam.[*] Esta corona, de un talento[*] de oro junto con piedras preciosas, se la pusieron a David en la cabeza. Él también se llevó un botín enorme de la ciudad. ^31 Además, sacó a la gente de la ciudad para ponerla a trabajar aserrando piedras, manejando instrumentos cortantes de hierro y hachas de hierro, y fabricando ladrillos. Esto fue lo que hizo con todas las ciudades de los ammonitas. Finalmente, David y todos los soldados regresaron a Jerusalén.

^ 2 Sam. 12:11 O “a tu semejante”.

^ 2 Sam. 12:11 Lit. “ante los ojos de este sol”.

^ 2 Sam. 12:12 Lit. “delante del sol”.

^ 2 Sam. 12:13 O “deja pasar”.

^ 2 Sam. 12:20 O “palacio”.

^ 2 Sam. 12:24 Viene de una palabra hebrea que significa ‘paz’.

^ 2 Sam. 12:25 O “Por causa de Jehová”.

^ 2 Sam. 12:25 Que significa ‘amado de Jah’.

^ 2 Sam. 12:26 O “ciudad del reino”.

^ 2 Sam. 12:27 Posiblemente se refiere a los recursos de agua de la ciudad.

^ 2 Sam. 12:28 O “acampa”.

^ 2 Sam. 12:28 Lit. “y mi nombre sea llamado sobre ella”.

^ 2 Sam. 12:30 Ver glosario.

^ 2 Sam. 12:30 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

2 Samuel  14 : 1 - 33

14 Ahora bien, Joab hijo de Zeruyá se enteró de que el corazón del rey añoraba a Absalón. ^2 Entonces Joab mandó buscar en Tecoa a una mujer astuta y le dijo: “Quiero que actúes como si estuvieras de duelo. Ponte ropa de luto y no te untes con aceite. Compórtate como una mujer que lleva mucho tiempo llorando la muerte de alguien. ^3 Luego ve ante el rey y cuéntale lo que voy a decirte”. Y Joab le indicó lo que debía decir.[*]

^4 La mujer tecoíta fue ante el rey, cayó rostro a tierra, se postró y suplicó: “¡Ayúdame, oh, rey!”. ^5 El rey le contestó: “¿Qué te pasa?”. Ella dijo: “¡Pobre de mí! Soy viuda. Mi esposo está muerto. ^6 Y yo, tu sierva, tenía dos hijos. Estando en el campo, se pelearon entre ellos y, como no había nadie que los separara, uno hirió al otro y lo mató. ^7 Ahora toda la familia se ha vuelto en contra de tu sierva y andan diciendo: ‘¡Entrega al que asesinó a su hermano, para que lo matemos y así pague por la vida del hermano que asesinó! No importa que eso implique acabar con el heredero’. Me apagarán la última brasa encendida que me queda,[*] y dejarán a mi esposo sin nombre ni descendiente[*] sobre la superficie de la tierra”.

^8 Entonces el rey le dijo a la mujer: “Vete a tu casa. Yo mandaré que se atienda este asunto”. ^9 Y la tecoíta le dijo al rey: “Oh, mi señor el rey, que la culpa recaiga sobre mí y la casa de mi padre. Pero que el rey y su trono queden libres de culpa”. ^10 Luego el rey le dijo: “Si alguien vuelve a decirte algo, tráemelo y nunca más te molestará”. ^11 Pero ella añadió: “Por favor, que el rey se acuerde de Jehová tu Dios para que el vengador de la sangre no aumente el daño y mate a mi hijo”. Y él respondió: “Tan cierto como que Jehová vive, a tu hijo no se le tocará ni un pelo”.[*] ^12 Entonces la mujer dijo: “Por favor, permite que tu sierva le comente algo a mi señor el rey”. “Habla”, le contestó él.

^13 Ella le dijo: “¿Por qué has decidido entonces hacer algo así contra el pueblo de Dios? Con lo que el rey acaba de decir, se está haciendo culpable, pues el rey no trae de vuelta a su propio hijo desterrado. ^14 Sin falta moriremos y seremos como agua derramada en el suelo, que no se puede recuperar. Pero Dios no quitaría una vida,[*] y él toma en cuenta las razones por las que el desterrado no debe seguir apartado de él para siempre. ^15 Yo he venido a decirle esto a mi señor el rey porque la gente me metió miedo. Así que tu sierva dijo: ‘Por favor, déjenme hablar con el rey. Quizás el rey atienda la petición de su esclava. ^16 Quizás el rey escuche a su esclava y la rescate de las manos del hombre que quiere arrancarnos a mí y a mi único hijo de la herencia que Dios nos dio’. ^17 Entonces tu sierva dijo: ‘Que las palabras de mi señor el rey me tranquilicen, por favor’. Porque mi señor el rey distingue lo bueno de lo malo como un ángel del Dios verdadero. Que Jehová tu Dios esté contigo”.

^18 El rey ahora le contestó a la mujer: “Te voy a preguntar algo y te pido que no me escondas nada”. Ella le respondió: “Hable mi señor el rey, por favor”. ^19 El rey entonces le preguntó: “¿Fue Joab quien te metió en todo esto?”. La mujer respondió: “Tan cierto como que tú vives, oh, mi señor el rey, es tal como[*] dice mi señor el rey, pues fue tu siervo Joab quien me dio instrucciones y le indicó a esta sierva tuya todo lo que debía decir. ^20 Tu siervo Joab ha hecho esto para darle otra perspectiva al asunto, pero mi señor es tan sabio como el ángel del Dios verdadero y sabe todo lo que está pasando en el país”.

^21 Luego, el rey le dijo a Joab: “Está bien, lo haré. Ve y trae de regreso al joven Absalón”. ^22 Joab enseguida cayó rostro a tierra, se postró y se puso a alabar al rey. Y Joab le dijo: “Ahora tu siervo sabe que cuenta con tu favor, oh, mi señor el rey, porque el rey ha atendido la petición de este siervo suyo”. ^23 Entonces Joab se levantó, fue a Guesur y trajo a Absalón a Jerusalén. ^24 Sin embargo, el rey dijo: “Que regrese a su casa, pero no puede venir a verme”. De modo que Absalón volvió a su casa y no fue a ver al rey.

^25 Pues bien, en todo Israel no había ningún hombre tan alabado por su belleza como Absalón. Desde la planta de los pies hasta la coronilla de la cabeza, no había ningún defecto en él. ^26 Tenía que cortarse el cabello al final de cada año por lo mucho que le pesaba. Cuando se lo cortaba, pesaba 200 siclos,[*] según el peso real de piedra.[*] ^27 Absalón tuvo tres hijos y una hija llamada Tamar, que era una mujer preciosa.

^28 Y Absalón siguió viviendo en Jerusalén dos años completos, pero no fue a ver al rey. ^29 De modo que Absalón mandó llamar a Joab para enviarlo al rey, pero Joab no quiso venir. Lo llamó por segunda vez, pero siguió negándose. ^30 Al final les dijo a sus siervos: “El terreno de Joab está al lado del mío, y tiene allí algo de cebada. Vayan y préndanle fuego”. Así que los siervos de Absalón le prendieron fuego al terreno. ^31 Ante esto, Joab fue a la casa de Absalón y le dijo: “¿Por qué tus siervos le prendieron fuego a mi terreno?”. ^32 Absalón le contestó a Joab: “Mira, yo te mandé este mensaje: ‘Ven acá y deja que te envíe al rey para que le preguntes de mi parte: “¿Para qué me vine de Guesur? Habría sido mejor quedarme allí. Que ahora el rey me deje ir a verlo y, si soy culpable de algo, que me mate”’”.

^33 Así que Joab se presentó ante el rey y se lo dijo. Entonces el rey llamó a Absalón, que vino y se postró ante él rostro a tierra. Luego el rey besó a Absalón.

^ 2 Sam. 14:3 Lit. “le puso las palabras en la boca”. También en el versículo 19.

^ 2 Sam. 14:7 Es decir, la última esperanza de tener descendientes.

^ 2 Sam. 14:7 Lit. “resto”.

^ 2 Sam. 14:11 O “ni un solo cabello de tu hijo caerá al suelo”.

^ 2 Sam. 14:14 O “un alma”.

^ 2 Sam. 14:19 O “nadie puede ir a la izquierda ni a la derecha de lo que”.

^ 2 Sam. 14:26 Unos 2,3 kg (5 lb). Ver apén. B14.

^ 2 Sam. 14:26 Pudo haber sido un peso estándar guardado en el palacio real o un siclo “real” diferente del siclo común.

2 Samuel  15 : 1 - 37

15 Después de todo esto, Absalón se consiguió un carruaje, caballos y 50 hombres para que fueran corriendo delante de él. ^2 Y Absalón se levantaba temprano y se plantaba al lado del camino que iba a la puerta de la ciudad. Cuando algún hombre tenía que llevar un caso legal ante el rey para pedir justicia, Absalón lo llamaba y le preguntaba: “¿De qué ciudad eres tú?”. El hombre le respondía: “Tu siervo es de una de las tribus de Israel”. ^3 Y Absalón le decía: “Mira, lo que pides es justo y razonable. Pero no hay nadie de parte del rey que atienda tu caso”. ^4 Entonces Absalón añadía: “¡Si tan solo me nombraran juez en el país! Así todo el que tuviera un caso legal o una disputa podría venir a verme y yo me encargaría de que se le hiciera justicia”.

^5 Cuando se acercaba un hombre para inclinarse ante él, Absalón extendía la mano, lo levantaba y lo besaba. ^6 Absalón hacía esto con todos los israelitas que venían a ver al rey para pedir justicia. De esta manera, Absalón se fue robando el corazón de los hombres de Israel.

^7 Al cabo de cuatro[*] años, Absalón le dijo al rey: “Por favor, déjame ir a Hebrón a cumplir el voto que le hice a Jehová. ^8 Es que cuando estaba viviendo en Guesur, en Siria, tu siervo hizo este voto solemne: ‘Si Jehová me trae de vuelta a Jerusalén, le presentaré una ofrenda[*] a Jehová’”. ^9 Así que el rey le dijo: “Vete en paz”. Y él se fue a Hebrón.

^10 Absalón ahora envió espías por todas las tribus de Israel con estas instrucciones: “En cuanto oigan el sonido del cuerno, anuncien esto: ‘¡Absalón se ha convertido en rey en Hebrón!’”. ^11 Y resulta que 200 hombres de Jerusalén habían ido allí con Absalón. Los invitaron y ellos fueron sin sospechar nada porque no sabían lo que estaba pasando. ^12 Además, cuando ofreció los sacrificios, Absalón mandó llamar a Ahitofel el guilonita, que era consejero de David y estaba en Guiló, su ciudad. La conspiración siguió ganando fuerza y cada vez había más gente apoyando a Absalón.

^13 Tiempo después, vino un informante y le dijo a David: “Los hombres de Israel se han puesto de parte de Absalón”. ^14 Enseguida David les dijo a todos los siervos suyos que estaban con él en Jerusalén: “¡Vamos, huyamos de aquí o ninguno de nosotros podrá escapar de Absalón! ¡Rápido, para que no nos sorprenda y cause un desastre y mate a espada a toda la ciudad!”. ^15 Los siervos del rey le respondieron: “Tus siervos están dispuestos a hacer todo lo que mi señor el rey decida”. ^16 Así que el rey salió y todos los de su casa lo siguieron. Pero el rey dejó a 10 concubinas para que cuidaran la casa.[*] ^17 El rey fue saliendo con toda la gente detrás de él y se detuvieron en Bet-Merhac.

^18 Todos los siervos que iban con él[*] y todos los keretitas, los peletitas y los guititas —600 hombres que lo habían seguido desde Gat— iban desfilando mientras el rey les pasaba revista.[*] ^19 Entonces el rey le dijo a Ittái el guitita: “¿Por qué vas a venir tú también? Vuelve y quédate con el nuevo rey, porque eres extranjero y estás desterrado de tu lugar de origen. ^20 Apenas llegaste ayer, ¿cómo voy a obligarte ahora a andar de un lado para otro con nosotros y acompañarme cada vez que yo me vaya? ¡Vuelve y llévate a tus hermanos, y que Jehová te muestre amor leal y fidelidad!”. ^21 Pero Ittái le contestó al rey: “¡Tan cierto como que viven Jehová y mi señor el rey, dondequiera que esté mi señor el rey, allí estará tu siervo, sea para vivir o para morir!”. ^22 Entonces David le dijo a Ittái: “Pues anda y pasa”. Así que Ittái el guitita pasó junto con todos sus hombres y sus hijos.

^23 Los habitantes de por allí lloraban a gritos mientras toda aquella gente iba cruzando. El rey estaba parado junto al valle de Cedrón y toda su gente iba cruzando el valle hacia el camino que lleva al desierto. ^24 Sadoc también estaba allí, y todos los levitas iban con él llevando el arca del pacto del Dios verdadero. Ellos se detuvieron y pusieron el Arca del Dios verdadero en el suelo. Y Abiatar llegó mientras la gente terminaba de cruzar el valle desde la ciudad. ^25 Pero el rey le dijo a Sadoc: “Vuelve a llevar el Arca del Dios verdadero a la ciudad. Si tengo la aprobación[*] de Jehová, él me traerá de vuelta y me dejará verla y ver su morada. ^26 Pero, si él dice ‘No estoy contento contigo’, entonces que haga conmigo lo que a él le parezca bien”.[*] ^27 El rey le dijo al sacerdote Sadoc: “¿No eres un vidente? Vuelvan a la ciudad en paz y llévense a sus dos hijos: a tu hijo Ahimáaz y a Jonatán hijo de Abiatar. ^28 Miren, yo esperaré junto a los lugares de paso[*] del desierto hasta que reciba noticias de ustedes”. ^29 Así que Sadoc y Abiatar volvieron a llevar el Arca del Dios verdadero a Jerusalén y se quedaron allí.

^30 David lloraba mientras subía por el monte[*] de los Olivos; iba descalzo y con la cabeza cubierta. Y toda la gente que estaba con él también se cubrió la cabeza y lloraba mientras subía. ^31 Entonces le dijeron a David: “Ahitofel es uno de los que están conspirando con Absalón”. Al oír esto, David dijo: “¡Ay, Jehová, te ruego que los consejos de Ahitofel se vuelvan como los de un tonto!”.

^32 Cuando David llegó a la cima del monte, donde la gente solía adorar a[*] Dios, Husái el arkita estaba allí esperándolo, con su túnica rasgada y con tierra en la cabeza. ^33 Sin embargo, David le dijo: “Si te vienes conmigo, serás una carga para mí. ^34 En cambio, puedes ayudarme a frustrar los consejos de Ahitofel si vuelves a la ciudad y le dices a Absalón ‘Soy tu siervo, oh, rey. Aunque antes servía a tu padre, ahora soy siervo tuyo’. ^35 ¿No están allí contigo los sacerdotes Sadoc y Abiatar? Todo lo que oigas de la casa del rey se lo tienes que informar a los sacerdotes Sadoc y Abiatar. ^36 Y, mira, como allí con ellos están sus dos hijos —Ahimáaz hijo de Sadoc y Jonatán hijo de Abiatar—, comuníquenme a través de ellos todo lo que ustedes oigan”. ^37 Así que Husái, que era amigo[*] de David, se metió en la ciudad cuando Absalón iba entrando a Jerusalén.

^ 2 Sam. 15:7 O quizás “40”.

^ 2 Sam. 15:8 O “adoraré”. Lit. “daré servicio”.

^ 2 Sam. 15:16 O “el palacio”.

^ 2 Sam. 15:18 O “cruzaban a su lado”.

^ 2 Sam. 15:18 O “iban cruzando delante del rostro del rey”.

^ 2 Sam. 15:25 O “Si hallo favor a los ojos”.

^ 2 Sam. 15:26 O “lo que sea bueno a sus ojos”.

^ 2 Sam. 15:28 O “los vados”.

^ 2 Sam. 15:30 O “la cuesta”.

^ 2 Sam. 15:32 O “inclinarse ante”.

^ 2 Sam. 15:37 O “confidente”.

2 Samuel  16 : 1 - 23

16 Cuando David pasó un poco más allá de la cima del monte, allí estaba esperándolo Zibá, el sirviente de Mefibóset, con un par de burros ensillados y cargados con 200 panes, 100 tortas de pasas, 100 tortas de fruta de verano[*] y una jarra grande de vino. ^2 El rey le preguntó a Zibá: “¿Por qué has traído estas cosas?”. Zibá contestó: “Los burros son para que monten en ellos los de la casa del rey, el pan y la fruta de verano son para que coman los hombres, y el vino es para quienes se agoten en el desierto”. ^3 El rey entonces le preguntó: “¿Y dónde está el nieto[*] de tu amo?”. Zibá le respondió al rey: “Se quedó en Jerusalén, porque dijo: ‘La casa de Israel me devolverá ahora el reino de mi abuelo’”.[*] ^4 El rey le dijo a Zibá: “Pues, mira, todo lo que tiene Mefibóset es tuyo”. Y Zibá le dijo: “Me inclino ante ti. Espero tener tu favor, mi señor el rey”.

^5 Cuando el rey David llegó a Bahurim, salió un hombre de la familia de la casa de Saúl que se llamaba Simeí, hijo de Guerá, y fue hacia él gritando maldiciones. ^6 Les estuvo tirando piedras a David y a todos sus siervos, así como a todos los demás, incluidos los guerreros poderosos que el rey David tenía a su derecha y a su izquierda. ^7 Simeí lo maldecía diciendo: “¡Fuera, fuera de aquí! ¡Sanguinario,[*] inútil! ^8 Jehová te ha hecho pagar por toda la sangre que derramaste en la casa de Saúl, a quien le quitaste el trono. Por eso Jehová ha puesto el reino en manos de tu hijo Absalón. ¡Ahora la desgracia te persigue, porque eres un asesino!”.[*]

^9 Entonces Abisái hijo de Zeruyá le dijo al rey: “¿Por qué debería ese perro muerto maldecir a mi señor el rey? Por favor, déjame ir y cortarle la cabeza”. ^10 Pero el rey le contestó: “¿Qué tiene que ver esto con ustedes, hijos de Zeruyá? Déjenlo que me maldiga, porque fue Jehová quien le dijo: ‘¡Maldice a David!’. Así que ¿cómo va alguien a preguntarle por qué lo hace?”. ^11 David entonces les dijo a Abisái y a todos sus siervos: “Miren, si mi propio hijo, que salió de mí, quiere quitarme la vida, ¡con más razón un benjaminita! ¡Déjenlo! ¡Que me maldiga, porque Jehová le dijo que lo hiciera! ^12 Quizás Jehová vea mi sufrimiento y Jehová me dé bendiciones en lugar de las maldiciones que me están lanzando hoy”. ^13 Tras esto, David y sus hombres siguieron por el camino mientras Simeí iba por al lado de la montaña, paralelo a él, maldiciéndolo y tirándole piedras y mucho polvo.

^14 Por fin, el rey y toda la gente que estaba con él llegaron a su destino. Estaban agotados, así que se refrescaron.

^15 Mientras tanto, Absalón llegó a Jerusalén con todos los hombres de Israel. Y Ahitofel estaba con él. ^16 Cuando Husái el arkita, el amigo[*] de David, entró adonde estaba Absalón, se puso a decirle: “¡Viva el rey! ¡Viva el rey!”. ^17 Ante esto, Absalón le preguntó a Husái: “¿Así le demuestras amor leal a tu amigo? ¿Por qué no te fuiste con tu amigo?”. ^18 Husái le contestó a Absalón: “No. Yo estoy de parte del que han elegido tanto Jehová como estos hombres y todos los demás hombres de Israel. Y me quedaré con él. ^19 Insisto, ¿a quién voy a servir? ¿No debería servir al hijo de mi amigo? Igual que serví a tu padre, así te serviré a ti”.

^20 Absalón luego le dijo a Ahitofel: “Aconséjame, ¿qué hacemos?”. ^21 Ahitofel le contestó a Absalón: “Ten relaciones con las concubinas de tu padre, las que él dejó para que cuidaran la casa.[*] Así todo Israel sabrá que te has ganado el odio de[*] tu padre, y los que te apoyan se fortalecerán”. ^22 De modo que montaron una tienda para Absalón en la azotea, y él tuvo relaciones con las concubinas de su padre ante los ojos de todo Israel.

^23 En aquellos días, los consejos de Ahitofel se consideraban como[*] las palabras del Dios verdadero. Así es como David y Absalón veían todos los consejos de Ahitofel.

^ 2 Sam. 16:1 En especial higos y quizás también dátiles.

^ 2 Sam. 16:3 Lit. “hijo”.

^ 2 Sam. 16:3 Lit. “padre”.

^ 2 Sam. 16:7 O “Culpable de derramar sangre”.

^ 2 Sam. 16:8 O “culpable de derramar sangre”.

^ 2 Sam. 16:16 O “confidente”.

^ 2 Sam. 16:21 O “el palacio”.

^ 2 Sam. 16:21 O “hecho apestoso para”.

^ 2 Sam. 16:23 O “eran como si alguien consultara”.

2 Samuel  18 : 1 - 33

18 Entonces David contó a los hombres que estaban con él y los puso bajo el mando de jefes de mil y jefes de cien. ^2 Y David puso un tercio de los hombres bajo el mando[*] de Joab, un tercio bajo el mando de Abisái hijo de Zeruyá —el hermano de Joab— y el otro tercio bajo el mando de Ittái el guitita. Luego el rey les dijo a los hombres: “Yo también iré con ustedes”. ^3 Pero ellos le dijeron: “No vengas, porque si nosotros huyéramos no les importaría,[*] y si la mitad de nosotros muriéramos tampoco les importaría, porque tú vales por 10.000 de nosotros. Así que es mejor que nos mandes ayuda desde la ciudad”. ^4 El rey les dijo: “Haré lo que les parezca mejor a ustedes”. De modo que el rey se quedó junto a la puerta de la ciudad, y todos los hombres salieron en grupos de cien y de mil. ^5 Luego el rey les dio a Joab, a Abisái y a Ittái esta orden: “Traten con consideración al joven Absalón. Háganlo por mí”. Todos los hombres oyeron al rey cuando les dio a los jefes esta orden sobre Absalón.

^6 Los hombres salieron al campo para encontrarse con Israel, y la batalla se peleó en el bosque de Efraín. ^7 Los siervos de David derrotaron allí a los hombres de Israel, y aquel día hubo una gran matanza: murieron 20.000 hombres. ^8 La batalla se extendió por toda la región. Además, aquel día el bosque devoró a más gente que la espada.

^9 Absalón acabó encontrándose de frente con los siervos de David. Resulta que él iba montado en una mula, y la mula se metió bajo las espesas ramas de un gran árbol y a Absalón se le enredó la cabeza en el árbol. Como la mula siguió adelante, él se quedó colgando en el aire.[*] ^10 Entonces alguien lo vio y fue a decirle a Joab: “¡Oye! Acabo de ver a Absalón colgando de un gran árbol”. ^11 Joab le contestó al hombre que se lo dijo: “Pues, si lo viste, ¿por qué no lo mataste allí mismo? Con mucho gusto yo te habría dado 10 piezas de plata y un cinturón”. ^12 Pero el hombre le dijo a Joab: “Ni aunque me dieran[*] 1.000 piezas de plata le pondría la mano encima al hijo del rey. Porque oímos al rey darte a ti, a Abisái y a Ittái esta orden: ‘Asegúrense de que nadie le haga daño al joven Absalón’. ^13 Si hubiera desobedecido y le hubiera quitado la vida,[*] habría sido imposible ocultárselo al rey y tú no me habrías protegido”. ^14 Al oír esto, Joab dijo: “¡No voy a perder el tiempo contigo!”. Así que agarró tres palos puntiagudos[*] y se los clavó a Absalón en el corazón mientras este seguía vivo entre las ramas del gran árbol. ^15 Entonces llegaron 10 ayudantes que llevaban las armas de Joab y golpearon a Absalón hasta matarlo. ^16 Joab tocó el cuerno y los hombres dejaron de perseguir a Israel; así fue como Joab los detuvo. ^17 Agarraron el cuerpo de Absalón, lo arrojaron a un gran hoyo en el bosque y le pusieron encima un enorme montón de piedras. Y todos los hombres de Israel huyeron a sus casas.

^18 Ahora bien, cuando Absalón vivía, se había erigido una columna en el valle[*] del Rey, porque decía: “No tengo ningún hijo que conserve el recuerdo de mi nombre”. Así que le puso su nombre a la columna, y hasta el día de hoy la llaman Monumento de Absalón.

^19 Ahimáaz hijo de Sadoc dijo: “Por favor, déjame ir corriendo a darle la noticia al rey, porque Jehová le ha hecho justicia librándolo de sus enemigos”. ^20 Pero Joab le dijo: “Hoy no vas a dar ninguna noticia. Podrás ir a dar noticias otro día, pero hoy no, porque el propio hijo del rey ha muerto”. ^21 Entonces Joab le dijo a un cusita: “Anda, cuéntale al rey lo que has visto”. El cusita se inclinó ante Joab y salió corriendo. ^22 Ahimáaz hijo de Sadoc le dijo otra vez a Joab: “Por favor, sin importar lo que pase, déjame correr detrás del cusita”. Pero Joab le dijo: “¿Para qué vas a ir tú también, hijo mío, si ya no tienes ninguna noticia que dar?”. ^23 Aun así, él insistió: “No importa lo que pase, déjame ir”. Así que Joab le dijo: “¡Anda, corre!”. Y Ahimáaz salió corriendo por el camino del distrito del Jordán[*] y consiguió adelantar al cusita.

^24 David estaba sentado entre las dos puertas de la ciudad. El centinela subió a la azotea que había encima de la puerta, junto a la muralla, y, cuando levantó la vista, vio a un hombre que venía corriendo solo. ^25 Así que el centinela gritó para avisarle al rey. Y el rey dijo: “Si está solo, es que trae noticias”. Mientras se iba acercando, ^26 el centinela vio a otro hombre corriendo y le gritó al portero: “¡Mira! ¡Otro hombre que va corriendo solo!”. El rey dijo: “Este también trae noticias”. ^27 Y el centinela dijo: “El primero corre como Ahimáaz hijo de Sadoc”. Así que el rey dijo: “Es un hombre bueno. Seguro que trae buenas noticias”. ^28 Entonces Ahimáaz le gritó al rey: “¡Todo va bien!”. Luego se inclinó rostro a tierra ante el rey y dijo: “¡Alabado sea Jehová tu Dios, quien le ha entregado a mi señor el rey los hombres que se rebelaron[*] en su contra!”.

^29 Sin embargo, el rey preguntó: “¿Está bien el joven Absalón?”. Ahimáaz respondió: “Vi que había un gran alboroto cuando Joab nos envió a mí y al otro siervo del rey, pero no supe de qué se trataba”. ^30 El rey le dijo: “Hazte a un lado y ponte aquí”. Así que se puso a un lado y se quedó ahí.

^31 Entonces llegó el cusita, que dijo: “Traigo noticias para mi señor el rey: hoy Jehová te ha hecho justicia librándote de las manos de todos los que se rebelaron contra ti”. ^32 Pero el rey le dijo al cusita: “¿Está bien el joven Absalón?”. El cusita le contestó: “¡Que todos los enemigos de mi señor el rey y todos los que se rebelaron contra ti para hacerte daño acaben como el joven!”.

^33 Esto sacudió al rey, quien subió a la habitación de la azotea que había encima de la puerta y se puso a llorar. Mientras caminaba, decía: “¡Hijo mío, Absalón! ¡Hijo mío! ¡Absalón, hijo mío! ¡Ojalá hubiera muerto yo en tu lugar! ¡Absalón, hijo mío, hijo mío!”.

^ 2 Sam. 18:2 Lit. “la mano”.

^ 2 Sam. 18:3 Lit. “no pondrían el corazón en nosotros”.

^ 2 Sam. 18:9 Lit. “entre los cielos y la tierra”.

^ 2 Sam. 18:12 Lit. “yo estuviera pesando sobre las palmas de mis manos”.

^ 2 Sam. 18:13 O “Si hubiera obrado traidoramente contra su alma”.

^ 2 Sam. 18:14 O quizás “dardos”, “lanzas”. Lit. “varas”.

^ 2 Sam. 18:18 O “la llanura baja”.

^ 2 Sam. 18:23 Lit. “del distrito”.

^ 2 Sam. 18:28 Lit. “alzaron su mano”.

2 Samuel  20 : 1 - 26

20 Ahora bien, había allí un alborotador llamado Seba hijo de Bicrí, un benjaminita. Tocó el cuerno y dijo: “Nosotros no tenemos nada que ver con David; no tenemos ninguna herencia con el hijo de Jesé. ¡Vamos, Israel! ¡Que cada uno vuelva con sus dioses!”.[*] ^2 Ante eso, todos los hombres de Israel dejaron de seguir a David para seguir a Seba hijo de Bicrí. Pero los hombres de Judá, desde el Jordán hasta Jerusalén, no abandonaron a su rey.

^3 Cuando el rey David llegó a su casa[*] en Jerusalén, puso en una casa bajo guardia a las 10 concubinas que había dejado para cuidar la casa. Se encargaba de que tuvieran comida, pero no volvió a tener relaciones con ellas. Estuvieron recluidas allí hasta el día de su muerte, viviendo como viudas aunque su esposo estaba vivo.

^4 El rey entonces le dijo a Amasá: “Llama a los hombres de Judá para que dentro de tres días se presenten aquí, y ven tú también”. ^5 Así que Amasá se fue para convocar a Judá, pero tardó en venir más tiempo del que se le había dicho. ^6 Entonces David le dijo a Abisái: “Seba hijo de Bicrí podría hacernos más daño que Absalón. Llévate a los siervos de tu señor y persíguelo, no sea que encuentre ciudades fortificadas y se nos escape”. ^7 Así que los hombres de Joab, los keretitas, los peletitas y todos los hombres poderosos salieron detrás de él; salieron de Jerusalén para perseguir a Seba hijo de Bicrí. ^8 Cuando llegaron cerca de la gran piedra que hay en Gabaón, Amasá vino a su encuentro. Joab tenía puesta su ropa de combate y llevaba una espada a la cintura. Pero, al acercarse, la espada se salió de su vaina y cayó.

^9 Joab le dijo a Amasá: “¿Va todo bien, hermano mío?”. Entonces agarró con su mano derecha la barba de Amasá, como si fuera a darle un beso. ^10 Amasá no le prestó atención a la espada que Joab tenía en la mano. Joab se la clavó en el abdomen y los intestinos se le salieron y cayeron al suelo. No tuvo que clavársela de nuevo; una vez fue suficiente para matarlo. Después de esto, Joab y su hermano Abisái se fueron a perseguir a Seba hijo de Bicrí.

^11 Uno de los hombres de Joab se paró junto al cuerpo de Amasá y se puso a decir: “¡El que esté de parte de Joab y apoye a David, que siga a Joab!”. ^12 Mientras tanto, Amasá estaba revolcándose en su sangre en medio del camino. Cuando aquel hombre vio que todo el mundo se paraba allí, apartó a Amasá del camino y lo dejó en el campo. Además, lo cubrió con una prenda de vestir porque vio que todos los que pasaban junto a él se detenían. ^13 Una vez que lo apartó del camino, todos los hombres siguieron a Joab para perseguir a Seba hijo de Bicrí.

^14 Seba fue pasando por todas las tribus de Israel hasta llegar a Abel de Bet-Maacá. Y los bicritas se reunieron y también entraron en la ciudad detrás de él.

^15 Joab y sus hombres[*] llegaron, cercaron Abel de Bet-Maacá y levantaron una rampa[*] para atacar la ciudad, porque estaba situada dentro de una fortificación. Y los hombres de Joab se pusieron a excavar bajo la muralla para derribarla. ^16 Entonces una mujer sabia se puso a gritar desde la ciudad: “¡Escuchen, escuchen! Por favor, díganle a Joab que venga, que quiero hablar con él”. ^17 Así que él se acercó, y la mujer le preguntó: “¿Eres Joab?”. Él respondió: “Sí, soy yo”. Entonces ella le dijo: “Escucha las palabras de tu sierva”. “Te escucho”, le dijo él. ^18 Ella continuó: “En el pasado siempre se decía ‘Que pregunten en Abel’, y caso resuelto. ^19 Yo represento a los pacíficos y fieles de Israel. Tú quieres destruir una ciudad que es como una madre en Israel. ¿Por qué vas a acabar con[*] la herencia de Jehová?”. ^20 Joab le contestó: “Jamás se me ocurriría acabar con ella o destruirla. ^21 No, no se trata de eso. Lo que pasa es que un hombre de la región montañosa de Efraín llamado Seba hijo de Bicrí se ha rebelado[*] contra el rey David. Tan solo entréguenme a ese hombre y me retiraré de la ciudad”. Entonces la mujer le dijo a Joab: “¡Te lanzaremos su cabeza por encima de la muralla!”.

^22 Enseguida la mujer sabia fue a hablar con todo el pueblo y ellos le cortaron la cabeza a Seba hijo de Bicrí y se la lanzaron a Joab. Entonces él tocó el cuerno y los hombres se retiraron de la ciudad, cada uno a su hogar. Y Joab regresó a Jerusalén, adonde estaba el rey.

^23 Ahora Joab estaba al mando de todo el ejército de Israel, y Benaya hijo de Jehoiadá estaba al mando de los keretitas y los peletitas. ^24 Adoram estaba al mando de los reclutados para trabajo obligatorio, y Jehosafat hijo de Ahilud era el registrador. ^25 Sevá era el secretario, y Sadoc y Abiatar eran sacerdotes. ^26 Irá el jairita también llegó a ser un funcionario principal[*] de David.

^ 2 Sam. 20:1 O quizás “a sus tiendas”.

^ 2 Sam. 20:3 O “palacio”.

^ 2 Sam. 20:15 Lit. “Ellos”.

^ 2 Sam. 20:15 O “un cerco de sitiar”.

^ 2 Sam. 20:19 Lit. “tragarte”.

^ 2 Sam. 20:21 Lit. “ha alzado su mano”.

^ 2 Sam. 20:26 Lit. “un sacerdote”.

2 Samuel  23 : 1 - 39

23 Estas son las últimas palabras de David:

“Las palabras de David hijo de Jesé,

las palabras del hombre que fue enaltecido,

el ungido del Dios de Jacob

y el agradable cantor[*] de las canciones de Israel.

 ^2 El espíritu de Jehová habló por medio de mí;

sus palabras estuvieron en mi lengua.

 ^3 El Dios de Israel habló,

la Roca de Israel me dijo:

‘Cuando el que gobierna a la humanidad es justo

y gobierna con temor de Dios,

 ^4 eso es como la luz de la mañana cuando brilla el sol,

como una mañana sin nubes.

Es como el resplandor después de la lluvia,

que hace brotar hierba de la tierra’.

 ^5 ¿No es así mi casa ante Dios?

Porque él ha hecho conmigo un pacto eterno,

bien detallado y seguro.

Ese pacto significa mi salvación total y todo mi placer,

¿no es por eso por lo que él la hace florecer?

 ^6 Pero las personas despreciables son desechadas como las zarzas,

que no se pueden agarrar con la mano.

 ^7 Para que un hombre las toque,

debe estar equipado con un arma de hierro y el palo de una lanza,

y deben quemarse por completo con fuego allí donde estén”.

^8 Estos son los nombres de los guerreros poderosos de David: Joseb-Basébet, un tahkemonita, el líder de los tres. En una ocasión, mató a 800 hombres con su lanza. ^9 Después de él estaba Eleazar, hijo de Dodó, hijo de Ahohí. Él también era uno de los tres guerreros poderosos que estaban con David cuando desafiaron a los filisteos. Los filisteos se habían reunido allí para la batalla y, cuando los hombres de Israel se retiraron, ^10 él se mantuvo en su posición y mató filisteos hasta que se le cansó el brazo y se le quedó la mano rígida de tanto agarrar la espada. Jehová les dio una gran victoria[*] aquel día; y los soldados iban detrás de él para quitarles a los muertos las cosas de valor.

^11 Después de él estaba Samá[*] hijo de Agué el hararita. Cuando los filisteos se reunieron en Lehí, donde había un terreno sembrado de lentejas, los soldados huyeron de los filisteos. ^12 Pero él mantuvo su posición en medio del campo y lo defendió matando a los filisteos, y así Jehová consiguió una gran victoria.[*]

^13 Tres de los 30 jefes bajaron durante la época de la cosecha a ver a David en la cueva de Adulam. Una tropa[*] de filisteos estaba acampada en el valle de Refaím. ^14 David estaba en el refugio y había un puesto de avanzada de los filisteos en Belén. ^15 Entonces David expresó este deseo: “¡Si tan solo pudiera beber un poco de agua de la cisterna que está junto a la puerta de Belén!”. ^16 Ante esto, los tres guerreros poderosos entraron por la fuerza en el campamento de los filisteos, sacaron agua de la cisterna junto a la puerta de Belén y se la llevaron a David. Pero él se negó a beberla y la derramó para Jehová. ^17 Dijo: “¡Oh, Jehová, yo jamás haría esto! ¿Cómo podría beber la sangre de estos hombres, que fueron y arriesgaron sus vidas?”. Así que se negó a beberla. Estas son las cosas que hicieron sus tres guerreros poderosos.

^18 Abisái hermano de Joab hijo de Zeruyá era el líder de otros tres. Él mató a 300 hombres con su lanza, y su fama era como la de los tres. ^19 De estos otros tres, él destacaba más y era el jefe, pero no llegó al nivel de los tres primeros.

^20 Benaya hijo de Jehoiadá era un hombre valiente[*] que hizo muchas hazañas en Cabzeel. Mató a los dos hijos de Ariel de Moab, y en un día de nieve se metió en una cisterna y mató a un león. ^21 También mató a un egipcio de tamaño extraordinario. Él solo llevaba un palo, mientras que el egipcio tenía una lanza en la mano. A pesar de eso, se enfrentó al egipcio, le arrebató su lanza y con ella lo mató. ^22 Estas son las cosas que hizo Benaya hijo de Jehoiadá, y su fama era como la de los tres guerreros poderosos. ^23 Ahora bien, aunque él destacaba todavía más que los treinta, no llegó al nivel de los tres. Sin embargo, David lo puso al mando de su guardia personal.

^24 Asahel, hermano de Joab, era uno de los treinta, al igual que Elhanán hijo de Dodó de Belén, ^25 Samá el harodita, Elicá el harodita, ^26 Hélez el paltita, Irá hijo de Iqués el tecoíta, ^27 Abí-Ézer el anatotita, Mebunái el husatita, ^28 Zalmón el ahohíta, Maharái el netofatita, ^29 Héleb hijo de Baaná el netofatita, Ittái hijo de Ribái de Guibeá[*] de los benjaminitas, ^30 Benaya —un piratonita—, Hidái de los torrentes[*] de Gaas, ^31 Abí-Albón el arbatita, Azmávet el bar-humita, ^32 Eliahbá el saalbonita, los hijos de Jasén, Jonatán, ^33 Samá el hararita, Ahiam hijo de Sarar el hararita, ^34 Elifélet —hijo de Ahasbái, hijo del maacatita—, Eliam hijo de Ahitofel el guilonita, ^35 Hezró el carmelita, Paarái el arbita, ^36 Igal hijo de Natán de Zobá, Baní el gadita, ^37 Zélec el ammonita, Naharái el beerotita, el escudero de Joab hijo de Zeruyá, ^38 Irá el itrita, Gareb el itrita ^39 y Urías el hitita; 37 en total.

^ 2 Sam. 23:1 O “el agradable”.

^ 2 Sam. 23:10 O “salvación”.

^ 2 Sam. 23:11 O “Samah”. Aquí y en el resto del capítulo. Ver apén. A2.

^ 2 Sam. 23:12 O “salvación”.

^ 2 Sam. 23:13 O “aldea de tiendas”.

^ 2 Sam. 23:20 Lit. “el hijo de un hombre de valor”.

^ 2 Sam. 23:29 O “Guibeah”. Ver apén. A2.

^ 2 Sam. 23:30 O “wadis”.

2 Samuel  24 : 1 - 25

24 Jehová volvió a enfurecerse con los israelitas cuando alguien hizo que David actuara[*] en contra de ellos diciéndole: “Anda, haz un censo de Israel y Judá”. ^2 Así que el rey le dijo a Joab, el jefe del ejército, que estaba allí con él: “Hazme el favor de ir por todas las tribus de Israel, desde Dan hasta Beer-Seba, y registra al pueblo, para que yo sepa cuánta gente hay”. ^3 Pero Joab le dijo al rey: “Que Jehová tu Dios multiplique al pueblo por 100 y que mi señor el rey lo vea con sus propios ojos, pero ¿para qué quiere mi señor el rey hacer algo así?”.

^4 Sin embargo, las palabras del rey pudieron más que las de Joab y los jefes del ejército. Así que Joab y los jefes del ejército salieron de la presencia del rey para registrar al pueblo de Israel. ^5 Cruzaron el Jordán y acamparon en Aroer, a la derecha[*] de la ciudad que está en medio del valle,[*] y fueron en dirección a la tierra de los gaditas y luego a Jazer. ^6 Después fueron a Galaad y a la tierra de Tahtim-Hodsí, siguieron hasta Dan-Jaán y giraron hacia Sidón. ^7 Entonces fueron a la fortaleza de Tiro y a todas las ciudades de los heveos y de los cananeos, y finalmente acabaron en el Négueb de Judá, en Beer-Seba. ^8 Así recorrieron todo el país, y llegaron a Jerusalén al cabo de 9 meses y 20 días. ^9 Joab entonces le dio al rey el número de los que fueron registrados. Israel tenía 800.000 guerreros armados con espadas y Judá contaba con 500.000 hombres.

^10 Pero, después de haber contado al pueblo, David sintió que su corazón[*] lo condenaba, y le dijo a Jehová: “He pecado muchísimo haciendo esto. Ahora, por favor, Jehová, perdona el error de tu siervo, porque me he portado como un estúpido”. ^11 Cuando David se levantó por la mañana, el profeta Gad, el hombre de visiones de David, recibió este mensaje[*] de Jehová: ^12 “Ve y dile a David: ‘Esto es lo que dice Jehová: “Te doy tres opciones. Elige lo que prefieras que te haga”’”. ^13 Así que Gad se presentó ante David y le dijo: “¿Qué prefieres? ¿Siete años de hambre en el país? ¿Tres meses huyendo de tus enemigos mientras te persiguen? ¿O tres días de epidemia en el país? Ahora piénsalo bien y dime qué debo contestarle al que me envió”. ^14 David le respondió a Gad: “Esto es muy duro para mí. Prefiero que caigamos en manos de Jehová, porque su misericordia es grande. Pero no quiero caer en manos de ningún hombre”.

^15 Entonces Jehová mandó una epidemia a Israel, que duró desde la mañana hasta el tiempo fijado, y murieron 70.000 personas desde Dan hasta Beer-Seba. ^16 Cuando el ángel extendió la mano hacia Jerusalén para destruirla, Jehová sintió pesar[*] por aquella calamidad y le dijo al ángel que estaba destruyendo al pueblo: “¡Basta! Baja ya la mano”. El ángel de Jehová estaba cerca de la era de Arauna el jebuseo.

^17 Cuando David vio al ángel que estaba hiriendo al pueblo, le dijo a Jehová: “Soy yo el que ha pecado, soy yo el que cometió el error. Pero estas ovejas, ¿qué han hecho ellas? Por favor, haz que tu mano me castigue a mí y a la casa de mi padre”.

^18 Así que aquel día Gad fue a ver a David y le dijo: “Sube y hazle un altar a Jehová en la era de Arauna el jebuseo”. ^19 Y David subió, tal como le dijo Gad y tal como le había ordenado Jehová. ^20 Cuando Arauna miró hacia abajo y vio venir al rey y a sus siervos, enseguida salió y se inclinó rostro a tierra ante el rey. ^21 Arauna preguntó: “¿Por qué ha venido mi señor el rey a ver a su siervo?”. David le respondió: “He venido a comprarte la era para construirle un altar a Jehová y que así se detenga el azote contra el pueblo”. ^22 Pero Arauna le dijo a David: “Que mi señor el rey se la quede y que ofrezca lo que quiera.[*] Aquí tienes las reses para la ofrenda quemada y el trillo y los aparejos de las reses para que te sirvan de leña. ^23 Yo te doy[*] todo esto, oh, rey”. Y Arauna también le dijo: “Que Jehová tu Dios te bendiga”.

^24 Sin embargo, el rey le contestó a Arauna: “No, yo tengo que pagarte por ella. No voy a ofrecerle a Jehová mi Dios sacrificios quemados que no me han costado nada”. Así que David compró la era y las reses por 50 siclos[*] de plata. ^25 Y David le construyó allí un altar a Jehová y le ofreció sacrificios quemados y sacrificios de paz. Entonces Jehová escuchó los ruegos por el país, y el azote contra Israel se detuvo.

^ 2 Sam. 24:1 O “cuando David fue incitado”.

^ 2 Sam. 24:5 O “al sur”.

^ 2 Sam. 24:5 O “wadi”.

^ 2 Sam. 24:10 O “conciencia”.

^ 2 Sam. 24:11 O “la palabra”.

^ 2 Sam. 24:16 O “tristeza”.

^ 2 Sam. 24:22 Lit. “lo que sea bueno a sus ojos”.

^ 2 Sam. 24:23 Lit. “Arauna da”.

^ 2 Sam. 24:24 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

1 Reyes  3 : 1 - 28

3 Salomón hizo una alianza matrimonial con el faraón, el rey de Egipto. Se casó con[*] la hija del faraón y la llevó a la Ciudad de David en lo que terminaba de construir su propia casa, así como la casa de Jehová y la muralla alrededor de Jerusalén. ^2 Ahora bien, el pueblo seguía haciendo sacrificios en los lugares altos, porque para aquel entonces todavía no se había construido una casa para el nombre de Jehová. ^3 Salomón mostraba que amaba a Jehová al andar según los estatutos de su padre David. Solo que hacía sacrificios y hacía humear las ofrendas en los lugares altos.

^4 El rey fue a Gabaón para ofrecer sacrificios allí, porque aquel era el lugar alto más importante.[*] Salomón ofreció 1.000 sacrificios quemados sobre aquel altar. ^5 En Gabaón, Jehová se le apareció a Salomón de noche en un sueño. “Pídeme lo que quieras”, le dijo Dios. ^6 Salomón respondió: “Tú le demostraste gran amor leal a tu siervo David, mi padre, porque él anduvo en tus caminos con fidelidad, justicia y rectitud de corazón. Has seguido demostrándole ese gran amor leal hasta el día de hoy al haberle dado un hijo que se siente en su trono. ^7 Y ahora, Jehová mi Dios, tú me has hecho rey a mí, tu siervo, en el lugar de David mi padre aunque solo soy un joven inexperto.[*] ^8 Tu siervo está entre tu pueblo, al que tú escogiste, un pueblo tan grande que no se puede numerar ni contar. ^9 Concédele a tu siervo un corazón obediente para juzgar a tu pueblo, para distinguir entre lo bueno y lo malo, porque ¿quién es capaz de juzgar a este pueblo tuyo tan numeroso?”.[*]

^10 A Jehová le gustó que Salomón le pidiera esto. ^11 Entonces Dios le dijo: “Como has pedido esto y no una vida larga[*] ni riquezas ni la muerte de tus enemigos, sino entendimiento para escuchar casos judiciales, ^12 haré lo que pides. Te daré un corazón sabio y capaz de entender. Tanto es así que nunca antes habrá existido alguien como tú ni volverá a existir. ^13 Es más, te daré hasta lo que no has pedido: riquezas y gloria. Mientras vivas,[*] no habrá ningún rey como tú. ^14 Y, si andas en mis caminos obedeciendo mis normas y mis mandamientos —tal como hizo tu padre David—, también te daré una larga vida”.[*]

^15 Cuando Salomón se despertó, se dio cuenta de que aquello había sido un sueño. Entonces fue a Jerusalén, se presentó ante el arca del pacto de Jehová y ofreció sacrificios quemados y ofrendas de paz.[*] También preparó un banquete para todos sus siervos.

^16 En aquel tiempo, dos prostitutas fueron y se presentaron ante el rey. ^17 La primera mujer dijo: “Disculpa, señor mío. Esta mujer y yo vivimos en la misma casa, y yo di a luz mientras ella estaba en la casa. ^18 Al tercer día de dar a luz, esta mujer también dio a luz. Estábamos juntas, las dos solas. No había nadie más con nosotras en la casa. ^19 Durante la noche, el hijo de esta mujer se murió porque ella se acostó encima de él. ^20 Así que ella se levantó a mitad de la noche, se llevó a mi hijo de mi lado mientras tu esclava estaba dormida y lo acostó en sus brazos,[*] y a su hijo muerto lo acostó en los míos. ^21 Cuando me levanté por la mañana para darle el pecho a mi hijo, vi que estaba muerto. Pero entonces me fijé bien en él y descubrí que no era el hijo que yo había dado a luz”. ^22 Pero la otra mujer protestó: “¡No, mi hijo es el que está vivo y tu hijo es el muerto!”. Y la primera mujer decía: “No, tu hijo es el muerto y el mío es el vivo”. Así estuvieron discutiendo delante del rey.

^23 Finalmente el rey dijo: “Esta dice ‘¡Mi hijo es el que está vivo y tu hijo es el muerto!’, y la otra asegura ‘¡No, tu hijo es el muerto y el mío es el vivo!’”. ^24 El rey entonces dijo: “Tráiganme una espada”. Así que le trajeron una espada. ^25 Y el rey ordenó: “Corten al niño vivo en dos, y denle una mitad a una mujer y la otra mitad a la otra”. ^26 Enseguida, la madre del hijo vivo, movida por su instinto maternal, le suplicó al rey: “¡Por favor, señor mío! ¡Que le den a ella el niño vivo! ¡Por lo que más quieras, que no lo maten!”. Pero la otra mujer decía: “¡Ni mío ni tuyo! ¡Que lo corten por la mitad!”. ^27 Al oír esto, el rey dijo: “¡Denle el niño vivo a la primera mujer! No lo maten; ella es su madre”.

^28 Todo Israel se enteró del juicio que el rey había dictado y se quedaron impresionados[*] con el rey, porque vieron que Dios le había dado sabiduría para hacer justicia.

^ 1 Rey. 3:1 O “Tomó a”.

^ 1 Rey. 3:4 Lit. “gran lugar alto”.

^ 1 Rey. 3:7 Lit. “un muchachito, y no sé salir y entrar”.

^ 1 Rey. 3:9 O quizás “difícil”. Lit. “pesado”.

^ 1 Rey. 3:11 Lit. “muchos días”.

^ 1 Rey. 3:13 Lit. “Todos tus días”.

^ 1 Rey. 3:14 Lit. “alargaré tus días”.

^ 1 Rey. 3:15 O “de comunión”.

^ 1 Rey. 3:20 Lit. “su seno”.

^ 1 Rey. 3:28 Lit. “atemorizados”.

1 Reyes  5 : 1 - 18

5 Cuando Hiram, el rey de Tiro, se enteró de que Salomón había sido ungido rey como sucesor de su padre, le envió a sus siervos. Y es que Hiram siempre había sido amigo de[*] David. ^2 Entonces Salomón le mandó a Hiram este mensaje: ^3 “Tú bien sabes que David mi padre no pudo construir una casa para el nombre de Jehová su Dios por culpa de las guerras que pelearon contra él desde todos lados, hasta que Jehová puso a sus enemigos debajo de las plantas de sus pies. ^4 Pero ahora Jehová mi Dios me ha dado paz[*] en todos lados. No hay nadie en contra de mí y no está pasando nada malo. ^5 Así que tengo planes de construir una casa para el nombre de Jehová mi Dios, tal como se lo prometió Jehová a David mi padre cuando dijo: ‘Tu hijo, a quien pondré en tu trono en lugar de ti, él es el que construirá la casa para mi nombre’. ^6 Ahora manda a tu gente a que corten cedros del Líbano para mí. Mis siervos trabajarán con los tuyos y yo pagaré el salario de tus siervos, el que tú digas. Porque tú bien sabes que no hay nadie entre nosotros que sepa cortar árboles como los sidonios”.

^7 Cuando Hiram oyó las palabras de Salomón, se alegró mucho y dijo: “¡Alabado sea Jehová hoy, porque le ha dado a David un hijo sabio que gobierne a este gran[*] pueblo!”. ^8 Así que Hiram le mandó decir a Salomón: “Recibí tu mensaje. Haré todo lo que desees, te proporcionaré la madera de cedro y la madera de enebro. ^9 Mis siervos la bajarán del Líbano al mar, y haré que hagan balsas con los troncos para transportarlos por mar hasta el lugar que tú me indiques. Haré que los desaten allí para que tú puedas llevártelos. Y, a cambio, tú me darás el alimento que yo te pida para los de mi casa”.

^10 Así que Hiram le suministró a Salomón toda la madera de cedro y enebro que él quería. ^11 Y cada año Salomón le daba a Hiram 20.000 coros[*] de trigo como provisiones para los de su casa y 20 coros de aceite de oliva de primera calidad.[*] ^12 Jehová le dio a Salomón sabiduría, tal como le había prometido. Hiram y Salomón llegaron a un acuerdo[*] y hubo paz entre ellos.

^13 El rey Salomón reclutó a 30.000 hombres de todo Israel para trabajo obligatorio. ^14 Los enviaba al Líbano en grupos de 10.000 al mes. Estaban un mes en el Líbano y dos meses en sus hogares. Y Adoniram estaba al mando de los reclutados para trabajo obligatorio. ^15 Salomón llegó a tener 70.000 trabajadores comunes[*] y 80.000 picapedreros en las montañas, ^16 además de los 3.300 comisarios principales de Salomón que supervisaban a los trabajadores. ^17 El rey mandó que sacaran de la cantera piedras grandes, piedras costosas, para hacer los cimientos de la casa con piedras labradas. ^18 Así que los obreros de Salomón y de Hiram, junto con los guebalitas, cortaron las piedras y prepararon las maderas y las piedras para construir la casa.

^ 1 Rey. 5:1 O “había querido a”.

^ 1 Rey. 5:4 Lit. “descanso”.

^ 1 Rey. 5:7 O “numeroso”.

^ 1 Rey. 5:11 Un coro equivalía a 220 L (200 dry qt). Ver apén. B14.

^ 1 Rey. 5:11 O “aceite de aceitunas machacadas”.

^ 1 Rey. 5:12 O “hicieron un pacto”.

^ 1 Rey. 5:15 O “cargadores”.

1 Reyes  9 : 1 - 28

9 En cuanto Salomón terminó de construir la casa de Jehová, la casa[*] del rey y todo lo que quería hacer, ^2 Jehová se le apareció a Salomón por segunda vez, igual que se le había aparecido en Gabaón. ^3 Jehová le dijo: “He oído tu oración y la súplica que hiciste delante de mí. He santificado esta casa que construiste al poner en ella mi nombre de manera permanente, y mis ojos y mi corazón siempre estarán allí. ^4 Y, si tú andas en mis caminos como lo hizo tu padre David, con un corazón íntegro y con rectitud, y haces todo lo que te he mandado y obedeces mis normas y mis decisiones judiciales, ^5 entonces yo estableceré el trono de tu reino sobre Israel para siempre, tal como le prometí a tu padre David cuando dije ‘Siempre habrá un descendiente tuyo sentado en el trono de Israel’. ^6 Pero, si ustedes y sus hijos dejan de seguirme y no obedecen los mandamientos y los estatutos que les he dado, y se van a servir a otros dioses y a inclinarse ante ellos, ^7 entonces eliminaré a Israel de la tierra que les he dado, y quitaré de mi vista la casa que he santificado para mi nombre, e Israel se convertirá en objeto de desprecio[*] y motivo de burla entre todos los pueblos. ^8 Y esta casa llegará a ser un montón de ruinas. Todo el que pase junto a ella se quedará mirando asombrado, silbará y preguntará: ‘¿Por qué Jehová les hizo eso a esta tierra y a esta casa?’. ^9 Entonces responderán: ‘Fue porque abandonaron a Jehová su Dios, quien sacó a sus antepasados de la tierra de Egipto. Se aferraron a otros dioses y se inclinaron ante ellos y les sirvieron. Por eso Jehová les trajo toda esta calamidad’”.

^10 Al cabo de 20 años, en los cuales Salomón construyó las dos casas —la casa de Jehová y la casa del rey—, ^11 el rey Salomón le dio a Hiram, el rey de Tiro, 20 ciudades en la tierra de Galilea. Hiram le había ayudado suministrándole madera de cedro y de enebro, y todo el oro que quiso. ^12 Así que Hiram salió de Tiro para ver las ciudades que Salomón le había dado, pero no le gustaron.[*] ^13 Dijo: “¿Qué ciudades son estas que me diste, mi hermano?”. Por eso las llaman Tierra de Cabul[*] hasta el día de hoy. ^14 Hiram le envió al rey 120 talentos[*] de oro.

^15 Este es el registro de aquellos a los que el rey Salomón reclutó para trabajo obligatorio a fin de construir la casa de Jehová, así como su propia casa, el Montículo,[*] la muralla de Jerusalén, Hazor, Meguidó y Guézer. ^16 (El faraón, rey de Egipto, había subido y conquistado la ciudad de Guézer. La había quemado y también había matado a los cananeos que vivían en ella. De modo que se la dio como regalo de despedida[*] a su hija, la esposa de Salomón). ^17 Salomón reconstruyó[*] Guézer, Bet-Horón Baja, ^18 Baalat, Tamar, en el desierto del país, ^19 así como todas las ciudades de almacenamiento de Salomón, las ciudades de los carros, las ciudades para los jinetes y todo lo que Salomón quiso construir en Jerusalén, en el Líbano y en toda la tierra bajo su dominio. ^20 En cuanto a toda la gente que quedó de los amorreos, los hititas, los perizitas, los heveos y los jebuseos, que no eran parte del pueblo de Israel, ^21 Salomón reclutó a los descendientes de ellos que quedaron en el país —aquellos a quienes los israelitas no habían podido eliminar—[*] para que hicieran trabajos forzados como esclavos, y así siguen hasta el día de hoy. ^22 Pero Salomón no convirtió en esclavo a ningún israelita, pues ellos eran sus guerreros, siervos, príncipes, oficiales y los jefes de sus conductores de carros y de sus jinetes. ^23 Había 550 jefes de los comisarios que supervisaban la obra de Salomón, los capataces de la gente que trabajaba en la obra.

^24 La hija del faraón subió de la Ciudad de David a su propia casa, que Salomón le había hecho. Entonces él construyó el Montículo.

^25 Salomón ofrecía tres veces al año sacrificios quemados y sacrificios de paz en el altar que le había construido a Jehová, y también hacía humo de sacrificio sobre el altar, que estaba delante de Jehová. Así pues, terminó la casa.

^26 El rey Salomón también hizo una flota de barcos en Ezión-Guéber, que está junto a Elot, a la orilla del mar Rojo, en la tierra de Edom. ^27 Hiram mandó a sus propios siervos, marineros de experiencia, con la flota de barcos para trabajar con los siervos de Salomón. ^28 Fueron a Ofir y de allí trajeron 420 talentos de oro y se los entregaron al rey Salomón.

^ 1 Rey. 9:1 O “el palacio”.

^ 1 Rey. 9:7 Lit. “un proverbio”.

^ 1 Rey. 9:12 Lit. “no fueron apropiadas a sus ojos”.

^ 1 Rey. 9:13 O quizás “Tierra que No Vale Nada”.

^ 1 Rey. 9:14 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ 1 Rey. 9:15 O “Miló”. Un término hebreo que significa ‘relleno’.

^ 1 Rey. 9:16 O “regalo de bodas”, “dote”.

^ 1 Rey. 9:17 O “fortificó”.

^ 1 Rey. 9:21 O “entregar a la destrucción”.

1 Reyes  11 : 1 - 43

11 Pero el rey Salomón amó a muchas extranjeras además de la hija del faraón: mujeres moabitas, ammonitas, edomitas, sidonias e hititas. ^2 Eran de las naciones de las que Jehová les había dicho a los israelitas: “No vayan a mezclarse con ellas,[*] y ellas no deben venir a mezclarse con ustedes, porque les desviarán el corazón para que sigan a sus dioses”. Pero Salomón se apegó a ellas[*] y las amó. ^3 Tuvo 700 esposas, que eran princesas, y 300 concubinas. Y, poco a poco, sus esposas le desviaron el corazón.[*] ^4 Cuando Salomón ya estaba viejo, sus esposas le desviaron el corazón para que siguiera a otros dioses, y no sirvió a Jehová su Dios con un corazón completo[*] como el de su padre David. ^5 Y Salomón siguió a Astoret, la diosa de los sidonios, y a Milcom, el repugnante dios de los ammonitas. ^6 Salomón hizo lo que estaba mal a los ojos de Jehová, y no siguió a Jehová plenamente como su padre David.

^7 Fue entonces cuando Salomón le construyó un lugar alto a Kemós, el repugnante dios de Moab, y otro a Mólek, el repugnante dios de los ammonitas, en la montaña que estaba enfrente de Jerusalén. ^8 Hizo lo mismo por todas las esposas extranjeras de él que hacían humo de sacrificio y les ofrecían sacrificios a sus dioses.

^9 Jehová se puso furioso con Salomón porque su corazón se había desviado y alejado de Jehová, el Dios de Israel, quien se le había aparecido dos veces ^10 y le había advertido precisamente que no siguiera a otros dioses. Pero él no obedeció lo que Jehová había mandado. ^11 Así que Jehová le dijo a Salomón: “Por haber hecho esto, y por no cumplir con mi pacto y con mis estatutos tal como te mandé, puedes estar seguro de que te arrebataré el reino y se lo daré a uno de tus siervos. ^12 Sin embargo, por consideración a tu padre David, no lo haré mientras tú vivas. Se lo arrebataré de las manos a tu hijo. ^13 Pero no le arrebataré todo el reino. Le daré una tribu a tu hijo por consideración a mi siervo David y a Jerusalén, la ciudad que elegí”.

^14 Jehová hizo que a Salomón le saliera un enemigo: Hadad el edomita, de la familia real de Edom. ^15 Cuando David derrotó a Edom, Joab, el jefe del ejército, subió a enterrar a los que habían muerto y trató de acabar con todos los varones de Edom. ^16 (Joab y todo el ejército de Israel se quedaron allí seis meses, hasta que él acabó con todos los varones en Edom). ^17 Pero Hadad huyó con algunos siervos edomitas de su padre, y se fueron a Egipto. Hadad era entonces un niño. ^18 Salieron de Madián y llegaron a Parán. Se llevaron consigo a algunos hombres de Parán y llegaron a Egipto, adonde estaba el faraón, el rey de Egipto, quien le dio a Hadad una casa, alimento y tierras. ^19 Hadad le cayó tan bien al faraón que le dio como esposa a la hermana de su propia esposa, la reina[*] Tahpenés. ^20 Con el tiempo, la hermana de Tahpenés tuvo un hijo con él, llamado Guenubat, y Tahpenés lo crio[*] en la casa del faraón. Guenubat vivió en la casa del faraón con los hijos del faraón.

^21 Hadad oyó en Egipto que David ya descansaba con sus antepasados y que Joab, el jefe del ejército, había muerto. Así que Hadad le dijo al faraón: “Deja que me vaya a mi tierra”. ^22 Pero el faraón le dijo: “¿Qué te falta aquí conmigo para que ahora quieras irte a tu tierra?”. Él le respondió: “Nada, pero, por favor, deja que me vaya”.

^23 Dios hizo que a Salomón le saliera otro enemigo más: Rezón hijo de Eliadá, que había huido de su señor, Hadadézer, el rey de Zobá. ^24 Cuando David derrotó a los hombres de Zobá,[*] Rezón reunió un grupo de hombres y se convirtió en el jefe de una banda de saqueadores. Ellos se fueron a Damasco, se quedaron a vivir allí y empezaron a reinar en Damasco. ^25 Y él fue enemigo de Israel todos los días de Salomón, y causó otros problemas aparte de los que ya causaba Hadad. Le tuvo mucho odio a Israel durante el tiempo que él reinó sobre Siria.

^26 Jeroboán hijo de Nebat, un efraimita de Zeredá, empezó a rebelarse[*] también contra el rey. Él era un siervo de Salomón, y su madre, que era viuda, se llamaba Zeruá. ^27 La razón por la que se rebeló contra el rey fue la siguiente. Salomón había construido el Montículo y había cerrado la brecha de la Ciudad de David, su padre. ^28 Y resulta que Jeroboán era un hombre muy capaz. Cuando Salomón vio que era un joven trabajador, lo puso a supervisar todo el servicio obligatorio de los de la casa de José. ^29 Por aquel tiempo, Jeroboán salió de Jerusalén, y el profeta Ahíya el silonita lo encontró por el camino. Ahíya llevaba un manto nuevo, y los dos estaban solos en el campo. ^30 Ahíya agarró el manto nuevo que llevaba y lo rasgó en 12 pedazos. ^31 Entonces le dijo a Jeroboán:

“Quédate con 10 pedazos, porque esto es lo que ha dicho Jehová, el Dios de Israel: ‘A Salomón le arrancaré de las manos el reino, y a ti te daré 10 tribus. ^32 Pero una tribu seguirá siendo suya por consideración a mi siervo David y a Jerusalén, la ciudad que elegí de todas las tribus de Israel. ^33 Haré esto porque mi pueblo me ha dejado y se está inclinando ante Astoret, la diosa de los sidonios, ante Kemós, el dios de Moab, y ante Milcom, el dios de los ammonitas. Y no ha andado en mis caminos, no ha hecho lo que está bien a mis ojos ni ha obedecido mis estatutos y mis decisiones judiciales como lo hizo David, el padre de Salomón. ^34 Pero no le quitaré de las manos el reino entero a Salomón. Lo mantendré como jefe toda su vida, por consideración a mi siervo David, a quien yo elegí, porque él obedeció mis mandamientos y mis estatutos. ^35 Pero a su hijo le quitaré de las manos el reinado y te lo daré a ti; te daré 10 tribus. ^36 A su hijo le daré una tribu para que mi siervo David siempre tenga una lámpara delante de mí en Jerusalén, la ciudad que yo elegí para poner allí mi nombre. ^37 Te elegiré y tú reinarás sobre todo lo que desees, y serás rey de Israel. ^38 Y, si obedeces todo lo que yo te mande, andas en mis caminos y haces lo que está bien a mis ojos obedeciendo mis estatutos y mis mandamientos, así como lo hizo mi siervo David, entonces yo también estaré contigo. Te haré una casa[*] duradera, igual que a David, y te daré Israel. ^39 Y humillaré a la descendencia de David debido a esto, pero no para siempre’”.

^40 Así que Salomón intentó matar a Jeroboán, pero Jeroboán huyó a Egipto, adonde Sisac, el rey de Egipto, y se quedó en Egipto hasta que Salomón murió.

^41 En cuanto al resto de la historia de Salomón, todo lo que hizo y su sabiduría, está escrito en el libro de la historia de Salomón. ^42 El tiempo[*] que Salomón reinó en Jerusalén sobre todo Israel fue de 40 años. ^43 Entonces Salomón descansó con sus antepasados y fue enterrado en la Ciudad de David, su padre; y su hijo Rehoboam se convirtió en el nuevo rey.

^ 1 Rey. 11:2 O “No formen matrimonios mixtos con ellas”.

^ 1 Rey. 11:2 O “ellos”, tal vez refiriéndose a los ídolos.

^ 1 Rey. 11:3 O “Y sus esposas tuvieron una fuerte influencia en él”.

^ 1 Rey. 11:4 O “completamente dedicado”.

^ 1 Rey. 11:19 Se refiere a una reina que no gobierna.

^ 1 Rey. 11:20 O quizás “destetó”.

^ 1 Rey. 11:24 Lit. “los mató”.

^ 1 Rey. 11:26 Lit. “alzar su mano”.

^ 1 Rey. 11:38 Se refiere a una dinastía real.

^ 1 Rey. 11:42 Lit. “Los días”.

1 Reyes  13 : 1 - 34

13 Por orden de Jehová, un hombre de Dios vino a Betel desde Judá mientras Jeroboán estaba de pie junto al altar para hacer humo de sacrificio. ^2 Entonces, por orden de Jehová, gritó contra el altar: “¡Oh, altar, altar! Esto es lo que dice Jehová: ‘¡Mira! ¡A la casa de David le nacerá un hijo llamado Josías! Él sacrificará sobre ti a los sacerdotes de los lugares altos que hacen humo de sacrificio sobre ti, y quemará huesos humanos sobre ti’”. ^3 Y aquel día dio una señal[*] cuando dijo: “Esta es la señal[*] que Jehová ha anunciado: el altar se partirá y las cenizas[*] que están sobre él se desparramarán”.

^4 En cuanto el rey oyó las palabras que el hombre del Dios verdadero gritó contra el altar en Betel, Jeroboán quitó la mano del altar y, señalando al hombre, dijo: “¡Agárrenlo!”. Enseguida la mano que había extendido se le paralizó[*] y ya no pudo moverla. ^5 Entonces el altar se partió y las cenizas del altar se desparramaron, según la señal[*] que el hombre del Dios verdadero había dado por orden de Jehová.

^6 El rey ahora le dijo al hombre del Dios verdadero: “Por favor, suplícale a[*] Jehová tu Dios y pídele por mí para que se me cure la mano”. Así que el hombre del Dios verdadero le suplicó a Jehová, y la mano del rey se curó y quedó como antes. ^7 El rey entonces le dijo al hombre del Dios verdadero: “Ven a mi casa y quédate a comer, y déjame hacerte un regalo”. ^8 Pero el hombre del Dios verdadero le dijo al rey: “Aunque me dieras la mitad de tu casa, yo no iría contigo ni comería pan ni bebería agua en este lugar. ^9 Porque recibí esta orden de Jehová: ‘No comas pan ni bebas agua, y no regreses por el camino por donde viniste’”. ^10 Así que se fue por otro camino; no regresó por el camino por donde había venido a Betel.

^11 Y había un profeta ya viejo viviendo en Betel, y sus hijos fueron adonde él y le contaron a su padre todas las cosas que el hombre del Dios verdadero había hecho aquel día en Betel y lo que le había dicho al rey. Después de contarle esto, ^12 su padre les preguntó: “¿Por qué camino se fue?”. Sus hijos le mostraron el camino por donde se fue el hombre del Dios verdadero que había venido de Judá. ^13 Él ahora les dijo a sus hijos: “Prepárenme el burro”. Así que le prepararon el burro y él se montó encima.

^14 Siguió al hombre del Dios verdadero y se lo encontró sentado debajo de un gran árbol. Entonces le dijo: “¿Eres tú el hombre del Dios verdadero que vino de Judá?”. Él le contestó: “Sí, soy yo”. ^15 El profeta viejo le dijo: “Vente a mi casa y come pan”. ^16 Pero él respondió: “No puedo volver contigo ni aceptar tu invitación; tampoco puedo comer pan ni beber agua contigo en este lugar. ^17 Porque recibí esta orden de Jehová: ‘No comas pan ni bebas agua allí. No regreses por el camino por donde viniste’”. ^18 Entonces el otro le contestó: “Yo también soy profeta como tú, y un ángel me dijo por orden de Jehová: ‘Hazlo volver contigo a tu casa para que coma pan y beba agua’”. (Lo engañó). ^19 De modo que regresó con él para comer pan y beber agua en su casa.

^20 Mientras estaban sentados a la mesa, el profeta que lo había traído de vuelta recibió un mensaje[*] de Jehová ^21 y le dijo con voz fuerte al hombre del Dios verdadero que había venido de Judá: “Esto es lo que dice Jehová: ‘Porque te rebelaste contra la orden de Jehová y no obedeciste lo que Jehová tu Dios te mandó, ^22 sino que volviste para comer pan y beber agua en este lugar aunque se te dijo “No comas pan ni bebas agua”, por eso, tu cadáver no será enterrado en la tumba de tus antepasados’”.

^23 Después de que el hombre del Dios verdadero bebió y comió pan, el profeta viejo que lo había traído de vuelta le preparó el burro. ^24 Entonces se fue, pero un león lo sorprendió por el camino y lo mató. Su cadáver quedó tendido en el camino y el burro estaba parado junto a él. El león también estaba parado junto al cadáver. ^25 Unos hombres pasaron por allí y vieron el cadáver tendido en el camino y al león parado junto al cadáver. Entraron en la ciudad donde vivía el profeta viejo y contaron lo que habían visto.

^26 Cuando el profeta que lo había traído de vuelta se enteró de esto, enseguida dijo: “Es el hombre del Dios verdadero que se rebeló contra la orden de Jehová. Y por eso, de acuerdo con las palabras que Jehová le dijo, Jehová se lo entregó al león para que lo atacara y lo matara”. ^27 Entonces les dijo a sus hijos: “Prepárenme el burro”. Y ellos se lo prepararon. ^28 Él se puso en marcha y encontró el cadáver tendido en el camino. El burro y el león estaban parados a su lado, y el león no se había comido el cadáver ni había atacado al burro. ^29 El profeta levantó el cadáver del hombre del Dios verdadero, lo puso en el burro y lo llevó de vuelta a su propia ciudad para hacer duelo por él y enterrarlo. ^30 Así que puso el cadáver en su propia tumba. Lloraban por él diciendo: “¡Qué lástima, hermano mío!”. ^31 Después de enterrarlo, les dijo a sus hijos: “Cuando yo me muera, entiérrenme donde está enterrado el hombre del Dios verdadero. Pongan mis huesos junto a los de él. ^32 Lo que él dijo por orden de Jehová contra el altar de Betel y contra todos los templos de los lugares altos que están en las ciudades de Samaria se cumplirá sin falta”.

^33 Jeroboán no dejó su mal camino, ni siquiera después de que pasó esto. Siguió nombrando a hombres comunes del pueblo para que fueran sacerdotes de los lugares altos. Le daba el puesto de sacerdote a[*] cualquiera que lo quisiera y decía: “Que este sea otro sacerdote para los lugares altos”. ^34 Este pecado de la casa de Jeroboán resultó en que fuera destruida y exterminada de la faz de la tierra.

^ 1 Rey. 13:3 O “un portento presagioso”.

^ 1 Rey. 13:3 O “Este es el portento presagioso”.

^ 1 Rey. 13:3 O “cenizas grasosas”, es decir, cenizas empapadas en la grasa de los sacrificios.

^ 1 Rey. 13:4 Lit. “secó”.

^ 1 Rey. 13:5 O “el portento presagioso”.

^ 1 Rey. 13:6 O “ablanda el rostro de”.

^ 1 Rey. 13:20 O “la palabra”.

^ 1 Rey. 13:33 Lit. “Llenaba la mano de”.

1 Reyes  14 : 1 - 31

14 Por aquel tiempo se enfermó Abías hijo de Jeroboán. ^2 Entonces Jeroboán le dijo a su esposa: “Anda, por favor, disfrázate para que no se den cuenta de que eres la esposa de Jeroboán, y ve a Siló. Allí está el profeta Ahíya. Él es el que dijo que yo sería rey de este pueblo. ^3 Ve a verlo y llévale 10 panes, tortas rociadas y un frasco de miel. Él entonces te dirá lo que le va a pasar al muchacho”.

^4 La esposa de Jeroboán hizo lo que él le dijo. Se fue a Siló y llegó a la casa de Ahíya. Debido a su edad, Ahíya no veía nada; tenía la mirada fija hacia adelante.

^5 Pero Jehová le había dicho a Ahíya: “Por ahí viene la esposa de Jeroboán a consultarte algo sobre su hijo, porque está enfermo. Yo te diré[*] lo que tienes que decirle. Cuando ella llegue, estará disfrazada”.

^6 En cuanto oyó los pasos de ella acercándose a la entrada, Ahíya dijo: “Entra, esposa de Jeroboán. ¿Por qué estás disfrazada? Se me encargó darte un mensaje severo. ^7 Ve y dile a Jeroboán: ‘Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: “Yo te elegí de entre tu gente para hacerte líder de mi pueblo Israel. ^8 Entonces le arrebaté el reino a la casa de David y te lo di a ti. Pero tú no has sido como mi siervo David, que obedeció mis mandamientos y me siguió con todo su corazón haciendo solo lo que está bien a mis ojos. ^9 Tú te has portado peor que todos los que hubo antes de ti. Te hiciste otro dios, imágenes de metal[*] para provocarme, y fue a mí a quien le diste la espalda. ^10 ¡Por eso voy a mandarle una calamidad a la casa de Jeroboán! ¡Exterminaré de Israel a todos los hombres[*] de Jeroboán, incluidos los indefensos y los débiles! ¡Barreré por completo a los de la casa de Jeroboán, como se barre el estiércol hasta que no queda nada! ^11 A los de Jeroboán que mueran en la ciudad se los comerán los perros. Y a los que mueran en el campo se los comerán las aves del cielo, porque así lo ha dicho Jehová”’.

^12 ”Ahora vete a tu casa. Cuando pongas el pie en la ciudad, el muchacho morirá. ^13 Todo Israel llorará por él y lo enterrará. Es el único de la familia de Jeroboán que será enterrado en una tumba, porque es el único de la casa de Jeroboán en quien Jehová, el Dios de Israel, ha encontrado algo bueno. ^14 Jehová hará surgir un rey sobre Israel que eliminará la casa de Jeroboán cuando llegue el día, y ese día ya está aquí. ^15 Jehová sacudirá a Israel, que será como una caña agitada por las aguas. Arrancará de raíz a Israel de la buena tierra que les dio a sus antepasados y los dispersará más allá del Río,[*] porque provocaron a Jehová al hacer los postes sagrados.[*] ^16 Y abandonará a Israel por los pecados que Jeroboán cometió e hizo que Israel cometiera”.

^17 Entonces la esposa de Jeroboán se puso en camino y llegó a Tirzá. Al llegar al umbral de su casa, el muchacho murió. ^18 Lo enterraron y todo Israel se puso a llorar por él, de acuerdo con las palabras que Jehová dijo por medio de su siervo, el profeta Ahíya.

^19 El resto de la historia de Jeroboán, de cómo guerreó y reinó, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel. ^20 El tiempo[*] que Jeroboán reinó fue de 22 años. Después descansó con sus antepasados y su hijo Nadab se convirtió en el nuevo rey.

^21 Por otro lado, Rehoboam hijo de Salomón se había convertido en rey de Judá. Rehoboam tenía 41 años cuando se convirtió en rey, y reinó 17 años en Jerusalén, la ciudad que Jehová eligió de todas las tribus de Israel para poner allí su nombre. La madre de Rehoboam se llamaba Naamá la ammonita. ^22 Judá hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, y con sus pecados lo provocaron más que sus antepasados. ^23 También siguieron construyéndose lugares altos, columnas sagradas y postes sagrados en todas las colinas altas y debajo de todos los árboles frondosos. ^24 Además, había prostitutos de templo en el país. Hicieron todas las cosas detestables que hacían las naciones que Jehová había expulsado delante de los israelitas.

^25 En el quinto año del rey Rehoboam, el rey Sisac de Egipto subió a atacar Jerusalén. ^26 Se llevó los tesoros de la casa de Jehová y los tesoros de la casa[*] del rey. Se lo llevó todo, incluidos todos los escudos de oro que Salomón había hecho. ^27 Así que el rey Rehoboam hizo escudos de cobre para reemplazarlos y los puso al cuidado de los jefes de la guardia,[*] que vigilaban la entrada de la casa del rey. ^28 Cada vez que el rey venía a la casa de Jehová, los guardias llevaban los escudos y después volvían a ponerlos en el cuarto de los guardias.

^29 El resto de la historia de Rehoboam, todo lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. ^30 Siempre hubo guerra entre Rehoboam y Jeroboán. ^31 Entonces Rehoboam descansó con sus antepasados y fue enterrado con sus antepasados en la Ciudad de David. Su madre se llamaba Naamá la ammonita. Y su hijo Abiyam[*] se convirtió en el nuevo rey.

^ 1 Rey. 14:5 O “Esto y aquello es”.

^ 1 Rey. 14:9 O “estatuas de metal fundido”.

^ 1 Rey. 14:10 Lit. “los que orinan contra la pared”. Expresión hebrea despectiva para referirse a los varones.

^ 1 Rey. 14:15 Es decir, el río Éufrates.

^ 1 Rey. 14:15 Ver glosario.

^ 1 Rey. 14:20 Lit. “Los días”.

^ 1 Rey. 14:26 O “del palacio”.

^ 1 Rey. 14:27 Lit. “de los corredores”.

^ 1 Rey. 14:31 También llamado Abías.

1 Reyes  15 : 1 - 34

15 Abiyam se convirtió en rey de Judá en el año 18 del rey Jeroboán hijo de Nebat. ^2 Reinó tres años en Jerusalén, y su madre era Maacá, la nieta de Abisalom. ^3 Él cometió los mismos pecados que había cometido su padre antes que él. No sirvió a Jehová su Dios con un corazón completo[*] como el de su antepasado David. ^4 Aun así, por consideración a David, Jehová su Dios le dio una lámpara en Jerusalén poniendo a su hijo como sucesor y asegurando la existencia de Jerusalén. ^5 Porque David hizo lo que estaba bien a los ojos de Jehová y no se desvió de nada de lo que le mandó durante todos los días de su vida, salvo por lo de Urías el hitita. ^6 Hubo guerra entre Rehoboam y Jeroboán todos los días de su vida.

^7 En cuanto al resto de la historia de Abiyam, todo lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. Entre Abiyam y Jeroboán también hubo guerra. ^8 Entonces Abiyam descansó con sus antepasados y lo enterraron en la Ciudad de David, y su hijo Asá se convirtió en el nuevo rey.

^9 Asá empezó a reinar sobre Judá en el año 20 del rey Jeroboán de Israel. ^10 Reinó en Jerusalén 41 años. Su abuela era Maacá, la nieta de Abisalom. ^11 Asá hizo lo que estaba bien a los ojos de Jehová, como su antepasado David. ^12 Expulsó del país a los prostitutos de templo y quitó todos los ídolos repugnantes[*] que habían hecho sus antepasados. ^13 Incluso le quitó el puesto de reina madre[*] a su abuela Maacá, porque ella había hecho un ídolo obsceno para la adoración del poste sagrado. Asá derribó su ídolo obsceno y lo quemó en el valle de Cedrón. ^14 Pero no se quitaron los lugares altos. Aun así, Asá sirvió a Jehová con un corazón completo[*] toda su vida.[*] ^15 Y trajo a la casa de Jehová las cosas que él y su padre habían santificado: plata, oro y diversos utensilios.

^16 Siempre hubo guerra entre Asá y Baasá, el rey de Israel. ^17 El rey Baasá de Israel fue contra Judá y se puso a fortificar[*] Ramá para no dejar que nadie saliera del territorio del rey Asá de Judá ni entrara en él. ^18 Ante eso, Asá se llevó toda la plata y el oro que quedaban en las cámaras del tesoro de la casa de Jehová y en las cámaras del tesoro de la casa[*] del rey y se los dio a sus siervos. Luego, el rey Asá los envió a Ben-Hadad —hijo de Tabrimón, hijo de Hezión—, el rey de Siria, que estaba viviendo en Damasco. Y le dijo: ^19 “Hay un acuerdo[*] entre tú y yo, y entre tu padre y mi padre. Aquí te envío un regalo de plata y oro. Vamos, rompe tu acuerdo con el rey Baasá de Israel para que se aleje de mí”. ^20 Ben-Hadad le hizo caso al rey Asá y envió a los jefes de sus ejércitos a atacar las ciudades de Israel, y ellos conquistaron Ijón, Dan, Abel-Bet-Maacá, todo Kinéret y toda la tierra de Neftalí. ^21 Cuando Baasá se enteró, enseguida dejó de fortificar[*] Ramá y se quedó en Tirzá. ^22 El rey Asá convocó a todo Judá, sin excepción, y se llevaron de Ramá las piedras y la madera que Baasá había usado para construir, y con ellas el rey Asá fortificó[*] Gueba de Benjamín y también Mizpá.

^23 En cuanto a todo el resto de la historia de Asá, todo su poder, todo lo que hizo y las ciudades que construyó,[*] está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. Pero ya de viejo le dio una enfermedad en los pies. ^24 Entonces Asá descansó con sus antepasados y fue enterrado con ellos en la Ciudad de David, su antepasado, y su hijo Jehosafat se convirtió en el nuevo rey.

^25 Nadab hijo de Jeroboán llegó a ser rey de Israel en el segundo año del rey Asá de Judá, y reinó sobre Israel por dos años. ^26 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová. Siguió los pasos de su padre y cometió sus mismos pecados, los que él había hecho que Israel cometiera. ^27 Cuando Nadab y todo Israel estaban cercando Guibetón, Baasá hijo de Ahíya de la casa de Isacar conspiró contra Nadab y lo mató en Guibetón, que pertenecía a los filisteos. ^28 Baasá lo mató en el tercer año del rey Asá de Judá y se convirtió en el nuevo rey. ^29 Y, en cuanto llegó a ser rey, mató a todos los de la casa de Jeroboán; no dejó que quedara ninguno de ellos con vida.[*] Los aniquiló de acuerdo con las palabras que Jehová había dicho por medio de su siervo Ahíya el silonita. ^30 Esto pasó por los pecados que Jeroboán había cometido y había hecho que Israel cometiera, y por lo mucho que había enfurecido a Jehová, el Dios de Israel. ^31 En cuanto al resto de la historia de Nadab, todo lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel. ^32 Y siempre hubo guerra entre Asá y el rey Baasá de Israel.

^33 Baasá hijo de Ahíya llegó a ser rey de todo Israel en Tirzá en el tercer año del rey Asá de Judá, y reinó por 24 años. ^34 Pero hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová. Siguió los pasos de Jeroboán y cometió sus mismos pecados, los que él había hecho que Israel cometiera.

^ 1 Rey. 15:3 O “completamente dedicado”.

^ 1 Rey. 15:12 El término hebreo podría estar relacionado con una palabra para “estiércol”. Se usa como una expresión de desprecio.

^ 1 Rey. 15:13 O “de dama”.

^ 1 Rey. 15:14 O “completamente dedicado”.

^ 1 Rey. 15:14 Lit. “todos sus días”.

^ 1 Rey. 15:17 O “reconstruir”.

^ 1 Rey. 15:18 O “del palacio”.

^ 1 Rey. 15:19 O “pacto”.

^ 1 Rey. 15:21 O “reconstruir”.

^ 1 Rey. 15:22 O “reconstruyó”.

^ 1 Rey. 15:23 O “fortificó”, “reconstruyó”.

^ 1 Rey. 15:29 O “ninguno que respira”.

1 Reyes  16 : 1 - 34

16 Jehú hijo de Hananí entonces recibió este mensaje[*] de Jehová en contra de Baasá: ^2 “Te levanté del polvo y te convertí en líder de mi pueblo Israel, pero seguiste los pasos de Jeroboán e hiciste pecar a mi pueblo Israel, de modo que me provocaron con sus pecados. ^3 Por eso voy a barrer por completo a Baasá y a los de su casa, y dejaré su casa como la de Jeroboán hijo de Nebat. ^4 A los de Baasá que mueran en la ciudad se los comerán los perros. Y a los suyos que mueran en el campo se los comerán las aves del cielo”.

^5 En cuanto al resto de la historia de Baasá, de lo que hizo y de su poder, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel. ^6 Entonces Baasá descansó con sus antepasados y fue enterrado en Tirzá, y su hijo Elá[*] se convirtió en el nuevo rey. ^7 Y por medio del profeta Jehú hijo de Hananí llegó el mensaje[*] de Jehová en contra de Baasá y los de su casa, tanto por toda la maldad que él cometió a los ojos de Jehová —al provocarlo con sus obras y volverse igual que los de la casa de Jeroboán— como también por haberlo matado.[*]

^8 Elá[*] hijo de Baasá llegó a ser rey de Israel en Tirzá en el año 26 del rey Asá de Judá, y reinó por dos años. ^9 Su siervo Zimrí, el jefe de la mitad de sus carros de guerra, conspiró en su contra mientras él estaba en Tirzá emborrachándose en la casa de Arzá, quien era el encargado de la casa del rey en Tirzá. ^10 Zimrí entró, lo atacó y lo mató en el año 27 del rey Asá de Judá, y se convirtió en el nuevo rey. ^11 En cuanto se convirtió en rey y se sentó en su trono, mató a todos los de la casa de Baasá. No dejó que quedara vivo ningún hombre,[*] ya fuera pariente[*] o amigo. ^12 Así Zimrí aniquiló a todos los de la casa de Baasá, de acuerdo con las palabras que Jehová había dicho contra Baasá mediante el profeta Jehú. ^13 Esto sucedió por todos los pecados que Baasá y su hijo Elá[*] habían cometido y los que habían hecho que Israel cometiera al provocar con sus ídolos inútiles a Jehová, el Dios de Israel. ^14 En cuanto al resto de la historia de Elá,[*] todo lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel.

^15 En el año 27 del rey Asá de Judá, Zimrí llegó a ser rey por siete días en Tirzá mientras las tropas estaban acampadas para luchar contra Guibetón, que pertenecía a los filisteos. ^16 Entonces los soldados que acampaban allí oyeron que se decía: “Zimrí ha conspirado contra el rey y lo ha matado”. Así que aquel día en el campamento todo Israel hizo a Omrí —el jefe del ejército— rey de Israel. ^17 Omrí y todo Israel subieron desde Guibetón y cercaron Tirzá. ^18 Cuando Zimrí vio que habían tomado la ciudad, se metió en la torre fortificada de la casa[*] del rey, le prendió fuego a la casa, se quedó dentro y murió. ^19 Esto sucedió por los pecados que él mismo había cometido al hacer lo que estaba mal a los ojos de Jehová y seguir los pasos de Jeroboán, y por los pecados que había hecho que Israel cometiera. ^20 En cuanto al resto de la historia de Zimrí y su conspiración, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel.

^21 Fue entonces cuando el pueblo de Israel se dividió en dos bandos. Una parte del pueblo seguía a Tibní hijo de Guinat y quería hacerlo rey, y la otra parte seguía a Omrí. ^22 Pero los que seguían a Omrí vencieron a los que seguían a Tibní hijo de Guinat. Al final, Tibní murió y Omrí se convirtió en rey.

^23 Omrí llegó a ser rey de Israel en el año 31 del rey Asá de Judá, y reinó por 12 años. En Tirzá reinó seis años. ^24 Le compró a Sémer la montaña de Samaria por dos talentos[*] de plata y construyó una ciudad en la montaña. Llamó a la ciudad Samaria[*] en honor a Sémer, el dueño[*] de la montaña. ^25 Omrí hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová y fue peor que todos los que hubo antes de él. ^26 Siguió los mismos pasos de Jeroboán hijo de Nebat y cometió los mismos pecados que él había hecho que Israel cometiera al provocar con sus ídolos inútiles a Jehová, el Dios de Israel. ^27 En cuanto al resto de la historia de Omrí, lo que hizo y sus grandes hazañas, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel. ^28 Entonces Omrí descansó con sus antepasados y fue enterrado en Samaria, y su hijo Acab se convirtió en el nuevo rey.

^29 Acab hijo de Omrí llegó a ser rey de Israel en el año 38 del rey Asá de Judá, y Acab hijo de Omrí reinó sobre Israel desde Samaria por 22 años. ^30 Acab hijo de Omrí fue peor a los ojos de Jehová que todos los que hubo antes de él. ^31 Y, por si no fuera suficiente con haber cometido los mismos pecados de Jeroboán hijo de Nebat, se casó con Jezabel hija de Etbaal, el rey de los sidonios, y se puso a servir a Baal y a inclinarse ante él. ^32 Además, le hizo un altar a Baal en el templo[*] de Baal que construyó en Samaria. ^33 Acab también hizo el poste sagrado. Hizo más cosas para provocar a Jehová, el Dios de Israel, que todos los reyes de Israel que hubo antes de él.

^34 En los días de Acab, Hiel el betelita reconstruyó Jericó. Colocó sus cimientos a costa de la vida de Abiram, su hijo mayor, y puso sus puertas a costa de la vida de Segub, el menor, de acuerdo con las palabras que Jehová había dicho por medio de Josué hijo de Nun.

^ 1 Rey. 16:1 O “la palabra”.

^ 1 Rey. 16:6 O “Elah”. Ver apén. A2.

^ 1 Rey. 16:7 O “la palabra”.

^ 1 Rey. 16:7 Es decir, a Nadab, el hijo de Jeroboán.

^ 1 Rey. 16:8 O “Elah”. Ver apén. A2.

^ 1 Rey. 16:11 Lit. “ninguno que orina contra la pared”. Expresión hebrea despectiva para referirse a los varones.

^ 1 Rey. 16:11 O “vengador de sangre”.

^ 1 Rey. 16:13 O “Elah”. Ver apén. A2.

^ 1 Rey. 16:14 O “Elah”. Ver apén. A2.

^ 1 Rey. 16:18 O “del palacio”.

^ 1 Rey. 16:24 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ 1 Rey. 16:24 Que significa ‘perteneciente al clan de Sémer’.

^ 1 Rey. 16:24 Lit. “señor”.

^ 1 Rey. 16:32 Lit. “la casa”.

1 Reyes  18 : 1 - 46

18 Algún tiempo después, en el tercer año, Elías recibió este mensaje[*] de Jehová: “Ve a presentarte ante Acab, y yo haré que llueva sobre el suelo”. ^2 Así que Elías fue a presentarse ante Acab. El hambre en Samaria era terrible.

^3 Entretanto, Acab llamó a Abdías, que era el encargado de la casa. (Resulta que Abdías temía mucho a Jehová. ^4 Cuando Jezabel estaba matando a los profetas de Jehová, Abdías escondió a 100 profetas en cuevas. Puso a 50 en una y a 50 en otra, y se encargó de darles pan y agua). ^5 Entonces Acab le dijo a Abdías: “Recorre el país y ve a todos los manantiales y a todos los valles.[*] Tal vez encontremos suficiente pasto para que los caballos y las mulas sigan viviendo y que no se nos mueran todos los animales”. ^6 Así que se repartieron las tierras que iban a recorrer. Acab se fue él solo por un camino y Abdías se fue solo por otro.

^7 Mientras Abdías iba por el camino, Elías vino a su encuentro. Abdías enseguida lo reconoció, cayó rostro a tierra y le dijo: “Mi señor Elías, ¿eres tú?”. ^8 Él le respondió: “Sí, soy yo. Ve a decirle a tu señor: ‘Elías está aquí’”. ^9 Pero Abdías le dijo: “¿Qué pecado ha cometido este siervo tuyo para que me entregues en manos de Acab y entonces me mate? ^10 Tan cierto como que vive Jehová tu Dios, no hay nación ni reino adonde mi señor no haya mandado a alguien a buscarte. Y, cada vez que decían ‘No está aquí’, el rey hacía que ese reino o nación jurara que no había podido encontrarte. ^11 Y ahora tú vienes y me dices: ‘Ve a decirle a tu señor: “Elías está aquí”’. ^12 Cuando me vaya, el espíritu de Jehová te llevará no sé adónde, y, si le aviso a Acab y él no te encuentra, seguro que me mata. Pero este siervo tuyo ha temido a Jehová desde joven. ^13 Mi señor, ¿es que no te han contado lo que hice cuando Jezabel estaba matando a los profetas de Jehová? ¿No te dijeron que escondí en cuevas a 100 profetas de Jehová en grupos de 50, y que me encargaba de darles pan y agua? ^14 Y ahora tú vienes y me dices: ‘Ve a decirle a tu señor: “Elías está aquí”’. Seguro que me mata”. ^15 Sin embargo, Elías le dijo: “Tan cierto como que vive Jehová de los ejércitos, a quien yo sirvo,[*] te juro que hoy me presentaré ante Acab”.

^16 De modo que Abdías fue a ver a Acab y le avisó. Y Acab fue a encontrarse con Elías.

^17 En cuanto Acab vio a Elías, le dijo: “¡Aquí estás! ¡Tú, el que le está causando tanto daño a Israel!”.

^18 Él contestó: “Yo no le he causado daño a Israel. Han sido tú y los de la casa de tu padre. Ustedes dejaron a un lado los mandamientos de Jehová y siguieron a los Baales. ^19 Ahora convoca a todo Israel, así como a los 450 profetas de Baal y a los 400 profetas del poste sagrado, que están comiendo a la mesa de Jezabel, para que se reúnan conmigo en el monte Carmelo”. ^20 Por lo tanto, Acab envió mensajeros a todo el pueblo de Israel y reunió a los profetas en el monte Carmelo.

^21 Entonces Elías se acercó a todo el pueblo y dijo: “¿Hasta cuándo estarán cojeando entre dos opiniones?[*] ¡Si Jehová es el Dios verdadero, síganlo a él! ¡Pero, si Baal lo es, síganlo a él!”. Pero el pueblo no le contestó ni una sola palabra. ^22 Luego Elías le dijo al pueblo: “Soy el único profeta de Jehová que queda, mientras que hay 450 profetas de Baal. ^23 Que nos den dos toros jóvenes y que ellos elijan uno, lo descuarticen y lo pongan en la leña. Sin embargo, no deben prenderle fuego. Yo prepararé el otro toro y lo pondré en la leña sin prenderle fuego. ^24 Después ustedes invocarán el nombre de su dios y yo invocaré el nombre de Jehová. El Dios que responda mandando fuego demostrará que es el Dios verdadero”. Y todo el pueblo contestó: “Está bien”.

^25 Elías ahora les dijo a los profetas de Baal: “Elijan un toro joven y prepárenlo ustedes primero, pues ustedes son la mayoría. Entonces invoquen el nombre de su dios. Pero no le vayan a prender fuego”. ^26 Así que ellos agarraron el toro joven que se les dio, lo prepararon e invocaron el nombre de Baal desde la mañana hasta el mediodía. Decían: “¡Oh, Baal, respóndenos!”. Pero no se oyó ni una voz ni nadie que respondiera. Ellos no dejaban de bailar cojeando alrededor del altar que habían hecho. ^27 Como al mediodía, Elías empezó a burlarse de ellos y a decir: “¡Griten lo más alto que puedan porque, después de todo, es un dios! Tal vez está concentrado en sus pensamientos o se fue a hacer sus necesidades.[*] ¡O quizás está dormido y alguien tiene que despertarlo!”. ^28 Ellos gritaban a todo pulmón y, de acuerdo con sus costumbres, se cortaban con cuchillos y lanzas hasta que la sangre les chorreaba por todo el cuerpo. ^29 Pasó el mediodía y siguieron frenéticos[*] hasta la hora de la ofrenda de grano del atardecer. Pero no se oyó ni una voz ni nadie que respondiera; nadie los escuchaba.

^30 Por fin Elías le dijo a todo el pueblo: “Acérquense a mí”. De modo que todo el pueblo se acercó a él. Entonces reparó el altar de Jehová que había sido demolido. ^31 Elías tomó 12 piedras, que correspondían al número de las tribus de los hijos de Jacob, quien recibió este mensaje[*] de Jehová: “Tu nombre será Israel”. ^32 Con las piedras construyó un altar en honor al nombre de Jehová. Y alrededor del altar hizo una zanja dejando un área lo suficientemente extensa como para sembrar dos seas[*] de semilla. ^33 Después acomodó la leña, descuartizó al toro joven y lo colocó sobre la leña. Y dijo: “Llenen de agua cuatro jarrones y derrámenla sobre la ofrenda quemada y la leña”. ^34 Entonces les dijo: “Háganlo otra vez”. Y lo volvieron a hacer. Nuevamente les dijo: “Háganlo por tercera vez”. Y lo hicieron por tercera vez. ^35 El agua corría alrededor de todo el altar, y él también llenó de agua la zanja.

^36 Hacia la hora de presentar la ofrenda de grano del atardecer, el profeta se acercó al altar y dijo: “Oh, Jehová —Dios de Abrahán, de Isaac y de Israel—, que hoy se sepa que tú eres Dios en Israel, que yo soy tu siervo y que he hecho todo esto porque tú me lo dijiste. ^37 ¡Respóndeme, oh, Jehová! Respóndeme para que este pueblo sepa que tú, Jehová, eres el Dios verdadero y que tú estás haciendo que sus corazones vuelvan a ti”.

^38 Ante eso, el fuego de Jehová cayó de arriba y devoró la ofrenda quemada, la leña, las piedras y el polvo, y lamió el agua de la zanja. ^39 Cuando todo el pueblo vio esto, inmediatamente cayeron rostro a tierra y dijeron: “¡Jehová es el Dios verdadero! ¡Jehová es el Dios verdadero!”. ^40 Entonces Elías les dijo: “¡Agarren a los profetas de Baal! ¡Que no escape ni uno!”. Enseguida los agarraron, y Elías los bajó al arroyo[*] de Cisón, donde los mató.

^41 Elías ahora le dijo a Acab: “Sube a comer y beber, porque ya se oye el ruido de un tremendo aguacero”. ^42 Así que Acab subió a comer y beber. Pero Elías subió a la cima del Carmelo y se agachó hasta el suelo con la cara entre las rodillas. ^43 Entonces le dijo a su ayudante: “Sube, por favor, y mira hacia el mar”. Así que subió, miró y le dijo: “No hay nada de nada”. Elías le dijo siete veces: “Vuelve y mira”. ^44 Y a la séptima vez su ayudante le dijo: “¡Mira! Está subiendo desde el mar una nubecita como del tamaño de una mano”. Elías le dijo: “Ve y dile a Acab: ‘¡Prepara tu carro! ¡Baja para que el aguacero no te detenga!’”. ^45 En eso, el cielo se llenó de nubes negras, se levantó el viento y cayó un tremendo aguacero. Y Acab se fue en su carro a Jezreel. ^46 Pero la mano de Jehová le dio poder a Elías, quien se ajustó la ropa a[*] la cintura y se fue corriendo por delante de Acab todo el camino hasta Jezreel.

^ 1 Rey. 18:1 O “la palabra”.

^ 1 Rey. 18:5 O “wadis”.

^ 1 Rey. 18:15 Lit. “ante quien estoy de pie”.

^ 1 Rey. 18:21 O “sobre dos muletas”.

^ 1 Rey. 18:27 O quizás “se fue de viaje”.

^ 1 Rey. 18:29 O “portándose como profetas”.

^ 1 Rey. 18:31 O “la palabra”.

^ 1 Rey. 18:32 Un sea equivalía a 7,33 L (6,66 dry qt). Ver apén. B14.

^ 1 Rey. 18:40 O “wadi”.

^ 1 Rey. 18:46 O “se ciñó”.

1 Reyes  19 : 1 - 21

19 Entonces Acab le contó a Jezabel todo lo que Elías había hecho y cómo había matado a espada a todos los profetas. ^2 Así que Jezabel mandó un mensajero a decirle a Elías: “¡Que los dioses me castiguen severamente si no hago que mañana a esta hora tú acabes igual que cada uno de ellos!”. ^3 A él le dio tanto miedo que salió huyendo por su vida. Llegó a Beer-Seba, que pertenece a Judá, y dejó allí a su ayudante. ^4 Se adentró en el desierto y caminó durante un día hasta que llegó a una retama y se sentó debajo de ella. Pidió la muerte[*] diciendo: “¡Basta ya! Ay, Jehová, quítame la vida,[*] porque no soy mejor que mis antepasados”.

^5 Entonces se acostó y se quedó dormido debajo de la retama. Pero, de repente, un ángel lo tocó y le dijo: “Levántate y come algo”. ^6 Cuando él miró, vio junto a su cabeza un pan redondo sobre piedras calentadas y una jarra de agua. Comió y bebió, y volvió a recostarse. ^7 Más tarde, el ángel de Jehová volvió por segunda vez, lo tocó y le dijo: “Levántate, come. Si no, el viaje va a ser demasiado para ti”. ^8 Así que se levantó, comió y bebió. Aquella comida le dio fuerzas para caminar 40 días y 40 noches hasta Horeb, la montaña del Dios verdadero.

^9 Allí entró en una cueva y pasó la noche. De pronto, escuchó estas palabras de Jehová: “¿Qué haces aquí, Elías?”. ^10 Él respondió: “He demostrado devoción absoluta por Jehová, el Dios de los ejércitos. El pueblo de Israel ha abandonado tu pacto, ha demolido tus altares, ha matado a tus profetas a espada, y yo soy el único que queda. Y ahora quieren quitarme la vida a mí”. ^11 Pero Dios dijo: “Sal y ponte en la montaña delante de Jehová”. Y resultó que Jehová estaba pasando por allí. Y un viento fuerte y arrasador partía las montañas y destrozaba los peñascos delante de Jehová, pero Jehová no estaba en el viento. Después del viento hubo un terremoto, pero Jehová no estaba en el terremoto. ^12 Después del terremoto hubo fuego, pero Jehová no estaba en el fuego. Y después del fuego se oyó una voz calmada y baja. ^13 Tan pronto como Elías la oyó, se cubrió la cara con su prenda de vestir oficial, salió y se paró a la entrada de la cueva. Entonces la voz le preguntó: “¿Qué haces aquí, Elías?”. ^14 Él respondió: “He demostrado devoción absoluta por Jehová, el Dios de los ejércitos. El pueblo de Israel ha abandonado tu pacto, ha demolido tus altares, ha matado a tus profetas a espada, y yo soy el único que queda. Y ahora quieren quitarme la vida a mí”.

^15 Jehová le dijo: “Regresa y ve al desierto de Damasco. Cuando llegues, unge a Hazael como rey de Siria. ^16 Unge a Jehú, nieto de Nimsí, como rey de Israel. Y a Eliseo[*] hijo de Safat de Abel-Meholá úngelo como profeta para que ocupe tu lugar. ^17 Al que escape de la espada de Hazael lo matará Jehú; y al que escape de la espada de Jehú lo matará Eliseo. ^18 En Israel aún me quedan 7.000 que no se han arrodillado ante Baal ni lo han besado”.

^19 Así que Elías se fue de allí y encontró a Eliseo hijo de Safat, que estaba arando la tierra. Tenía 12 pares de toros delante y él iba con el último par. Elías se le acercó y le echó encima su prenda de vestir oficial. ^20 Eliseo dejó atrás los toros, se fue corriendo tras Elías y le dijo: “Por favor, déjame besar a mi padre y a mi madre, y entonces te seguiré”. Él le respondió: “Anda, vuelve. ¿Acaso te lo estoy impidiendo?”. ^21 Así que volvió, se llevó un par de toros y los sacrificó. Usó la madera del arado y el yugo para cocinar la carne de los toros. Luego se la dio a la gente y comieron. Después se fue, siguió a Elías y empezó a servirle.

^ 1 Rey. 19:4 O “que su alma muriera”.

^ 1 Rey. 19:4 O “el alma”.

^ 1 Rey. 19:16 Que significa ‘Dios es salvación’.

1 Reyes  21 : 1 - 29

21 Después de estas cosas, surgió un problema con una viña que pertenecía a Nabot el jezreelita. La viña estaba en Jezreel, cerca del palacio de Acab, el rey de Samaria. ^2 Acab le dijo a Nabot: “Dame tu viña para convertirla en una huerta, porque está cerca de mi casa. A cambio te daré una viña mejor. O, si lo prefieres, te pago su precio en dinero”. ^3 Pero Nabot le dijo a Acab: “Yo jamás te daría la herencia de mis antepasados. Jehová no lo vería bien”. ^4 Entonces Acab entró en su casa decaído y de mal humor por la respuesta de Nabot el jezreelita, que le había dicho “No te daré la herencia de mis antepasados”. Luego se acostó en la cama, escondió la cara y no quiso comer.

^5 Su esposa Jezabel fue a verlo y le preguntó: “¿Por qué estás[*] tan triste que no quieres ni comer?”. ^6 Él le respondió: “Porque le dije a Nabot el jezreelita ‘Véndeme tu viña. O, si lo prefieres, déjame darte otra viña a cambio’. Pero él dijo ‘No te daré mi viña’”. ^7 Entonces su esposa Jezabel le dijo: “¿Acaso no eres tú el rey, el que gobierna en Israel? Levántate, come algo y anímate. Yo te daré la viña de Nabot el jezreelita”. ^8 Así que ella escribió cartas en nombre de Acab, las selló con el sello de él y se las envió a los ancianos y a los nobles que vivían en la ciudad de Nabot. ^9 En las cartas escribió: “Ordenen un ayuno y hagan que Nabot se siente delante del pueblo. ^10 Hagan que dos hombres inútiles se sienten enfrente de él y testifiquen contra él diciendo ‘¡Has maldecido a Dios y al rey!’. Después sáquenlo afuera y mátenlo a pedradas”.

^11 Así que los hombres de su ciudad, los ancianos y los nobles que vivían allí, hicieron justo lo que decían las cartas que Jezabel les envió. ^12 Ordenaron un ayuno e hicieron que Nabot se sentara delante del pueblo. ^13 Entonces llegaron dos hombres inútiles, se sentaron enfrente de Nabot y empezaron a testificar contra él delante del pueblo. Decían: “¡Nabot ha maldecido a Dios y al rey!”. Después lo sacaron a las afueras de la ciudad y lo mataron a pedradas. ^14 Luego le enviaron a Jezabel este mensaje: “Nabot ha sido apedreado y está muerto”.

^15 En cuanto Jezabel oyó que habían apedreado a Nabot, le dijo a Acab: “Vamos, apodérate de la viña que Nabot el jezreelita se negó a venderte. Porque Nabot ya no vive. Está muerto”. ^16 Al enterarse de que Nabot estaba muerto, Acab enseguida fue y bajó a la viña de Nabot el jezreelita para quedarse con ella.

^17 Pero Elías el tisbita recibió este mensaje[*] de Jehová: ^18 “Ve y baja a encontrarte con Acab, el rey de Israel, que está en Samaria. Está en la viña de Nabot. Fue allí para quedarse con ella. ^19 Tienes que decirle: ‘Esto es lo que dice Jehová: “¿Has asesinado a un hombre y también le has quitado su propiedad?”’.[*] Después dile: ‘Esto es lo que dice Jehová: “En el lugar donde los perros lamieron la sangre de Nabot, los perros lamerán tu sangre”’”.

^20 Acab le dijo a Elías: “¡Me encontraste, enemigo mío!”. Él le respondió: “Sí, te encontré. Dios ha dicho: ‘Por haberte empeñado en[*] hacer lo que está mal a los ojos de Jehová, ^21 voy a mandarte una calamidad, te barreré por completo y exterminaré de Israel a todos los hombres[*] de Acab, incluidos los indefensos y los débiles. ^22 Haré que tu casa acabe como la casa de Jeroboán hijo de Nebat y como la casa de Baasá hijo de Ahíya, porque me has enfurecido y has hecho pecar a Israel’. ^23 Jehová también dijo esto sobre Jezabel: ‘Los perros se comerán a Jezabel en el terreno de Jezreel. ^24 A los de Acab que mueran en la ciudad se los comerán los perros. Y a los que mueran en el campo se los comerán las aves del cielo. ^25 Y es que nunca ha habido nadie como Acab, que se empeñó en[*] hacer lo que está mal a los ojos de Jehová incitado por su esposa Jezabel. ^26 Actuó de una manera sumamente detestable al seguir a los ídolos repugnantes, como habían hecho todos los amorreos, aquellos que Jehová expulsó delante de los israelitas’”.

^27 Tan pronto como Acab oyó estas palabras, se rasgó la ropa y se cubrió el cuerpo con tela de saco. Ayunaba, se acostaba en tela de saco y andaba desanimado. ^28 Entonces Elías el tisbita recibió este mensaje[*] de Jehová: ^29 “¿Has visto cómo se ha humillado Acab por mí? Por haberse humillado ante mí, no traeré la calamidad mientras él viva. Traeré la calamidad a su casa en los días de su hijo”.

^ 1 Rey. 21:5 Lit. “está tu espíritu”.

^ 1 Rey. 21:17 O “la palabra”.

^ 1 Rey. 21:19 Lit. “has tomado posesión”.

^ 1 Rey. 21:20 Lit. “haberte vendido para”.

^ 1 Rey. 21:21 Lit. “los que orinan contra la pared”. Expresión hebrea despectiva para referirse a los varones.

^ 1 Rey. 21:25 Lit. “que se vendió para”.

^ 1 Rey. 21:28 O “la palabra”.

2 Reyes  1 : 1 - 18

SEGUNDO LIBRO DE LOS REYES

1 Después de la muerte de Acab, Moab se rebeló contra Israel.

^2 Por aquel tiempo, Ocozías se cayó por el enrejado de su habitación de la azotea,[*] en Samaria, y quedó herido. Así que envió mensajeros y les dijo: “Vayan, consulten a Baal-Zebub, el dios de Ecrón, para saber si voy a curarme de estas heridas”. ^3 Pero el ángel de Jehová le dijo a Elías[*] el tisbita: “Ve y sube al encuentro de los mensajeros del rey de Samaria y diles: ‘¿Es que no hay Dios en Israel y por eso tienen que ir a consultar a Baal-Zebub, el dios de Ecrón? ^4 Pues esto es lo que dice Jehová: “No saldrás de la cama en la que estás acostado, porque sin falta morirás”’”. Entonces Elías se fue.

^5 Cuando los mensajeros volvieron, enseguida Ocozías les preguntó: “¿Por qué han vuelto?”. ^6 Ellos le contestaron: “Un hombre subió a nuestro encuentro y nos dijo: ‘Vayan, vuelvan al rey que los envió y díganle: “Esto es lo que dice Jehová: ‘¿Es que no hay Dios en Israel y por eso tienes que mandar a consultar a Baal-Zebub, el dios de Ecrón? Así pues, no saldrás de la cama en la que estás acostado, porque sin falta morirás’”’”. ^7 Al oír eso, él les preguntó: “¿Cómo era el hombre que subió a su encuentro y les dijo estas palabras?”. ^8 Ellos le respondieron: “Era un hombre con una prenda de vestir de pelo y un cinturón de cuero a la cintura”. Al instante él dijo: “Fue Elías el tisbita”.

^9 El rey envió a un jefe de 50 con sus 50 hombres para que subiera a buscar a Elías. Cuando subió, lo encontró sentado en la cima de la montaña y le dijo: “Hombre del Dios verdadero, el rey dice: ‘Baja y ven’”. ^10 Pero Elías le contestó al jefe de los 50: “Bueno, si soy un hombre de Dios, que baje fuego del cielo y te devore a ti con tus 50 hombres”. Y bajó fuego del cielo y lo devoró a él con sus 50 hombres.

^11 De modo que el rey le envió a otro jefe de 50 con sus 50 hombres. Y este fue y le dijo: “Hombre del Dios verdadero, esto es lo que el rey dice: ‘Baja y ven inmediatamente’”. ^12 Pero Elías les contestó: “Si soy un hombre del Dios verdadero, que baje fuego del cielo y te devore a ti con tus 50 hombres”. Y del cielo bajó un fuego de Dios que lo devoró a él con sus 50 hombres.

^13 Entonces el rey envió a un tercer jefe de 50 y sus 50 hombres. Pero el tercer jefe de 50 subió, se arrodilló ante Elías y se puso a suplicarle y a decirle: “Hombre del Dios verdadero, te lo ruego, que mi vida y las vidas de estos 50 siervos tuyos sean valiosas a tus ojos. ^14 Ya bajó fuego del cielo y devoró a los otros dos jefes de 50 y a sus grupos de 50, pero te pido que mi vida sea valiosa a tus ojos”.

^15 Ante esto, el ángel de Jehová le dijo a Elías: “Baja con él. No le tengas miedo”. De modo que Elías se levantó y bajó con él a ver al rey. ^16 Elías entonces le dijo al rey: “Esto es lo que Jehová dice: ‘Enviaste mensajeros para consultar a Baal-Zebub, el dios de Ecrón. ¿Es que no hay Dios en Israel? ¿Por qué no lo consultaste a él?[*] Así pues, no saldrás de la cama en la que estás acostado, porque sin falta morirás’”. ^17 Así que Ocozías murió, de acuerdo con las palabras de Jehová que Elías había dicho. Y, como él no tuvo ningún hijo, Jehoram[*] se convirtió en el nuevo rey en el segundo año de Jehoram hijo de Jehosafat, el rey de Judá.

^18 En cuanto al resto de la historia de Ocozías, de lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel.

^ 2 Rey. 1:2 O “terraza”.

^ 2 Rey. 1:3 Que significa ‘mi Dios es Jehová’.

^ 2 Rey. 1:16 O “no consultaste su palabra”.

^ 2 Rey. 1:17 Es decir, el hermano de Ocozías.

2 Reyes  7 : 1 - 20

7 Eliseo entonces dijo: “Escuchen las palabras de Jehová. Esto es lo que Jehová dice: ‘Mañana como a esta hora, en la puerta[*] de Samaria, un sea[*] de harina fina valdrá un siclo[*] y dos seas de cebada valdrán un siclo’”. ^2 Al oír esto, el oficial de confianza del rey le contestó al hombre del Dios verdadero: “Aun si Jehová abriera compuertas en los cielos, ¿cómo es posible que pase eso?”.[*] Eliseo respondió: “Lo verás con tus propios ojos, pero no comerás nada”.

^3 Ahora bien, en la entrada de la puerta de la ciudad había cuatro leprosos que se dijeron entre sí: “¿Qué hacemos aquí sentados esperando la muerte? ^4 Si decidimos entrar en la ciudad, con el hambre que hay allí, nos vamos a morir. Y, si nos quedamos aquí sentados, de todas maneras moriremos. Así que vayamos al campamento de los sirios. Si nos matan, pues morimos. Pero, si nos perdonan la vida, seguiremos viviendo”. ^5 Por lo tanto, se levantaron al oscurecer y entraron en el campamento de los sirios. Cuando llegaron a las afueras del campamento sirio, no había nadie allí.

^6 Y es que Jehová había hecho que el campamento de los sirios oyera el sonido de carros de guerra y de caballos, el sonido de un gran ejército. Y los sirios se dijeron unos a otros: “¡Miren! ¡El rey de Israel contrató a los reyes de los hititas y a los reyes de Egipto para atacarnos!”. ^7 Inmediatamente, mientras anochecía, se levantaron y huyeron. Dejaron sus tiendas de campaña, sus caballos y sus burros. Dejaron el campamento tal como estaba y huyeron por sus vidas.[*]

^8 Cuando los leprosos llegaron a las afueras del campamento, entraron en una de las tiendas y se pusieron a comer y beber. Se llevaron de allí plata, oro y ropa, y fueron a esconderlo. Después volvieron, entraron en otra tienda, se llevaron cosas de allí y también las escondieron.

^9 Finalmente se dijeron unos a otros: “Lo que estamos haciendo no está bien. ¡Hoy es un día de buenas noticias! Si nos quedamos callados y esperamos hasta el amanecer, vamos a merecer que nos castiguen. Mejor vayamos a informar esto a la casa del rey”. ^10 Así que fueron, llamaron a los porteros de la ciudad y les dijeron: “Entramos en el campamento de los sirios, pero no vimos ni oímos a nadie. Solo había caballos y burros atados, y las tiendas estaban intactas”. ^11 Enseguida los porteros gritaron la noticia, que llegó hasta la casa del rey.

^12 El rey se levantó inmediatamente, en plena noche, y les dijo a sus siervos: “Déjenme decirles lo que planean hacer los sirios. Como ellos saben que tenemos hambre, salieron del campamento para esconderse en el campo, pensando: ‘Saldrán de la ciudad, y entonces los atraparemos vivos y entraremos en ella’”. ^13 Uno de sus siervos dijo: “Por favor, permite que algunos hombres salgan con cinco de los caballos que quedan en la ciudad. ¡Qué más da! Ellos acabarán igual que toda la gente que queda en Israel y que toda la gente de Israel que ya murió. Vamos a enviarlos a ver qué pasa”. ^14 Así que se llevaron dos carros con caballos. El rey los envió al campamento de los sirios y les dijo: “Vayan a ver”. ^15 Fueron buscando a los sirios hasta el Jordán, y todo el camino estaba lleno de ropa y utensilios que ellos habían dejado tirados al huir desesperados. Los mensajeros volvieron y se lo informaron al rey.

^16 Entonces el pueblo salió a saquear el campamento de los sirios. Así, de acuerdo con las palabras de Jehová, un sea de harina fina llegó a valer un siclo y dos seas de cebada llegaron a valer un siclo. ^17 El rey había puesto a su oficial de confianza a cargo de la puerta de la ciudad. Pero la gente lo atropelló allí en la puerta y él murió, tal como había dicho el hombre del Dios verdadero cuando el rey bajó a verlo. ^18 Pasó tal como el hombre del Dios verdadero se lo había dicho al rey: “Mañana a esta hora, dos seas de cebada valdrán un siclo y un sea de harina fina valdrá un siclo en la puerta de Samaria”. ^19 Pero el oficial le había dicho al hombre del Dios verdadero: “Aun si Jehová abriera compuertas en los cielos, ¿cómo podría pasar algo así?”.[*] Y Eliseo le había respondido: “Lo verás con tus propios ojos, pero no comerás nada”. ^20 Eso fue exactamente lo que le pasó, porque la gente lo atropelló y lo mató en la puerta.

^ 2 Rey. 7:1 O “los mercados”.

^ 2 Rey. 7:1 Un sea equivalía a 7,33 L (6,66 dry qt). Ver apén. B14.

^ 2 Rey. 7:1 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ 2 Rey. 7:2 Lit. “esta palabra”.

^ 2 Rey. 7:7 O “almas”.

^ 2 Rey. 7:19 Lit. “una palabra como esta”.

2 Reyes  8 : 1 - 29

8 Eliseo le dijo a la madre del niño al que le había devuelto la vida:[*] “Anda, vete con los de tu casa a vivir como extranjera dondequiera que puedas, porque Jehová ha anunciado que en el país habrá una época de hambre que durará siete años”. ^2 Así que la mujer hizo lo que el hombre del Dios verdadero le dijo. Se fue con los de su casa y se quedó a vivir en la tierra de los filisteos durante siete años.

^3 Después de siete años, la mujer regresó de la tierra de los filisteos y fue a pedirle al rey que le devolvieran su casa y su campo. ^4 Ahora bien, el rey estaba hablando con Guehazí, el sirviente del hombre del Dios verdadero. “Cuéntame, por favor, todas las grandes cosas que ha hecho Eliseo”, le dijo el rey. ^5 Justo cuando le estaba contando al rey cómo Eliseo le había devuelto la vida a un muerto, llegó la madre del niño al que le había devuelto la vida para pedirle al rey que le dieran su casa y su campo. Enseguida Guehazí dijo: “Mi señor el rey, esta es la mujer y este es su hijo, a quien Eliseo le devolvió la vida”. ^6 Ante eso, el rey le preguntó a la mujer cómo pasó todo, y ella se lo contó. Entonces el rey puso a su disposición a un funcionario de la corte, a quien le dijo: “Devuélvele todo lo que le pertenece y el valor de todo lo que ha producido su campo desde el día en que se fue del país hasta ahora”.

^7 Eliseo fue a Damasco y, en ese tiempo, Ben-Hadad, el rey de Siria, estaba enfermo. Así que le informaron: “Ha venido el hombre del Dios verdadero”. ^8 Ante eso, el rey le dijo a Hazael: “Ve a ver al hombre del Dios verdadero y llévale un regalo. Pídele que le consulte a Jehová si me voy a recuperar de esta enfermedad”. ^9 Hazael fue a verlo y le llevó un regalo: la carga de 40 camellos con todo tipo de cosas buenas de Damasco. Cuando llegó, se puso ante él y le dijo: “Tu hijo, Ben-Hadad, el rey de Siria, me mandó a preguntarte ‘¿Me recuperaré de esta enfermedad?’”. ^10 Eliseo le contestó: “Ve y dile ‘Sin falta te recuperarás’. Aunque Jehová me ha revelado que sin falta morirá”. ^11 Y se quedó mirando a Hazael fijamente hasta que lo incomodó. Entonces el hombre del Dios verdadero se echó a llorar. ^12 Hazael le preguntó: “Mi señor, ¿por qué lloras?”. Y Eliseo le contestó: “Porque sé cuánto daño le harás al pueblo de Israel. Quemarás sus fortalezas, matarás a espada a sus mejores hombres, golpearás a sus hijos hasta despedazarlos y les rajarás el vientre a sus mujeres embarazadas”. ^13 Hazael le dijo: “¿Cómo podría este siervo tuyo, un simple perro, hacer algo semejante?”. Pero Eliseo le dijo: “Jehová me ha revelado que tú serás rey de Siria”.

^14 Luego Hazael dejó a Eliseo y volvió para ver a su señor, quien le preguntó: “¿Qué te dijo Eliseo?”. Él le contestó: “Me dijo que sin falta te recuperarás”. ^15 Pero al día siguiente Hazael agarró una colcha, la metió en agua y la apretó contra[*] la cara del rey hasta que murió. Y Hazael se convirtió en el nuevo rey.

^16 Jehoram hijo del rey Jehosafat de Judá se convirtió en rey en el quinto año de Jehoram hijo de Acab, el rey de Israel, mientras Jehosafat todavía era rey de Judá. ^17 Tenía 32 años cuando llegó a ser rey, y reinó ocho años en Jerusalén. ^18 Siguió los pasos de los reyes de Israel, tal como lo habían hecho los de la casa de Acab, pues la hija de Acab había llegado a ser su esposa. Y él hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová. ^19 Pero Jehová no quiso destruir a Judá por consideración a su siervo David, pues le había prometido que les daría una lámpara a él y a sus hijos para siempre.

^20 En los días de Jehoram, Edom se rebeló contra Judá y entonces proclamó su propio rey. ^21 Así que Jehoram cruzó hacia Zaír con todos sus carros. Se levantó de noche y venció a los edomitas que lo habían cercado a él y a los comandantes de los carros, y el ejército huyó a sus tiendas.[*] ^22 Pero la rebelión de Edom contra Judá ha seguido hasta el día de hoy. En aquel tiempo, Libná también se rebeló.

^23 Y el resto de la historia de Jehoram, todo lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. ^24 Después, Jehoram descansó con sus antepasados y fue enterrado con sus antepasados en la Ciudad de David. Y su hijo Ocozías se convirtió en el nuevo rey.

^25 Ocozías hijo del rey Jehoram de Judá llegó a ser rey en el año 12 de Jehoram hijo de Acab, el rey de Israel. ^26 Ocozías tenía 22 años cuando se convirtió en rey, y reinó un año en Jerusalén. Su madre era Atalía, la nieta[*] del rey Omrí de Israel. ^27 Ocozías siguió los pasos de los de la casa de Acab y hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, como la casa de Acab, pues su padre se había casado con una mujer de la casa de Acab. ^28 Y él fue con Jehoram hijo de Acab a luchar contra el rey Hazael de Siria en Ramot-Galaad, pero los sirios hirieron a Jehoram. ^29 Entonces el rey Jehoram volvió a Jezreel para recuperarse de las heridas que los sirios le habían causado en Ramá cuando peleó contra el rey Hazael de Siria. Como Jehoram hijo de Acab estaba herido,[*] Ocozías hijo de Jehoram, el rey de Judá, bajó a Jezreel para verlo.

^ 2 Rey. 8:1 O “al que había hecho revivir”.

^ 2 Rey. 8:15 O “puso sobre”.

^ 2 Rey. 8:21 O “carpas”.

^ 2 Rey. 8:26 Lit. “hija”.

^ 2 Rey. 8:29 O “enfermo”.

2 Reyes  9 : 1 - 37

9 El profeta Eliseo entonces llamó a uno de los hijos de los profetas y le dijo: “Átate la ropa a la cintura y, rápido, llévate este frasco de aceite y vete a Ramot-Galaad. ^2 Cuando llegues allí, busca a Jehú, hijo de Jehosafat, hijo de Nimsí. Entra adonde esté él con sus hermanos y haz que se levante y te acompañe al cuarto más privado de la casa. ^3 Después derrama el frasco de aceite en su cabeza y dile: ‘Esto es lo que dice Jehová: “Te unjo como rey de Israel”’. Luego abre la puerta y huye rápido”.

^4 Así que el sirviente del profeta se fue a Ramot-Galaad. ^5 Cuando llegó, los jefes del ejército estaban allí sentados. Él dijo: “Jefe, tengo un mensaje para ti”. Jehú preguntó: “¿Para cuál de nosotros?”. “Para ti, jefe”, le contestó. ^6 De manera que Jehú se levantó y entró en la casa. El sirviente le derramó el aceite en la cabeza y le dijo: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘Te unjo como rey del pueblo de Jehová, de Israel. ^7 Tienes que acabar con la casa de tu señor Acab, y yo vengaré la sangre de mis siervos los profetas y de todos los siervos de Jehová que han muerto a manos de Jezabel. ^8 Todos los de la casa de Acab morirán; exterminaré de Israel a todos los hombres[*] de Acab, incluidos los indefensos y los débiles. ^9 Haré que la casa de Acab acabe como la casa de Jeroboán hijo de Nebat y como la casa de Baasá hijo de Ahíya. ^10 Y a Jezabel se la van a comer los perros en el terreno de Jezreel, y nadie la va a enterrar’”. Con eso, abrió la puerta y salió huyendo.

^11 Cuando Jehú volvió adonde estaban los siervos de su señor, ellos le preguntaron: “¿Está todo bien? ¿Para qué vino a verte ese loco?”. Él les contestó: “Ustedes ya saben cómo es esa gente y su forma de hablar”. ^12 Pero ellos dijeron: “¡No es cierto! Anda, dinos la verdad”. Entonces él les contó: “Me dijo esto y lo otro, y luego añadió: ‘Esto es lo que dice Jehová: “Te unjo como rey de Israel”’”. ^13 Ante eso, cada uno enseguida agarró su prenda de vestir y la extendió a los pies de él sobre los escalones, y tocaron el cuerno y dijeron: “¡Jehú se ha convertido en rey!”. ^14 Entonces Jehú, hijo de Jehosafat, hijo de Nimsí, conspiró contra Jehoram.

Jehoram había estado en Ramot-Galaad, él y todo Israel, defendiéndose del rey Hazael de Siria. ^15 El rey Jehoram luego regresó a Jezreel para recuperarse de las heridas que le habían causado los sirios cuando luchó contra el rey Hazael de Siria.

Jehú entonces dijo: “Si están de mi parte, no dejen que nadie se escape de la ciudad y vaya a contar esto en Jezreel”. ^16 Después Jehú se subió a su carro y se fue para Jezreel, porque allí Jehoram estaba en cama debido a sus heridas, y el rey Ocozías de Judá había bajado a verlo. ^17 Cuando el centinela que estaba en la torre de Jezreel vio venir al gran grupo de hombres de Jehú, dijo: “Veo un montón de hombres”. Y Jehoram dijo: “Llama a un soldado de caballería y dile que vaya a su encuentro y les pregunte: ‘¿Vienen en son de paz?’”. ^18 Así que un jinete fue a su encuentro y dijo: “Esto es lo que dice el rey: ‘¿Vienen en son de paz?’”. Pero Jehú contestó: “¿Por qué hablas de ‘paz’? ¡Ponte detrás y sígueme!”.

El centinela entonces informó: “El mensajero llegó hasta ellos, pero no ha vuelto”. ^19 Así que el rey envió un segundo jinete, que al llegar hasta ellos dijo: “Esto es lo que dice el rey: ‘¿Vienen en son de paz?’”. Pero Jehú contestó: “¿Por qué hablas de ‘paz’? ¡Ponte detrás y sígueme!”.

^20 El centinela entonces informó: “Llegó hasta ellos, pero no ha vuelto. Y el líder conduce como Jehú, el nieto[*] de Nimsí, porque conduce como un loco”. ^21 Jehoram dijo: “¡Prepárenme el carro!”. Así que le prepararon su carro de guerra, y tanto el rey Jehoram de Israel como el rey Ocozías de Judá salieron al encuentro de Jehú, cada uno en su propio carro de guerra. Se encontraron con él en el terreno de Nabot el jezreelita.

^22 En cuanto Jehoram vio a Jehú, dijo: “¿Vienes en son de paz, Jehú?”. Pero él contestó: “¿Cómo puede haber paz mientras tu madre Jezabel siga con su prostitución y con todas sus hechicerías?”. ^23 Enseguida Jehoram dio la vuelta con su carro para huir y le dijo a Ocozías: “¡Caímos en la trampa, Ocozías!”. ^24 Jehú agarró su arco y le disparó a Jehoram entre los hombros. La flecha le salió por el corazón, y él se desplomó en su carro de guerra. ^25 Entonces Jehú le dijo a su oficial Bidcar: “Levántalo y lánzalo al terreno de Nabot el jezreelita. Recuerda, tú y yo estábamos conduciendo juntos[*] detrás de su padre Acab cuando Jehová mismo hizo esta declaración contra él al decir: ^26 ‘Jehová dice: “Tan cierto como que ayer vi la sangre de Nabot y de sus hijos, yo —dice Jehová— te daré tu merecido en este mismo terreno”’. Así que ahora levántalo y lánzalo al terreno, de acuerdo con las palabras de Jehová”.

^27 Cuando el rey Ocozías de Judá vio lo que estaba pasando, huyó por el camino de la casa del jardín. (Más tarde, Jehú lo persiguió y dijo: “¡Mátenlo a él también!”. De manera que lo hirieron en el carro mientras subía hacia Gur, que está cerca de Ibleam. Pero siguió huyendo hasta Meguidó y murió allí. ^28 Entonces sus siervos lo llevaron en un carro a Jerusalén, y lo enterraron en su tumba con sus antepasados, en la Ciudad de David. ^29 Ocozías se había convertido en rey de Judá en el año 11 de Jehoram hijo de Acab).

^30 Cuando Jehú llegó a Jezreel, Jezabel se enteró. Así que se pintó de negro[*] los ojos, se adornó la cabeza y miró hacia abajo por la ventana. ^31 Jehú iba entrando por la puerta de la ciudad, y ella dijo: “¿Le fue bien a Zimrí, el que mató a su señor?”. ^32 Levantando la vista hacia la ventana, él preguntó: “¿Quién está de mi lado? ¿Quién?”. Inmediatamente, dos o tres funcionarios de la corte lo miraron desde arriba. ^33 Él dijo: “¡Arrójenla!”. Así que la arrojaron. La pared y los caballos se salpicaron de sangre, y él le pasó por encima. ^34 Después de eso, entró y se puso a comer y beber. Luego dijo: “Hagan el favor de encargarse de esa maldita y entiérrenla. Al fin y al cabo, es hija de rey”. ^35 Pero, cuando iban a enterrarla, lo único que encontraron de ella fue el cráneo, los pies y las manos. ^36 Cuando volvieron para contárselo, él dijo: “Esto cumple las palabras que Jehová pronunció por medio de su siervo Elías el tisbita: ‘Los perros se comerán la carne de Jezabel en el terreno de Jezreel. ^37 Y, en el terreno de Jezreel, el cadáver de Jezabel se convertirá en abono para la tierra, para que nadie pueda decir “Esta es Jezabel”’”.

^ 2 Rey. 9:8 Lit. “los que orinan contra la pared”. Expresión hebrea despectiva para referirse a los varones.

^ 2 Rey. 9:20 Lit. “hijo”.

^ 2 Rey. 9:25 O “conduciendo tiros de caballos”.

^ 2 Rey. 9:30 O “se puso sombra negra en”.

2 Reyes  10 : 1 - 36

10 Ahora bien, Acab tenía 70 hijos en Samaria. Así que Jehú escribió cartas y las envió a Samaria, a los príncipes de Jezreel, a los ancianos y a los tutores de los hijos de Acab.[*] Les dijo: ^2 “Cuando reciban esta carta, estarán con ustedes los hijos de su señor, y ustedes tendrán carros de guerra, caballos, una ciudad fortificada y armas. ^3 Elijan al mejor de los hijos de su señor, al más adecuado,[*] y pónganlo en el trono de su padre. Y entonces peleen por la casa de su señor”.

^4 Pero a ellos les dio mucho miedo y dijeron: “¡Miren! Si dos reyes no pudieron hacerle frente, ¿cómo lo haremos nosotros?”. ^5 Así que el encargado del palacio,[*] el gobernador de la ciudad, los ancianos y los tutores le enviaron este mensaje a Jehú: “Somos tus siervos y haremos todo lo que nos digas. No haremos rey a nadie. Haz lo que te parezca bien”.

^6 Entonces él les escribió una segunda carta, que decía: “Si ustedes están de mi parte y están dispuestos a obedecerme, traigan las cabezas de los hijos de su señor y vengan a verme a Jezreel mañana a esta hora”.

Los 70 hijos del rey estaban con los hombres importantes de la ciudad que los criaban. ^7 En cuanto recibieron la carta, agarraron y mataron a los hijos del rey: 70 varones. Metieron sus cabezas en canastas y se las enviaron a él a Jezreel. ^8 El mensajero llegó y le informó: “Han traído las cabezas de los hijos del rey”. Así que él dijo: “Pónganlas en dos montones a la entrada de la puerta de la ciudad y déjenlas ahí hasta la mañana”. ^9 Cuando salió por la mañana, se presentó ante todo el pueblo y dijo: “Ustedes son inocentes.[*] Sí, yo conspiré contra mi señor y lo maté, pero ¿quién mató a todos estos? ^10 Sepan, por lo tanto, que no quedará sin cumplirse[*] ni una sola de las palabras de Jehová que Jehová ha dicho contra la casa de Acab; Jehová ha hecho lo que dijo por medio de su siervo Elías”. ^11 Además, Jehú mató a todos los que quedaban de la casa de Acab en Jezreel y a todos sus hombres importantes, sus conocidos y sus sacerdotes, hasta que no le dejó a Acab ningún sobreviviente.

^12 Entonces se levantó y fue hacia Samaria. La casa para atar[*] de los pastores estaba de camino. ^13 Allí Jehú se encontró a los hermanos del rey Ocozías de Judá y les preguntó: “¿Quiénes son ustedes?”. Ellos contestaron: “Somos los hermanos de Ocozías. Estamos bajando para saber si todo va bien con los hijos del rey y los hijos de la reina madre”.[*] ^14 Al instante, él ordenó: “¡Captúrenlos vivos!”. Así que los capturaron vivos y los mataron junto a la cisterna de la casa para atar. Eran 42 hombres, y él no dejó con vida a ninguno de ellos.

^15 Al irse de allí, se encontró con Jehonadab hijo de Recab, que venía a su encuentro. Cuando lo saludó,[*] le preguntó: “¿Es tu corazón leal[*] conmigo, igual que mi corazón lo es con el tuyo?”.

“Sí, lo es”, contestó Jehonadab.

“En ese caso, dame la mano”, le dijo Jehú.

Así que le dio la mano, y Jehú lo subió al carro con él. ^16 Entonces dijo: “Ven conmigo y verás que no tolero ninguna infidelidad hacia[*] Jehová”. De modo que Jehú se lo llevó en su carro de guerra. ^17 Jehú llegó a Samaria y mató a todos los que quedaban de la casa de Acab en Samaria hasta que los exterminó, de acuerdo con las palabras que Jehová le había dicho a Elías.

^18 Además, Jehú reunió a toda la gente y dijo: “La adoración que Acab le dio a Baal fue poca. Jehú lo va a adorar mucho más. ^19 Convoquen aquí a todos los profetas de Baal, a todos sus adoradores y a todos sus sacerdotes. Que no falte ninguno, porque voy a ofrecerle un gran sacrificio a Baal. Todo el que falte perderá la vida”. Pero Jehú estaba siendo astuto, pues en realidad quería eliminar a los adoradores de Baal.

^20 Jehú añadió: “Anuncien[*] una asamblea solemne para Baal”. Así que la anunciaron. ^21 Después de eso, Jehú hizo correr la voz por todo Israel, y vinieron todos los adoradores de Baal. Ni uno de ellos faltó. Entraron en el templo de Baal, y el templo de Baal se llenó por completo. ^22 Él le dijo al encargado del guardarropa: “Saca prendas de vestir para todos los adoradores de Baal”. De manera que las sacó. ^23 Jehú y Jehonadab hijo de Recab entraron en el templo de Baal. Entonces Jehú les dijo a los adoradores de Baal: “Busquen bien y asegúrense de que aquí no haya nadie que sirva a Jehová, de que solo haya adoradores de Baal”. ^24 Finalmente entraron a ofrecer sacrificios y ofrendas quemadas. Jehú colocó a 80 de sus hombres afuera y les dijo: “El que deje escapar a alguno de los hombres que les estoy entregando en las manos tendrá que morir en lugar de él”.[*]

^25 Tan pronto como acabó de presentar la ofrenda quemada, Jehú les ordenó a los guardias[*] y a los oficiales: “¡Entren y mátenlos! ¡Que no escape ni uno!”. Así que los guardias y los oficiales los mataron a espada, arrojaron afuera los cuerpos y fueron avanzando hasta el santuario interior[*] del templo de Baal. ^26 Entonces sacaron las columnas sagradas del templo de Baal y las quemaron todas. ^27 Derribaron la columna sagrada de Baal. También derribaron el templo de Baal y lo convirtieron en letrinas, que existen hasta el día de hoy.

^28 Así fue como Jehú eliminó de Israel a Baal. ^29 Sin embargo, Jehú no dejó de cometer los pecados que Jeroboán hijo de Nebat hizo que Israel cometiera, es decir, adorar a los becerros[*] de oro que había en Betel y en Dan. ^30 Jehová le dijo a Jehú: “Por actuar bien y por hacer lo que está bien a mis ojos al ejecutar todo lo que estaba en mi corazón contra la casa de Acab, cuatro generaciones de tus hijos se sentarán en el trono de Israel”. ^31 Pero Jehú no se aseguró de andar según la Ley de Jehová, el Dios de Israel, con todo su corazón. No dejó de cometer los pecados que Jeroboán había hecho que Israel cometiera.

^32 En aquellos días, Jehová comenzó a cortar[*] a Israel pedazo a pedazo. Hazael los atacaba por todo el territorio de Israel, ^33 desde el Jordán hacia el este, toda la tierra de Galaad —la de los gaditas, los rubenitas y los manasitas—, que va desde Aroer, que está junto al valle[*] de Arnón, hasta Galaad y Basán.

^34 El resto de la historia de Jehú, todo lo que hizo y todo su poder, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel. ^35 Entonces Jehú descansó con sus antepasados y lo enterraron en Samaria. Y su hijo Jehoacaz se convirtió en el nuevo rey. ^36 El tiempo[*] que Jehú reinó sobre Israel desde Samaria fue de 28 años.

^ 2 Rey. 10:1 Lit. “tutores de Acab”.

^ 2 Rey. 10:3 O “recto”.

^ 2 Rey. 10:5 Lit. “de la casa”.

^ 2 Rey. 10:9 O “justos”.

^ 2 Rey. 10:10 Lit. “no caerá a tierra”.

^ 2 Rey. 10:12 Según parece, un lugar donde ataban a las ovejas para esquilarlas.

^ 2 Rey. 10:13 O “la dama”.

^ 2 Rey. 10:15 O “bendijo”.

^ 2 Rey. 10:15 Lit. “recto”.

^ 2 Rey. 10:16 O “verás mi devoción por”.

^ 2 Rey. 10:20 Lit. “Santifiquen”.

^ 2 Rey. 10:24 O “dar su alma por el alma de él”.

^ 2 Rey. 10:25 Lit. “corredores”.

^ 2 Rey. 10:25 Lit. “la ciudad”. Quizás una estructura parecida a una fortificación.

^ 2 Rey. 10:29 O “terneros”.

^ 2 Rey. 10:32 O “reducir”.

^ 2 Rey. 10:33 O “wadi”.

^ 2 Rey. 10:36 Lit. “Los días”.

2 Reyes  11 : 1 - 21

11 Ahora bien, cuando Atalía, la madre de Ocozías, vio que su hijo había muerto, exterminó todo el linaje real.[*] ^2 Sin embargo, Jehoseba hija del rey Jehoram, hermana de Ocozías, se llevó a escondidas a Jehoás hijo de Ocozías y lo apartó de los demás hijos del rey a quienes iban a matar. Lo metió a él con su nodriza en un dormitorio, y así lograron mantenerlo escondido de Atalía. De ese modo, no lo mataron. ^3 Él se quedó escondido con ella en la casa de Jehová por seis años, mientras Atalía reinaba sobre el país.

^4 Al séptimo año, Jehoiadá mandó buscar a los jefes de cien de la guardia caria y de los guardias del palacio,[*] y se reunió con ellos en la casa de Jehová. Hizo un pacto con ellos e hizo que juraran en la casa de Jehová que lo cumplirían, y entonces les mostró al hijo del rey. ^5 Él les ordenó: “Esto es lo que harán: una tercera parte de ustedes estará de servicio el sábado y mantendrá la casa[*] del rey bajo estricta vigilancia, ^6 otra tercera parte estará en la Puerta del Fundamento y la otra tercera parte estará en la puerta detrás de los guardias del palacio. Vigilarán la casa por turnos. ^7 Las dos divisiones de ustedes que estén libres el sábado deberán mantener estrictamente vigilada la casa de Jehová para proteger al rey. ^8 Rodeen al rey por todos lados, cada uno con sus armas en la mano. Cualquier persona que se meta entre las filas tendrá que morir. Estén con el rey dondequiera que vaya”.[*]

^9 Los jefes de cien hicieron exactamente lo que les había mandado el sacerdote Jehoiadá. Cada uno reunió a sus hombres, a los que estaban de servicio el sábado y también a los que estaban libres el sábado, y entraron adonde estaba el sacerdote Jehoiadá. ^10 El sacerdote entonces les dio a los jefes de cien las lanzas y los escudos circulares que habían sido del rey David y que estaban en la casa de Jehová. ^11 Y los guardias del palacio tomaron sus posiciones, cada uno con sus armas en la mano, desde el lado derecho de la casa hasta el lado izquierdo, junto al altar y junto a la casa, rodeando completamente al rey. ^12 Entonces Jehoiadá sacó al hijo del rey y puso la corona[*] y el Testimonio[*] sobre él. Lo hicieron rey y lo ungieron, y empezaron a aplaudir y decir: “¡Viva el rey!”.

^13 Cuando Atalía oyó gente corriendo, enseguida fue hacia la gente que estaba en la casa de Jehová. ^14 Entonces vio allí al rey de pie junto a la columna, según la costumbre. Los jefes y los trompetistas estaban con el rey, toda la gente del país estaba muy contenta, y tocaban las trompetas. Al instante, Atalía se rasgó la ropa y gritó: “¡Conspiración! ¡Conspiración!”. ^15 Pero el sacerdote Jehoiadá les ordenó a los jefes de cien, los que estaban al mando del ejército: “¡Sáquenla de las filas y, si alguien la sigue, mátenlo a espada!”. Y es que el sacerdote había dicho “No la maten en la casa de Jehová”. ^16 Así que la agarraron y, cuando llegaron al lugar por donde entran los caballos a la casa del rey, la mataron allí.

^17 Luego Jehoiadá hizo un pacto entre Jehová y el rey y el pueblo; en él se comprometían a seguir siendo el pueblo de Jehová. También hizo un pacto entre el rey y el pueblo. ^18 Después de eso, toda la gente del país fue al templo de Baal. Derribaron sus altares, destrozaron por completo sus imágenes y enfrente de los altares ejecutaron a Matán, el sacerdote de Baal.

Luego, el sacerdote nombró supervisores de la casa de Jehová. ^19 Además, reunió a los jefes de cien, a la guardia caria, a los guardias del palacio y a toda la gente del país para escoltar al rey y bajar con él desde la casa de Jehová. Llegaron a la casa del rey por el camino de la puerta de los guardias del palacio, y entonces el rey se sentó en el trono de los reyes. ^20 Toda la gente del país se alegró mucho y la ciudad quedó en paz, pues habían matado a espada a Atalía junto a la casa del rey.

^21 Jehoás tenía siete años cuando se convirtió en rey.

^ 2 Rey. 11:1 Lit. “toda descendencia del reino”.

^ 2 Rey. 11:4 Lit. “corredores”.

^ 2 Rey. 11:5 O “el palacio”.

^ 2 Rey. 11:8 Lit. “cuando salga y cuando entre”.

^ 2 Rey. 11:12 O “diadema”.

^ 2 Rey. 11:12 Posiblemente un rollo que contenía la Ley de Dios.

2 Reyes  12 : 1 - 21

12 Jehoás llegó a ser rey en el séptimo año de Jehú, y reinó 40 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Zibíah de Beer-Seba. ^2 Jehoás hizo lo que estaba bien a los ojos de Jehová durante todos los días que lo instruyó el sacerdote Jehoiadá. ^3 Pero no se quitaron los lugares altos y la gente seguía haciendo sacrificios y humo de sacrificio en ellos.

^4 Jehoás les dijo a los sacerdotes: “Reciban todo el dinero que se trae a la casa de Jehová para las ofrendas santas: el impuesto que cada uno debe pagar, el dinero que se paga por el valor estimado de cada persona y todo el dinero que cada uno desee dar de corazón a la casa de Jehová. ^5 Los sacerdotes lo recogerán personalmente de los que lo donen[*] y lo usarán para reparar la casa dondequiera que esté dañada”.[*]

^6 Para el año 23 del rey Jehoás, los sacerdotes todavía no habían reparado los daños de la casa. ^7 Así que el rey Jehoás llamó al sacerdote Jehoiadá y a los otros sacerdotes y les dijo: “¿Por qué no están reparando la casa? Ahora, dejen de recibir dinero de los que lo donan a menos que se use para reparar la casa”. ^8 Entonces los sacerdotes estuvieron de acuerdo en no recibir más dinero del pueblo y en no ser los responsables de reparar la casa.

^9 El sacerdote Jehoiadá tomó entonces un cofre, le hizo un agujero en la tapa y lo puso junto al altar, a la derecha según se entra a la casa de Jehová. Los sacerdotes que servían de porteros echaban allí todo el dinero que se traía a la casa de Jehová. ^10 Cuando veían que había una gran cantidad de dinero en el cofre, el secretario del rey y el sumo sacerdote subían y lo recogían,[*] y contaban el dinero que se había traído a la casa de Jehová. ^11 Ese dinero que se había contado se lo entregaban a los que supervisaban el trabajo que se estaba haciendo en la casa de Jehová. A su vez, ellos les pagaban a los carpinteros y a los obreros que trabajaban en la casa de Jehová, ^12 así como a los albañiles y a los picapedreros. También compraron madera y piedra labrada para las reparaciones de la casa de Jehová, y usaron el dinero para todos los otros gastos de la reparación de la casa.

^13 Sin embargo, el dinero que se traía a la casa de Jehová no se usaba para hacer recipientes de plata, apagadores, tazones, trompetas ni ninguna clase de objeto de oro o plata para la casa de Jehová. ^14 Se lo daban solo a los que hacían el trabajo y, con ese dinero, ellos reparaban la casa de Jehová. ^15 A los hombres que recibían el dinero para pagarles a los trabajadores no les pedían cuentas, pues eran hombres de confianza. ^16 Pero el dinero para las ofrendas por la culpa y el dinero para las ofrendas por el pecado no se entregaba a la casa de Jehová; ese dinero era de los sacerdotes.

^17 Entonces Hazael, el rey de Siria, subió y peleó contra Gat y la conquistó. Después decidió atacar[*] Jerusalén. ^18 Ante eso, el rey Jehoás de Judá reunió todas las ofrendas santas que habían santificado sus antepasados Jehosafat, Jehoram y Ocozías, reyes de Judá, así como sus propias ofrendas santas y todo el oro de las cámaras del tesoro de la casa de Jehová y de la casa[*] del rey. Entonces se lo envió a Hazael, el rey de Siria, y este se retiró de Jerusalén.

^19 En cuanto al resto de la historia de Jehoás, todo lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. ^20 Ahora bien, sus siervos conspiraron contra él y lo mataron en la casa del Montículo,[*] en el camino que baja a Silá. ^21 Sus siervos Jozacar hijo de Simeat y Jehozabad hijo de Somer lo atacaron y lo mataron. Lo enterraron con sus antepasados en la Ciudad de David, y su hijo Amasías se convirtió en el nuevo rey.

^ 2 Rey. 12:5 O “de sus conocidos”.

^ 2 Rey. 12:5 O “agrietada”.

^ 2 Rey. 12:10 O “metían en bolsas”. Lit. “ataban”.

^ 2 Rey. 12:17 Lit. “fijó su rostro en subir contra”.

^ 2 Rey. 12:18 O “del palacio”.

^ 2 Rey. 12:20 O “en Bet-Miló”.

2 Reyes  15 : 1 - 38

15 Azarías[*] hijo del rey Amasías de Judá llegó a ser rey en el año 27 del rey Jeroboán[*] de Israel. ^2 Tenía 16 años cuando se convirtió en rey, y reinó 52 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Jecolías de Jerusalén. ^3 Él hacía lo que estaba bien a los ojos de Jehová, tal como lo había hecho su padre Amasías. ^4 Pero no se quitaron los lugares altos y la gente seguía haciendo sacrificios y humo de sacrificio en ellos. ^5 Jehová hirió al rey con lepra, y siguió siendo un leproso hasta el día de su muerte. Vivió en una casa aparte mientras su hijo Jotán estaba al mando de la casa[*] y juzgaba a la gente del país. ^6 En cuanto al resto de la historia de Azarías, todo lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. ^7 Entonces Azarías descansó con sus antepasados y lo enterraron con sus antepasados en la Ciudad de David, y su hijo Jotán se convirtió en el nuevo rey.

^8 Zacarías hijo de Jeroboán llegó a ser rey de Israel en Samaria en el año 38 del rey Azarías de Judá, y reinó durante seis meses. ^9 Hizo lo que estaba mal a los ojos de Jehová, tal como lo habían hecho sus antepasados. No dejó de cometer los pecados que Jeroboán hijo de Nebat había hecho que Israel cometiera. ^10 Entonces Salum hijo de Jabés conspiró contra él y lo mató en Ibleam. Después de matarlo, se convirtió en el nuevo rey. ^11 En cuanto al resto de la historia de Zacarías, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel. ^12 Así se cumplieron las palabras que Jehová le había dicho a Jehú: “Cuatro generaciones de tus hijos se sentarán en el trono de Israel”. Y eso fue lo que pasó.

^13 Salum hijo de Jabés llegó a ser rey en el año 39 del rey Uzías de Judá, y reinó durante un mes en Samaria. ^14 Entonces Menahem hijo de Gadí subió desde Tirzá a Samaria y mató a Salum hijo de Jabés en Samaria. Después de matarlo, se convirtió en el nuevo rey. ^15 En cuanto al resto de la historia de Salum y de la conspiración que tramó, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel. ^16 Fue entonces cuando Menahem vino desde Tirzá y atacó Tifsá y a todos los que había en ella y en su territorio. Como no le abrieron las puertas de la ciudad, la destruyó y les rajó el vientre a todas las mujeres embarazadas.

^17 Menahem hijo de Gadí llegó a ser rey de Israel en el año 39 del rey Azarías de Judá, y reinó 10 años en Samaria. ^18 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová. Nunca en toda su vida dejó de cometer todos los pecados que Jeroboán hijo de Nebat había hecho que Israel cometiera. ^19 El rey Pul de Asiria entró en el país, y Menahem le dio a Pul 1.000 talentos[*] de plata para que lo ayudara a fortalecer su control sobre el reino. ^20 Menahem consiguió la plata cobrándosela a los hombres ricos e importantes de Israel. Le dio al rey de Asiria 50 siclos[*] de plata por cada hombre. Entonces el rey de Asiria se fue y no se quedó en el país. ^21 En cuanto al resto de la historia de Menahem, todo lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel. ^22 Entonces Menahem descansó con sus antepasados, y su hijo Pecahías se convirtió en el nuevo rey.

^23 Pecahías hijo de Menahem llegó a ser rey de Israel en Samaria en el año 50 del rey Azarías de Judá, y reinó dos años. ^24 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová. No dejó de cometer los pecados que Jeroboán hijo de Nebat había hecho que Israel cometiera. ^25 Entonces su oficial Pécah hijo de Remalías conspiró contra él y lo mató en Samaria, en la torre fortificada de la casa del rey, junto con Argob y Arié. Lo acompañaban 50 hombres de Galaad. Y, después de matarlo, se convirtió en el nuevo rey. ^26 En cuanto al resto de la historia de Pecahías, todo lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel.

^27 Pécah hijo de Remalías llegó a ser rey de Israel en Samaria en el año 52 del rey Azarías de Judá, y reinó 20 años. ^28 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová. No dejó de cometer los pecados que Jeroboán hijo de Nebat había hecho que Israel cometiera. ^29 En los días del rey Pécah de Israel, el rey Tiglat-Piléser de Asiria invadió y conquistó Ijón, Abel-Bet-Maacá, Janóah, Quedes, Hazor, Galaad y Galilea, toda la tierra de Neftalí, y a los habitantes se los llevó al destierro en Asiria. ^30 Entonces Hosea hijo de Elá[*] conspiró contra Pécah hijo de Remalías, lo atacó y lo mató. Y se convirtió en el nuevo rey en el año 20 de Jotán hijo de Uzías. ^31 En cuanto al resto de la historia de Pécah, todo lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel.

^32 Jotán hijo del rey Uzías de Judá llegó a ser rey en el segundo año de Pécah hijo de Remalías, el rey de Israel. ^33 Tenía 25 años cuando se convirtió en rey, y reinó 16 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Jerusá hija de Sadoc. ^34 Él hacía lo que estaba bien a los ojos de Jehová, tal como lo había hecho su padre Uzías. ^35 Sin embargo, no se quitaron los lugares altos y la gente seguía haciendo sacrificios y humo de sacrificio en ellos. Él fue quien construyó la puerta superior de la casa de Jehová. ^36 En cuanto al resto de la historia de Jotán, lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. ^37 En aquellos días, Jehová comenzó a enviar a Rezín, el rey de Siria, y a Pécah hijo de Remalías a atacar a Judá. ^38 Entonces Jotán descansó con sus antepasados, y lo enterraron con sus antepasados en la Ciudad de David, su antepasado. Y su hijo Acaz se convirtió en el nuevo rey.

^ 2 Rey. 15:1 Que significa ‘Jehová ha ayudado’. Llamado Uzías en 2Re 15:13; 2Cr 26:1-23; Is 6:1, y Zac 14:5.

^ 2 Rey. 15:1 Es decir, Jeroboán II.

^ 2 Rey. 15:5 O “del palacio”.

^ 2 Rey. 15:19 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ 2 Rey. 15:20 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ 2 Rey. 15:30 O “Elah”. Aquí y en el resto del libro. Ver apén. A2.

2 Reyes  16 : 1 - 20

16 Acaz hijo del rey Jotán de Judá llegó a ser rey en el año 17 de Pécah hijo de Remalías. ^2 Acaz tenía 20 años cuando se convirtió en rey, y reinó 16 años en Jerusalén. No hizo lo que estaba bien a los ojos de Jehová su Dios, como sí lo había hecho su antepasado David. ^3 En vez de eso, siguió los pasos de los reyes de Israel, y hasta a su propio hijo lo quemó en[*] el fuego, imitando las prácticas detestables de las naciones que Jehová había expulsado delante de los israelitas. ^4 Además, hacía sacrificios y humo de sacrificio en los lugares altos, en las colinas y debajo de todos los árboles frondosos.

^5 Fue entonces cuando el rey Rezín de Siria y Pécah hijo de Remalías, el rey de Israel, subieron a pelear contra Jerusalén. Cercaron a Acaz, pero no lograron conquistar la ciudad. ^6 Por aquel tiempo, el rey Rezín de Siria le devolvió Elat a Edom, y después expulsó de Elat a los judíos.[*] Los edomitas ocuparon Elat y siguen allí hasta el día de hoy. ^7 Así que Acaz le envió mensajeros al rey Tiglat-Piléser de Asiria para decirle: “Soy tu siervo y tu hijo. Sube y sálvame de las manos del rey de Siria y del rey de Israel, que están atacándome”. ^8 Acaz entonces tomó la plata y el oro que había en la casa de Jehová y en las cámaras del tesoro de la casa[*] del rey, y le envió al rey de Asiria un soborno. ^9 El rey de Asiria accedió, subió a Damasco, la conquistó, envió a sus habitantes al destierro en Quir y mató a Rezín.

^10 Entonces el rey Acaz fue a Damasco a ver al rey Tiglat-Piléser de Asiria. Cuando el rey Acaz vio el altar que había en Damasco, le envió al sacerdote Uriya un plano del altar que mostraba su diseño y cómo estaba hecho. ^11 El sacerdote Uriya construyó un altar siguiendo las instrucciones que el rey Acaz le había enviado desde Damasco. Y, antes de que el rey Acaz regresara de Damasco, el sacerdote Uriya lo terminó. ^12 Cuando el rey volvió de Damasco y vio el altar, se acercó y presentó ofrendas en él. ^13 Y siguió haciendo humear en ese altar sus ofrendas quemadas y sus ofrendas de grano. También derramó sobre él sus ofrendas líquidas[*] y lo salpicó con la sangre de sus sacrificios de paz.[*] ^14 Entonces el altar de cobre que estaba delante de Jehová lo quitó de su lugar frente a la casa —entre su propio altar y la casa de Jehová— y lo puso al lado norte de su propio altar. ^15 El rey Acaz le ordenó al sacerdote Uriya: “Haz humear en el gran altar la ofrenda quemada de la mañana, así como la ofrenda de grano de la tarde, la ofrenda quemada del rey y su ofrenda de grano, y también las ofrendas quemadas, las ofrendas de grano y las ofrendas líquidas de toda la gente. Salpícalo con toda la sangre de las ofrendas quemadas y de los demás sacrificios. En cuanto al altar de cobre, ya decidiré qué hacer con él”. ^16 Y el sacerdote Uriya hizo todo lo que el rey Acaz le mandó.

^17 Además, el rey Acaz cortó en pedazos los paneles laterales de los carritos y les quitó las palanganas. El Mar, que estaba sobre los toros de cobre, lo bajó y lo puso sobre un suelo de piedra. ^18 Y quitó de la casa de Jehová la estructura cubierta para el sábado que habían construido en la casa, así como la entrada exterior del rey. Hizo esto debido al rey de Asiria.

^19 En cuanto al resto de la historia de Acaz, lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. ^20 Entonces Acaz descansó con sus antepasados y fue enterrado con sus antepasados en la Ciudad de David, y su hijo Ezequías[*] se convirtió en el nuevo rey.

^ 2 Rey. 16:3 O “hizo pasar por”.

^ 2 Rey. 16:6 O “los hombres de Judá”.

^ 2 Rey. 16:8 O “del palacio”.

^ 2 Rey. 16:13 O “libaciones”.

^ 2 Rey. 16:13 O “de comunión”.

^ 2 Rey. 16:20 Que significa ‘Jehová fortalece’.

2 Reyes  17 : 1 - 41

17 Hosea hijo de Elá llegó a ser rey de Israel en Samaria en el año 12 del rey Acaz de Judá, y gobernó nueve años. ^2 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, aunque no tanto como los reyes de Israel que hubo antes de él. ^3 El rey Salmanasar de Asiria subió a atacarlo, y Hosea se convirtió en su siervo y empezó a pagarle tributo. ^4 Sin embargo, el rey de Asiria se enteró de que Hosea estaba implicado en una conspiración, pues este había mandado mensajeros al rey So de Egipto y había dejado de llevarle el tributo como en años anteriores. Así que el rey de Asiria lo metió en prisión y lo dejó allí atado.

^5 El rey de Asiria invadió todo el país. Llegó a Samaria y la mantuvo cercada por tres años. ^6 Y, en el noveno año de Hosea, el rey de Asiria conquistó Samaria. Entonces se llevó al pueblo de Israel al destierro en Asiria y los hizo vivir en Halá y en Habor, junto al río Gozán, y en las ciudades de los medos.

^7 Esto pasó porque el pueblo de Israel había pecado contra Jehová su Dios, quien lo había liberado de la tierra de Egipto y del dominio del faraón, el rey de Egipto. Adoraron[*] a otros dioses ^8 y siguieron las costumbres de las naciones que Jehová había expulsado delante de los israelitas y las costumbres que habían establecido los reyes de Israel.

^9 Los israelitas se envolvieron en cosas que Jehová su Dios no veía bien. Construían lugares altos en todas sus ciudades, tanto en las torres de vigilancia como en las ciudades fortificadas.[*] ^10 Y se hacían columnas sagradas y postes sagrados en todas las colinas altas y debajo de todos los árboles frondosos; ^11 y en todos los lugares altos hacían humo de sacrificio, igual que las naciones que Jehová había expulsado delante de ellos llevándolas al destierro. Hacían cosas malas para provocar a Jehová.

^12 Servían a ídolos repugnantes[*] aunque Jehová les había dicho “¡No hagan eso!”. ^13 Jehová les daba advertencias a Israel y a Judá por medio de todos sus profetas y de todos los hombres de visiones. Les decía: “¡Dejen sus malos caminos y vuelvan! Obedezcan mis mandamientos y mis estatutos, todo lo que está escrito en la ley que les di a sus antepasados y que les envié por medio de mis siervos los profetas”. ^14 Pero ellos no hicieron caso. Fueron igual de tercos que[*] sus antepasados, quienes no habían mostrado fe en Jehová su Dios. ^15 Seguían rechazando sus normas, el pacto que él había hecho con sus antepasados y los recordatorios que les había dado como advertencia. No dejaron de adorar ídolos inútiles y ellos mismos se hicieron inútiles. Así imitaron a las naciones que los rodeaban aunque Jehová les había dicho que no las imitaran.

^16 Dejaban a un lado todos los mandamientos de Jehová su Dios. Hicieron dos estatuas metálicas[*] de un becerro y también un poste sagrado. Se inclinaron ante todo el ejército de los cielos y sirvieron a Baal. ^17 Además, a sus hijos y sus hijas los quemaron en[*] el fuego, practicaron la adivinación y buscaron presagios.[*] Se dedicaban[*] a hacer lo que estaba mal a los ojos de Jehová para provocarlo.

^18 Jehová se enojó mucho con Israel, se enojó tanto que los quitó de su vista. No dejó que quedara ninguno de ellos, solo la tribu de Judá.

^19 Y ni siquiera Judá obedeció los mandamientos de Jehová su Dios. También ellos siguieron las costumbres que siguió Israel. ^20 Jehová rechazó a todos los descendientes de Israel, los humilló y los entregó en manos de saqueadores hasta que los echó lejos de su presencia. ^21 Él arrancó a Israel de la casa de David, y ellos hicieron rey a Jeroboán hijo de Nebat. Pero Jeroboán hizo que Israel dejara de seguir a Jehová y cometiera un gran pecado. ^22 Y el pueblo de Israel siguió cometiendo los mismos pecados que había cometido Jeroboán. No se apartaron de esos pecados ^23 hasta que Jehová quitó a Israel de su vista, tal como lo había declarado por medio de todos sus siervos los profetas. Así que Israel fue desterrado de su país y llevado a Asiria, donde sigue hasta el día de hoy.

^24 El rey de Asiria entonces trajo gente de Babilonia, Cutá, Avá, Hamat y Sefarvaim, e hizo que se establecieran en las ciudades de Samaria en lugar de los israelitas. Ocuparon Samaria y vivieron en sus ciudades. ^25 Cuando llegaron a vivir allí, no adoraban a Jehová. Así que Jehová les envió leones, que mataron a algunos de ellos. ^26 Entonces le mandaron decir al rey de Asiria: “Las naciones que deportaste y reubicaste en las ciudades de Samaria no conocen la religión[*] del Dios del país. Y por eso, como allí nadie conoce la religión del Dios del país, él les ha estado enviando leones que están matando a la gente”.

^27 Al oír eso, el rey de Asiria ordenó: “Hagan que uno de los sacerdotes que ustedes desterraron de ese país se vaya a vivir de nuevo para allá y les enseñe la religión del Dios del país”. ^28 De modo que uno de los sacerdotes que habían desterrado de Samaria volvió para quedarse a vivir en Betel y se puso a enseñarles cómo debían adorar a Jehová.

^29 Sin embargo, cada una de las naciones hizo su propio dios,[*] y los colocaron en los templos de los lugares altos que los samaritanos habían construido. Cada una de las naciones hizo esto en las ciudades donde vivían. ^30 Los hombres de Babilonia hicieron a Sucot-Benot, los de Cut hicieron a Nergal, los de Hamat hicieron a Asimá ^31 y los aveos hicieron a Nibhaz y a Tartac. Los sefarvitas quemaban a sus hijos en el fuego en honor a Adramélec y Anamélec, los dioses de Sefarvaim. ^32 Aunque adoraban a Jehová, nombraron a hombres del pueblo para que fueran sacerdotes en los lugares altos. Estos les prestaban servicio en los templos de los lugares altos. ^33 Así que adoraban a Jehová, pero también adoraban a sus propios dioses según la religión[*] de los países de los que habían sido deportados.

^34 Hasta el día de hoy practican sus religiones[*] anteriores. Ninguno de ellos adora a Jehová y ninguno sigue sus estatutos ni sus decisiones judiciales, ni tampoco la Ley ni el mandamiento que Jehová les dio a los hijos de Jacob, a quien le cambió el nombre y le puso Israel. ^35 Cuando Jehová hizo un pacto con los israelitas, él les mandó: “No adoren a otros dioses, y no se inclinen ante ellos ni les sirvan ni les hagan sacrificios. ^36 Más bien, es a Jehová —quien los sacó de la tierra de Egipto con gran poder y brazo poderoso— a quien deben adorar y ante quien deben inclinarse y a quien deben hacerle sacrificios. ^37 Y siempre deben seguir con cuidado las normas, las decisiones judiciales, la Ley y el mandamiento que él escribió para ustedes, y no adoren a otros dioses. ^38 No olviden el pacto que yo hice con ustedes, y no adoren a otros dioses. ^39 Más bien, es a Jehová su Dios a quien deben adorar, porque es él quien los rescatará de las manos de todos sus enemigos”.

^40 Pero estas naciones no obedecieron, y siguieron practicando su religión anterior.[*] ^41 Así, aunque estas naciones adoraban a Jehová, al mismo tiempo servían a sus imágenes esculpidas. Y sus hijos y sus nietos han seguido haciendo lo mismo que sus antepasados hasta el día de hoy.

^ 2 Rey. 17:7 Lit. “Temieron”, aquí y en el resto del capítulo.

^ 2 Rey. 17:9 Es decir, en todo lugar, hubiera muchos o pocos habitantes.

^ 2 Rey. 17:12 El término hebreo podría estar relacionado con una palabra para “estiércol”. Se usa como una expresión de desprecio.

^ 2 Rey. 17:14 Lit. “Endurecieron su cerviz como la cerviz de”.

^ 2 Rey. 17:16 O “de metal fundido”.

^ 2 Rey. 17:17 O “hicieron pasar por”.

^ 2 Rey. 17:17 O “agüeros”.

^ 2 Rey. 17:17 Lit. “Se vendían”.

^ 2 Rey. 17:26 O “las costumbres religiosas”.

^ 2 Rey. 17:29 O “sus propios dioses”.

^ 2 Rey. 17:33 O “las costumbres religiosas”.

^ 2 Rey. 17:34 O “costumbres religiosas”.

^ 2 Rey. 17:40 O “sus costumbres religiosas anteriores”.

2 Reyes  21 : 1 - 26

21 Manasés tenía 12 años cuando llegó a ser rey, y reinó 55 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Hefziba. ^2 Él hizo lo que estaba mal a los ojos de Jehová, imitando las prácticas detestables de las naciones que Jehová había expulsado delante del pueblo de Israel. ^3 Reconstruyó los lugares altos que su padre Ezequías había destruido; le construyó altares a Baal e hizo un poste sagrado, tal como había hecho Acab, el rey de Israel. Se inclinó ante todo el ejército de los cielos y se puso a servirle. ^4 También construyó altares en la casa de Jehová, sobre la que Jehová había dicho “En Jerusalén pondré mi nombre”. ^5 Y le construyó altares a todo el ejército de los cielos en dos patios de la casa de Jehová. ^6 Y a su propio hijo lo quemó en[*] el fuego; practicó magia, buscó presagios[*] y nombró médiums y adivinos. Hizo a gran escala lo que estaba mal a los ojos de Jehová para provocarlo.

^7 Y la imagen tallada del poste sagrado que hizo la metió en la casa de la cual Jehová les había dicho a David y a su hijo Salomón: “En esta casa y en Jerusalén, el lugar que elegí de todas las tribus de Israel, pondré mi nombre de manera permanente. ^8 Y nunca volveré a hacer que los pies de Israel se alejen del país que les di a sus antepasados, siempre y cuando obedezcan con cuidado todo lo que les he mandado, toda la Ley que mi siervo Moisés les mandó seguir”. ^9 Pero no obedecieron, y Manasés siguió descarriándolos, llevándolos a hacer cosas todavía peores que las naciones que Jehová había aniquilado delante de los israelitas.

^10 Jehová siguió diciéndoles por medio de sus siervos los profetas: ^11 “Manasés, el rey de Judá, ha hecho todas estas cosas detestables; se ha portado peor que todos los amorreos antes de él, y con sus ídolos repugnantes ha hecho pecar a Judá. ^12 Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘Voy a causar tal desastre en Jerusalén y en Judá que dejará horrorizado[*] a cualquiera que lo escuche. ^13 Y extenderé sobre Jerusalén el cordón de medir que se usó con Samaria y usaré el nivel[*] que se usó con la casa de Acab, y limpiaré Jerusalén como se limpia un tazón, limpiándolo y poniéndolo bocabajo. ^14 Abandonaré al resto de mi herencia y haré que caigan en manos de sus enemigos, y se convertirán en botín y presa de todos sus enemigos, ^15 porque hicieron lo que estaba mal a mis ojos y no dejaron de provocarme desde el día en que sus antepasados salieron de Egipto hasta hoy’”.

^16 Manasés también derramó muchísima sangre inocente, tanta que llenó Jerusalén de un extremo a otro. Además, cometió el pecado de hacer que Judá pecara haciendo lo que estaba mal a los ojos de Jehová. ^17 En cuanto al resto de la historia de Manasés y de todo lo que hizo y los pecados que cometió, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. ^18 Entonces Manasés descansó con sus antepasados y fue enterrado en el jardín de su casa, en el jardín de Uzá; y su hijo Amón se convirtió en el nuevo rey.

^19 Amón tenía 22 años cuando se convirtió en rey, y reinó dos años en Jerusalén. Su madre se llamaba Mesulémet hija de Haruz de Jotbá. ^20 Él hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, tal como lo había hecho su padre Manasés. ^21 Siguió los pasos de su padre. Servía a los mismos ídolos repugnantes que su padre y se inclinaba ante ellos. ^22 Dejó a Jehová, el Dios de sus antepasados, y no anduvo en el camino de Jehová. ^23 Finalmente, los siervos del rey Amón conspiraron contra él y lo mataron en su propia casa. ^24 Pero la gente del país mató a todos los que habían conspirado contra el rey Amón, y convirtieron a su hijo Josías en el nuevo rey. ^25 En cuanto al resto de la historia de Amón, lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. ^26 Entonces lo enterraron en su tumba en el jardín de Uzá, y su hijo Josías se convirtió en el nuevo rey.

^ 2 Rey. 21:6 O “hizo pasar por”.

^ 2 Rey. 21:6 O “agüeros”.

^ 2 Rey. 21:12 Lit. “los oídos le zumbarán”.

^ 2 Rey. 21:13 O “la plomada”.

2 Reyes  24 : 1 - 20

24 En los días de Jehoiaquim, el rey Nabucodonosor de Babilonia vino a atacarlo, y Jehoiaquim llegó a ser su siervo durante tres años. Pero luego se rebeló contra él. ^2 Entonces Jehová empezó a mandar bandas de saqueadores caldeos, sirios, moabitas y ammonitas contra Jehoiaquim. Las enviaba para destruir Judá, de acuerdo con las palabras que Jehová había dicho mediante sus siervos los profetas. ^3 Está claro que esto le pasó a Judá por orden de Jehová, quien quería quitarlos de su vista por los pecados que cometió Manasés ^4 y también por la sangre inocente que él derramó, y es que llenó Jerusalén de sangre inocente y Jehová no estaba dispuesto a perdonar.

^5 En cuanto al resto de la historia de Jehoiaquim, todo lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. ^6 Entonces Jehoiaquim descansó con sus antepasados, y su hijo Joaquín se convirtió en el nuevo rey.

^7 El rey de Egipto nunca más se atrevió a salir de su país, porque el rey de Babilonia se lo había quitado todo, desde el torrente[*] de Egipto hasta el río Éufrates.

^8 Joaquín tenía 18 años cuando se convirtió en rey, y reinó tres meses en Jerusalén. Su madre se llamaba Nehustá hija de Elnatán de Jerusalén. ^9 Él hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, tal como lo había hecho su padre. ^10 Por aquel tiempo, los siervos del rey Nabucodonosor de Babilonia subieron a atacar Jerusalén y cercaron la ciudad. ^11 Mientras sus siervos la cercaban, el rey Nabucodonosor de Babilonia vino a la ciudad.

^12 El rey Joaquín de Judá salió y se entregó al rey de Babilonia junto con su madre, sus siervos, sus príncipes y sus funcionarios de la corte; y el rey de Babilonia se lo llevó cautivo en el octavo año de su reinado. ^13 Entonces sacó de allí todos los tesoros de la casa de Jehová y de la casa[*] del rey. Además, hizo pedazos todos los utensilios de oro que Salomón, el rey de Israel, había hecho para el templo de Jehová. Todo esto pasó tal como Jehová lo había predicho. ^14 Se llevó al destierro a toda Jerusalén, a todos los príncipes, a todos los guerreros poderosos y a todos los artesanos y herreros.[*] Se llevó a 10.000 personas al destierro. No dejó allí a nadie, solo a la gente más pobre del país. ^15 Así se llevó a Joaquín al destierro en Babilonia. También se llevó a la madre y las esposas del rey, los funcionarios de la corte y los hombres importantes del país; se los llevó de Jerusalén al destierro en Babilonia. ^16 El rey de Babilonia también se llevó al destierro en Babilonia a todos los guerreros, 7.000, así como a 1.000 artesanos y herreros.[*] Todos ellos eran hombres poderosos y adiestrados para la guerra. ^17 El rey de Babilonia hizo rey en lugar de Joaquín a Matanías, el tío de Joaquín, y le cambió el nombre al de Sedequías.

^18 Sedequías tenía 21 años cuando se convirtió en rey, y reinó 11 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Hamutal hija de Jeremías de Libná. ^19 Él hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, tal como lo había hecho Jehoiaquim. ^20 Estas cosas pasaron en Jerusalén y Judá porque Jehová estaba furioso, y acabó quitándolos de su vista. Y Sedequías se rebeló contra el rey de Babilonia.

^ 2 Rey. 24:7 O “wadi”.

^ 2 Rey. 24:13 O “del palacio”.

^ 2 Rey. 24:14 O quizás “constructores de fortificaciones”.

^ 2 Rey. 24:16 O quizás “constructores de fortificaciones”.

2 Reyes  25 : 1 - 30

25 En el noveno año del reinado de Sedequías, el día 10 del décimo mes, el rey Nabucodonosor de Babilonia vino con todo su ejército contra Jerusalén. Acampó para luchar contra ella y construyó un muro de asedio a su alrededor, ^2 y la ciudad estuvo cercada hasta el año 11 del rey Sedequías. ^3 Para el día nueve del cuarto mes, el hambre en la ciudad era terrible, y no había comida para la gente del país. ^4 Se abrió brecha en la muralla de la ciudad y todos los soldados huyeron de noche por la puerta que había entre las dos murallas junto al jardín del rey, mientras los caldeos rodeaban la ciudad. Y el rey se fue por el camino del Arabá. ^5 Pero el ejército caldeo persiguió al rey y lo alcanzó en las llanuras desérticas de Jericó. Todos sus soldados fueron dispersados. ^6 Entonces capturaron al rey, lo subieron a Riblá, lo llevaron ante el rey de Babilonia y lo sentenciaron. ^7 Mataron a los hijos de Sedequías ante sus propios ojos. Luego Nabucodonosor lo cegó, lo sujetó con grilletes de cobre y se lo llevó a Babilonia.

^8 El día siete del quinto mes —en el año 19 del rey Nabucodonosor, el rey de Babilonia—, llegó a Jerusalén Nebuzaradán, el jefe de la guardia, el siervo del rey de Babilonia. ^9 Quemó la casa de Jehová, la casa[*] del rey y todas las casas de Jerusalén, y también las casas de todos los hombres importantes. ^10 Todo el ejército caldeo que estaba con el jefe de la guardia derribó las murallas que rodeaban Jerusalén. ^11 Nebuzaradán, el jefe de la guardia, se llevó al destierro al resto de la gente que quedaba en la ciudad, los desertores que se habían pasado al bando del rey de Babilonia y el resto de la población. ^12 Pero el jefe de la guardia dejó allí a algunas de las personas más pobres del país para que cuidaran las viñas e hicieran trabajos forzados. ^13 Y los caldeos hicieron pedazos las columnas de cobre de la casa de Jehová, así como los carritos y el Mar de cobre que había en la casa de Jehová, y se llevaron el cobre a Babilonia. ^14 También se llevaron los baldes, las palas, los apagadores, las copas y todos los utensilios de cobre usados para servir en el templo. ^15 El jefe de la guardia se llevó los braserillos y los tazones que eran de oro y plata genuinos. ^16 En cuanto a las dos columnas, el Mar y los carritos que Salomón había hecho para la casa de Jehová, el cobre de todos estos objetos era tanto que no se podía pesar. ^17 Cada columna medía 18 codos[*] de alto, y su capitel era de cobre y medía tres codos de alto. La malla y las granadas que rodeaban el capitel eran todas de cobre. La segunda columna con su malla era igual a la otra.

^18 El jefe de la guardia también se llevó al sacerdote principal Seraya, a Sofonías —el segundo sacerdote— y a los tres porteros. ^19 Y se llevó de la ciudad a un funcionario[*] de la corte que era el comandante de los soldados, a cinco consejeros personales del rey que estaban en la ciudad, así como al secretario del jefe del ejército —quien reclutaba a la gente del país— y a 60 hombres de la gente común del país que todavía estaban en la ciudad. ^20 Nebuzaradán, el jefe de la guardia, los llevó ante el rey de Babilonia en Riblá. ^21 El rey de Babilonia los mató en Riblá, en la tierra de Hamat. Así fue como desterraron a Judá de su tierra.

^22 El rey Nabucodonosor de Babilonia puso a Guedalías, hijo de Ahicam, hijo de Safán, al mando de la gente que había dejado en la tierra de Judá. ^23 Cuando todos los jefes del ejército y sus hombres oyeron que el rey de Babilonia había puesto al mando a Guedalías, enseguida fueron a ver a Guedalías en Mizpá. Eran Ismael hijo de Netanías, Johanán hijo de Caréah, Seraya hijo de Tanhúmet el netofatita y Jaazanías hijo del maacatita, y con ellos iban sus hombres. ^24 Guedalías les hizo un juramento a ellos y a sus hombres. Les dijo: “No tengan miedo de ser siervos de los caldeos. Vivan aquí en el país sirviendo al rey de Babilonia y les irá bien”.

^25 En el séptimo mes, Ismael —hijo de Netanías, hijo de Elisamá—, que era de linaje real,[*] llegó con 10 hombres. Atacaron a Guedalías y lo mataron, y los judíos y caldeos que estaban con él en Mizpá también murieron. ^26 Después de aquello, toda la gente se fue a Egipto —pequeños y grandes, incluidos los jefes del ejército— porque tenían miedo de los caldeos.

^27 Y en el año 37 del destierro del rey Joaquín de Judá, el día 27 del duodécimo mes, resultó que el rey Evil-Merodac de Babilonia, en el año que llegó a ser rey, puso en libertad al[*] rey Joaquín de Judá sacándolo de la prisión. ^28 Era amable con él y puso su trono por encima de los tronos de los demás reyes que estaban con él en Babilonia. ^29 Joaquín se quitó su ropa de prisionero y durante el resto de su vida estuvo comiendo a la mesa del rey. ^30 De manera regular, recibió alimento del rey, día tras día, durante el resto de su vida.

^ 2 Rey. 25:9 O “el palacio”.

^ 2 Rey. 25:17 Un codo equivalía a 44,5 cm (17,5 in). Ver apén. B14.

^ 2 Rey. 25:19 O “un oficial”.

^ 2 Rey. 25:25 Lit. “la descendencia del reino”.

^ 2 Rey. 25:27 Lit. “levantó la cabeza del”.

1 Crónicas  5 : 1 - 26

5 Estos son los hijos de Rubén, el primogénito de Israel. Él era el primogénito, pero, como contaminó[*] la cama de su padre, su derecho de primogénito pasó a ser de los hijos de José hijo de Israel. Por eso no se le incluyó en los registros genealógicos con el derecho de primogénito. ^2 Aunque Judá era superior a sus hermanos y de él vino quien sería el líder, el derecho de primogénito le perteneció a José. ^3 Los hijos de Rubén, el primogénito de Israel, fueron Hanok, Palú, Hezrón y Carmí. ^4 Los hijos de Joel fueron su hijo Semaya, su hijo Gog, su hijo Simeí, ^5 su hijo Miqueas, su hijo Reayá, su hijo Baal ^6 y su hijo Beerá,[*] a quien el rey Tilgat-Pilnéser de Asiria se llevó al destierro; él era un jefe de los rubenitas. ^7 Sus hermanos, según el registro genealógico de sus familias por su linaje, fueron Jeiel —el jefe—, Zacarías ^8 y Bela, hijo de Azaz, hijo de Sema, hijo de Joel, quien vivía en la región que va desde Aroer hasta Nebo y Baal-Meón. ^9 Hacia el este, se estableció en el territorio que se extendía hasta donde empieza el desierto junto al río Éufrates, porque su ganado había aumentado mucho en la tierra de Galaad. ^10 En los días de Saúl, ellos pelearon contra los hagritas —quienes fueron derrotados— y ocuparon sus tiendas por todo el territorio al este de Galaad.

^11 Los descendientes de Gad vivían al lado de ellos en la tierra de Basán hasta Salecá. ^12 Joel era el jefe, Safam era el segundo al mando, y también estaban Janái y Safat en Basán. ^13 Y sus hermanos, que pertenecían a sus casas paternas, fueron Miguel, Mesulam, Seba, Jorái, Jacán, Zía y Éber, siete en total. ^14 Esos fueron los hijos de Abihail, hijo de Hurí, hijo de Jaróah, hijo de Galaad, hijo de Miguel, hijo de Jesisái, hijo de Jahdó, hijo de Buz. ^15 El jefe de la casa paterna de ellos era Ahí, hijo de Abdiel, hijo de Guní. ^16 Ellos vivían en Galaad, en Basán y sus pueblos dependientes,[*] y en todos los campos de pasto de Sarón, hasta donde llegaba ese territorio. ^17 Todos ellos fueron incluidos en el registro genealógico en los días del rey Jotán de Judá y en los días del rey Jeroboán[*] de Israel.

^18 Los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés tenían en su ejército a 44.760 guerreros poderosos que llevaban escudos y espadas y estaban armados con arcos;[*] estaban adiestrados para la guerra. ^19 Pelearon contra los hagritas, Jetur, Nafís y Nodab. ^20 Y le pidieron ayuda a Dios en la guerra, y él les respondió su súplica porque confiaron en él. Así que recibieron ayuda en la batalla, y los hagritas y todos los que estaban con ellos fueron entregados en sus manos. ^21 Se llevaron su ganado: 50.000 camellos, 250.000 ovejas y 2.000 burros, así como 100.000 personas.[*] ^22 Hubo muchos muertos, porque fue el Dios verdadero quien peleó esa batalla. Y vivieron en la tierra de aquella gente hasta el tiempo del destierro.

^23 Los descendientes de la media tribu de Manasés vivieron en la región que va desde Basán hasta Baal-Hermón, Senir y el monte Hermón. Eran muy numerosos. ^24 Estos fueron los jefes[*] de sus casas paternas: Éfer, Isí, Eliel, Azriel, Jeremías, Hodavías y Jahdiel; eran guerreros poderosos, hombres famosos y jefes de sus casas paternas. ^25 Pero no fueron fieles al Dios de sus antepasados y se prostituyeron con los dioses de los pueblos del país, a quienes Dios había aniquilado delante de ellos. ^26 Así que el Dios de Israel movió al[*] rey Pul de Asiria (es decir, el rey Tilgat-Pilnéser de Asiria) a desterrar a los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés, y llevárselos a Halá, Habor, Hará y al río Gozán, y allí están hasta el día de hoy.

^ 1 Crón. 5:1 O “profanó”.

^ 1 Crón. 5:6 O “Beerah”. Ver apén. A2.

^ 1 Crón. 5:16 O “cercanos”.

^ 1 Crón. 5:17 Es decir, Jeroboán II.

^ 1 Crón. 5:18 Lit. “y pisaban el arco”.

^ 1 Crón. 5:21 O “almas humanas”.

^ 1 Crón. 5:24 Lit. “cabezas”.

^ 1 Crón. 5:26 Lit. “incitó el espíritu del”.

1 Crónicas  6 : 1 - 81

6 Los hijos de Leví fueron Guersón, Cohat y Merarí. ^2 Los hijos de Cohat fueron Amram, Izhar, Hebrón y Uziel. ^3 Los hijos de Amram fueron Aarón, Moisés y también Míriam. Y los hijos de Aarón fueron Nadab, Abihú, Eleazar e Itamar. ^4 Eleazar fue padre de Finehás; Finehás fue padre de Abisúa. ^5 Abisúa fue padre de Buquí; Buquí fue padre de Uzí. ^6 Uzí fue padre de Zerahías; Zerahías fue padre de Merayot. ^7 Merayot fue padre de Amarías; Amarías fue padre de Ahitub. ^8 Ahitub fue padre de Sadoc; Sadoc fue padre de Ahimáaz. ^9 Ahimáaz fue padre de Azarías; Azarías fue padre de Johanán. ^10 Johanán fue padre de Azarías. Él sirvió de sacerdote en la casa que Salomón construyó en Jerusalén.

^11 Azarías fue padre de Amarías; Amarías fue padre de Ahitub. ^12 Ahitub fue padre de Sadoc; Sadoc fue padre de Salum. ^13 Salum fue padre de Hilquías; Hilquías fue padre de Azarías. ^14 Azarías fue padre de Seraya; Seraya fue padre de Jehozadac. ^15 Y Jehozadac fue al destierro cuando, por medio de Nabucodonosor, Jehová se llevó al destierro a Judá y Jerusalén.

^16 Los hijos de Leví fueron Guersom,[*] Cohat y Merarí. ^17 Estos son los nombres de los hijos de Guersom: Libní y Simeí. ^18 Los hijos de Cohat fueron Amram, Izhar, Hebrón y Uziel. ^19 Los hijos de Merarí fueron Mahlí y Musí.

Las familias de los levitas agrupadas por sus antepasados fueron las siguientes. ^20 De Guersom: su hijo Libní, su hijo Jáhat, su hijo Zimá, ^21 su hijo Joá, su hijo Idó, su hijo Zérah, su hijo Jeatrái. ^22 Los hijos[*] de Cohat: su hijo Aminadab, su hijo Coré, su hijo Asir, ^23 su hijo Elcaná, su hijo Ebiasaf, su hijo Asir, ^24 su hijo Táhat, su hijo Uriel, su hijo Uzías y su hijo Shaúl. ^25 Los hijos de Elcaná fueron Amasái y Ahimot. ^26 En cuanto a Elcaná, los hijos de Elcaná fueron su hijo Zofái, su hijo Náhat, ^27 su hijo Eliab, su hijo Jeroham, su hijo Elcaná. ^28 Los hijos de Samuel fueron Joel, el primer hijo, y Abías, el segundo. ^29 Los hijos[*] de Merarí: Mahlí, su hijo Libní, su hijo Simeí, su hijo Uzá,[*] ^30 su hijo Simeá, su hijo Haguías y su hijo Asaya.

^31 Estos fueron los que David nombró para dirigir a los cantores en la casa de Jehová después de que el Arca se colocó allí. ^32 Ellos estuvieron a cargo de los cantores en el tabernáculo, la tienda de reunión, hasta que Salomón construyó la casa de Jehová en Jerusalén, y cumplieron con su servicio tal como se les ordenó. ^33 Estos fueron los hombres que, junto con sus hijos, prestaban servicio: de los cohatitas, el cantor Hemán, hijo de Joel, hijo de Samuel, ^34 hijo de Elcaná, hijo de Jeroham, hijo de Eliel, hijo de Tóah, ^35 hijo de Zuf, hijo de Elcaná, hijo de Máhat, hijo de Amasái, ^36 hijo de Elcaná, hijo de Joel, hijo de Azarías, hijo de Sofonías, ^37 hijo de Táhat, hijo de Asir, hijo de Ebiasaf, hijo de Coré, ^38 hijo de Izhar, hijo de Cohat, hijo de Leví, hijo de Israel.

^39 Su hermano[*] Asaf se ponía a su derecha; Asaf era hijo de Berekías, hijo de Simeá, ^40 hijo de Miguel, hijo de Baaseyá, hijo de Malkiya, ^41 hijo de Etní, hijo de Zérah, hijo de Adaya, ^42 hijo de Etán, hijo de Zimá, hijo de Simeí, ^43 hijo de Jáhat, hijo de Guersom, hijo de Leví.

^44 Sus hermanos los descendientes de Merarí estaban a su izquierda; ahí estaba Etán, hijo de Quisí, hijo de Abdí, hijo de Maluc, ^45 hijo de Hasabías, hijo de Amasías, hijo de Hilquías, ^46 hijo de Amzí, hijo de Baní, hijo de Sémer, ^47 hijo de Mahlí, hijo de Musí, hijo de Merarí, hijo de Leví.

^48 Sus hermanos los levitas fueron nombrados[*] para todo el servicio del tabernáculo, la casa del Dios verdadero. ^49 Aarón y sus hijos hicieron humear los sacrificios sobre el altar de la ofrenda quemada y sobre el altar del incienso. Cumplieron los deberes relacionados con las cosas santísimas para hacer expiación por Israel, de acuerdo con todo lo que había mandado Moisés, el siervo del Dios verdadero. ^50 Estos fueron los descendientes de Aarón: su hijo Eleazar, su hijo Finehás, su hijo Abisúa, ^51 su hijo Buquí, su hijo Uzí, su hijo Zerahías, ^52 su hijo Merayot, su hijo Amarías, su hijo Ahitub, ^53 su hijo Sadoc y su hijo Ahimáaz.

^54 Estos fueron sus poblados, los lugares donde establecieron sus campamentos[*] en su territorio. Cuando se echaron suertes, la primera les tocó a los descendientes de Aarón que pertenecían a la familia de los cohatitas, ^55 y les dieron Hebrón, en la tierra de Judá, con los campos de pasto que había alrededor. ^56 Pero los campos de la ciudad y sus poblados se los dieron a Caleb hijo de Jefuné. ^57 Y a los descendientes de Aarón les dieron las ciudades[*] de refugio, Hebrón, también Libná con sus campos de pasto, Jatir, Estemoa con sus campos de pasto, ^58 Hilén con sus campos de pasto, Debir con sus campos de pasto, ^59 Asán con sus campos de pasto y Bet-Semes con sus campos de pasto; ^60 y de la tribu de Benjamín: Gueba con sus campos de pasto, Alémet con sus campos de pasto y Anatot con sus campos de pasto. En total, hubo 13 ciudades para sus familias.

^61 Al resto de los cohatitas les tocaron[*] 10 ciudades, de la familia de la tribu, de la media tribu, la mitad de Manasés.

^62 A los descendientes de Guersom les dieron, según sus familias, 13 ciudades de la tribu de Isacar, de la tribu de Aser, de la tribu de Neftalí y de la tribu de Manasés en Basán.

^63 A los meraritas les dieron por sorteo, según sus familias, 12 ciudades de la tribu de Rubén, de la tribu de Gad y de la tribu de Zabulón.

^64 Así, los israelitas les dieron a los levitas estas ciudades con sus campos de pasto. ^65 Además, de la tribu de Judá, de la tribu de Simeón y de la tribu de Benjamín, dieron por sorteo estas ciudades que se mencionan por nombre.

^66 Algunas de las familias cohatitas tenían como territorio ciudades de la tribu de Efraín. ^67 Les dieron las ciudades[*] de refugio, Siquem con sus campos de pasto en la región montañosa de Efraín, Guézer con sus campos de pasto, ^68 Jocmeam con sus campos de pasto, Bet-Horón con sus campos de pasto, ^69 Ayalón con sus campos de pasto y Gat-Rimón con sus campos de pasto; ^70 y el resto de las familias cohatitas recibieron de media tribu de Manasés estas ciudades: Aner con sus campos de pasto y Bileam con sus campos de pasto.

^71 A los descendientes de Guersom les dieron de la familia de la media tribu de Manasés: Golán, en Basán, con sus campos de pasto y Astarot con sus campos de pasto; ^72 y de la tribu de Isacar: Quedes con sus campos de pasto, Daberat con sus campos de pasto, ^73 Ramot con sus campos de pasto y Anem con sus campos de pasto; ^74 y de la tribu de Aser: Masal con sus campos de pasto, Abdón con sus campos de pasto, ^75 Hucoc[*] con sus campos de pasto y Rehob con sus campos de pasto; ^76 y de la tribu de Neftalí: Quedes, en Galilea, con sus campos de pasto, Hamón con sus campos de pasto y Quiryataim con sus campos de pasto.

^77 Al resto de los meraritas les dieron de la tribu de Zabulón: Rimono con sus campos de pasto y Tabor con sus campos de pasto; ^78 y en la región del Jordán cerca de Jericó, al este del Jordán, les dieron de la tribu de Rubén: Bézer, en el desierto, con sus campos de pasto, Jáhaz con sus campos de pasto, ^79 Quedemot con sus campos de pasto y Mefaat con sus campos de pasto; ^80 y de la tribu de Gad: Ramot, en Galaad, con sus campos de pasto, Mahanaim con sus campos de pasto, ^81 Hesbón con sus campos de pasto y Jazer con sus campos de pasto.

^ 1 Crón. 6:16 También llamado Guersón en el versículo 1.

^ 1 Crón. 6:22 O “descendientes”.

^ 1 Crón. 6:29 O “descendientes”.

^ 1 Crón. 6:29 O “Uzah”. Ver apén. A2.

^ 1 Crón. 6:39 Es decir, su compañero levita.

^ 1 Crón. 6:48 Lit. “fueron los entregados”.

^ 1 Crón. 6:54 O “campamentos amurallados”.

^ 1 Crón. 6:57 O quizás “la ciudad”, de acuerdo con Jos 21:13.

^ 1 Crón. 6:61 O “les dieron por sorteo”.

^ 1 Crón. 6:67 O quizás “la ciudad”, de acuerdo con Jos 21:21.

^ 1 Crón. 6:75 O “Huqoq”. Ver apén. A2.

1 Crónicas  10 : 1 - 14

10 Ahora bien, los filisteos estaban peleando contra Israel. Y resulta que los hombres de Israel huyeron de los filisteos y muchos murieron en el monte Guilboa. ^2 Los filisteos persiguieron de cerca a Saúl y a sus hijos, y lograron matar a Jonatán, a Abinadab y a Malki-Súa, hijos de Saúl. ^3 La lucha contra Saúl se intensificó. Los arqueros lo descubrieron y lo hirieron. ^4 Entonces Saúl le dijo a su escudero: “Saca tu espada y atraviésame con ella. No quiero que esos incircuncisos vengan y me traten con crueldad”.[*] Pero su escudero no quiso hacerlo porque tenía mucho miedo. Así que Saúl mismo agarró la espada y se dejó caer sobre ella. ^5 Cuando su escudero vio que Saúl había muerto, también se dejó caer sobre su propia espada y murió. ^6 Así fue como Saúl y sus tres hijos murieron, y todos los de su casa murieron juntos. ^7 Cuando todos los israelitas que estaban en el valle[*] vieron que todos habían huido y que Saúl y sus hijos habían muerto, abandonaron sus ciudades y huyeron. Después de eso, los filisteos vinieron y las ocuparon.

^8 Al día siguiente, cuando los filisteos fueron a quitarles las cosas de valor a los muertos, se encontraron los cadáveres de Saúl y sus hijos en el monte Guilboa. ^9 Lo desvistieron y le quitaron la cabeza y la armadura, y enviaron un mensaje por toda la tierra de los filisteos para dar a conocer la noticia entre el pueblo y sus ídolos. ^10 Entonces pusieron su armadura en el templo de su dios y fijaron su cabeza en el templo de Dagón.

^11 Cuando todos los de Jabés de Galaad se enteraron de todo lo que los filisteos le habían hecho a Saúl, ^12 todos los guerreros fueron y se llevaron el cadáver de Saúl y los cadáveres de sus hijos. Se los llevaron a Jabés, enterraron sus huesos bajo el árbol grande de Jabés y ayunaron siete días.

^13 Así fue como Saúl murió por haberle sido infiel a Jehová, pues desobedeció las palabras de Jehová, y también por haber consultado a una médium ^14 en vez de consultar a Jehová. Así que él[*] le dio muerte, y el reinado se lo entregó a David hijo de Jesé.

^ 1 Crón. 10:4 O “abusivamente”.

^ 1 Crón. 10:7 O “la llanura baja”.

^ 1 Crón. 10:14 Es decir, Jehová.

1 Crónicas  17 : 1 - 27

17 Tan pronto como David se instaló en su propia casa,[*] le dijo al profeta Natán: “Aquí estoy yo viviendo en una casa de cedro mientras el arca del pacto de Jehová está bajo telas de tienda”. ^2 Natán le contestó a David: “Haz lo que te dicte tu corazón, porque el Dios verdadero está contigo”.

^3 Aquella misma noche, Natán recibió este mensaje[*] de Dios: ^4 “Ve y dile a mi siervo David: ‘Esto es lo que dice Jehová: “No serás tú quien me construya la casa en la que yo vaya a morar. ^5 Desde el día que liberé a Israel hasta el día de hoy, yo no he morado en ninguna casa, sino que he estado yendo de tienda en tienda y de un tabernáculo a otro.[*] ^6 En todo el tiempo que anduve con Israel, ¿acaso le dije una sola palabra de esto a alguno de los jueces de Israel a quienes nombré para que pastorearan a mi pueblo? ¿Alguna vez les pregunté ‘¿Por qué no me han construido una casa de cedro?’?”’.

^7 ”Ahora dile a mi siervo David: ‘Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: “Yo te saqué de los campos de pasto, donde andabas detrás del rebaño, para que llegaras a ser líder de mi pueblo Israel. ^8 Y estaré contigo vayas donde vayas. Voy a eliminar a todos tus enemigos delante de ti. Y te haré un nombre como el de los grandes hombres de la tierra. ^9 Voy a designar un lugar para mi pueblo Israel. Allí los estableceré y vivirán sin que nunca más los molesten. Los malvados no volverán a oprimirlos[*] como en el pasado, ^10 desde el día en que nombré jueces sobre mi pueblo Israel. Y someteré a todos tus enemigos. Es más, te digo: ‘Jehová construirá una casa[*] para ti’.

^11 ”’”Cuando tus días lleguen a su fin y te vayas con tus antepasados, yo levantaré después de ti a tu descendencia, a uno de tus hijos, y estableceré con firmeza su reinado. ^12 Él es el que me construirá una casa, y yo estableceré con firmeza su trono para siempre. ^13 Yo seré su padre y él será mi hijo. No le retiraré mi amor leal, como sí se lo retiré al que reinó antes que tú. ^14 Haré que permanezca en mi casa y en mi reinado para siempre, y su trono durará para siempre”’”.

^15 Natán le transmitió a David todas estas palabras y toda esta visión.

^16 Ante eso, el rey David fue y se sentó delante de Jehová, y dijo: “Jehová Dios, ¿quién soy yo? ¿Qué es mi familia[*] para que me hayas traído hasta aquí? ^17 Y, como si esto no fuera suficiente, oh, Dios, también dices que la casa de tu siervo durará hasta un futuro lejano, y tú, Jehová Dios, me ves como si fuera un hombre al que hay que enaltecer aún más.[*] ^18 ¿Qué más puedo decirte yo, tu siervo David, sobre la honra que he recibido, si tú me conoces perfectamente? ^19 Oh, Jehová, por causa de tu siervo y de acuerdo con tu corazón[*] has hecho todas estas cosas tan grandes y has mostrado tu grandeza. ^20 Jehová, no hay nadie como tú y no hay Dios aparte de ti; todo lo que hemos oído con nuestros propios oídos lo confirma. ^21 ¿Y qué otra nación en la tierra es como tu pueblo Israel? Tú, el Dios verdadero, fuiste y los rescataste para que fueran tu pueblo. Te hiciste un nombre al realizar cosas grandes e impresionantes cuando expulsaste a naciones delante de tu pueblo, al que rescataste de Egipto. ^22 Hiciste que tu pueblo Israel fuera tu propio pueblo para siempre. Y tú, oh, Jehová, llegaste a ser su Dios. ^23 Ahora, Jehová, mantén para siempre la promesa que hiciste sobre tu siervo y su casa, y cumple lo que has prometido. ^24 Que tu nombre dure[*] y sea engrandecido para siempre y así la gente diga: ‘Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel, es Dios para Israel’. Y que la casa de tu siervo David esté firmemente establecida delante de ti. ^25 Porque tú, Dios mío, le has revelado a tu siervo que quieres construirle una casa.[*] Por eso tu siervo tiene la confianza de hacerte esta oración. ^26 Oh, Jehová, tú eres el Dios verdadero y has prometido estas cosas buenas sobre tu siervo. ^27 Así que dígnate bendecir la casa de tu siervo, y que esta continúe para siempre delante de ti. Porque tú, Jehová, la has bendecido, y será bendita para siempre”.

^ 1 Crón. 17:1 O “propio palacio”.

^ 1 Crón. 17:3 O “la palabra”.

^ 1 Crón. 17:5 Que posiblemente significa ‘de un lugar donde se montaba la tienda a otro y de una morada a otra’.

^ 1 Crón. 17:9 Lit. “consumirlos”.

^ 1 Crón. 17:10 O “dinastía”.

^ 1 Crón. 17:16 Lit. “casa”.

^ 1 Crón. 17:17 O “un hombre de posición elevada”.

^ 1 Crón. 17:19 O “voluntad”.

^ 1 Crón. 17:24 O “resulte fiel”.

^ 1 Crón. 17:25 O “dinastía”.

1 Crónicas  19 : 1 - 19

19 Más tarde, murió Nahás, el rey de los ammonitas, y su hijo se convirtió en el nuevo rey. ^2 Entonces David dijo: “Le mostraré amor leal a Hanún hijo de Nahás porque su padre me mostró amor leal a mí”. Así que David envió mensajeros para que lo consolaran por la pérdida de su padre. Pero, cuando los siervos de David llegaron a la tierra de los ammonitas para consolar a Hanún, ^3 los príncipes de los ammonitas le dijeron a Hanún: “¿Te crees que David ha mandado a sus siervos a consolarte porque quiere honrar a tu padre? ¿No será que vinieron a espiarnos y a inspeccionar el país para derrotarte?”. ^4 Así que Hanún agarró a los siervos de David, los afeitó, les cortó la ropa por la mitad, a la altura de las nalgas, y los mandó de vuelta. ^5 El rey David fue informado de lo que les pasó a estos hombres y, como habían sido tan humillados, enseguida envió otros hombres a su encuentro para decirles: “Quédense en Jericó hasta que les vuelva a crecer la barba, y después regresen”.

^6 Con el tiempo, los ammonitas se dieron cuenta de que se habían ganado el odio de[*] David, así que Hanún y los ammonitas enviaron 1.000 talentos[*] de plata para contratar carros y jinetes de Mesopotamia,[*] Aram-Maacá y Zobá. ^7 Contrataron 32.000 carros, y también al rey de Maacá y su gente. Entonces llegaron y acamparon delante de Medebá. Los ammonitas salieron de sus ciudades y se reunieron para la guerra.

^8 Cuando David se enteró, envió a Joab y a todo el ejército, incluidos sus soldados más poderosos. ^9 Y los ammonitas fueron y se colocaron en formación de batalla a la entrada de la puerta de la ciudad mientras los reyes que habían venido estaban aparte, en campo abierto.

^10 Cuando Joab vio que las fuerzas de ataque venían contra él por delante y por detrás, eligió a algunos de los mejores soldados de Israel y los colocó en formación de batalla para enfrentarse con los sirios. ^11 Al resto de los hombres los puso bajo el mando[*] de su hermano Abisái para que se colocaran en formación de batalla y se enfrentaran con los ammonitas. ^12 Entonces dijo: “Si los sirios son demasiado fuertes para mí, ven a rescatarme tú. Y, si los ammonitas son demasiado fuertes para ti, te rescato yo. ^13 Tenemos que ser fuertes y valientes por nuestro pueblo y por las ciudades de nuestro Dios, y Jehová hará lo que le parezca bien”.[*]

^14 Entonces Joab y sus hombres avanzaron para luchar contra los sirios, y estos salieron huyendo de él. ^15 Cuando los ammonitas vieron que los sirios habían escapado, ellos también huyeron de su hermano Abisái y se metieron en la ciudad. Después de eso, Joab volvió a Jerusalén.

^16 Cuando los sirios vieron que Israel los había vencido, enviaron mensajeros para convocar a los sirios que estaban en la región del Río[*] y que tenían como líder a Sofac, el jefe del ejército de Hadadézer.

^17 Cuando se lo informaron a David, él inmediatamente reunió a todo el ejército de Israel, cruzó el Jordán, llegó adonde estaban ellos y se colocó en formación de batalla contra ellos. David se colocó en formación de batalla para enfrentarse con los sirios, quienes lucharon contra él. ^18 Pero los sirios huyeron de Israel. David mató a 7.000 conductores de carros y a 40.000 soldados de a pie sirios, y también mató a Sofac, el jefe del ejército. ^19 Cuando los siervos de Hadadézer vieron que Israel los había vencido, enseguida acordaron la paz con David y se convirtieron en sus súbditos. Y Siria ya no quiso ayudar a los ammonitas.

^ 1 Crón. 19:6 O “hecho apestosos para”.

^ 1 Crón. 19:6 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ 1 Crón. 19:6 Lit. “Aram-Naharaim”.

^ 1 Crón. 19:11 Lit. “en mano”.

^ 1 Crón. 19:13 O “lo que sea bueno a sus ojos”.

^ 1 Crón. 19:16 Es decir, el río Éufrates.

1 Crónicas  21 : 1 - 30

21 Entonces Satanás[*] se levantó contra Israel e incitó a David a hacer un censo de Israel. ^2 Así que David les dijo a Joab y a los jefes del pueblo: “Vamos, cuenten a los israelitas desde Beer-Seba hasta Dan, y luego infórmenme para que sepa cuántos son”. ^3 Pero Joab le dijo: “¡Que Jehová multiplique a su pueblo por 100! Mi señor el rey, ¿no son ya todos ellos siervos de mi señor? ¿Para qué quiere mi señor hacer esto? ¿Por qué hacer que Israel se vuelva culpable?”.

^4 Sin embargo, las palabras del rey pudieron más que las de Joab. Así que Joab salió, recorrió todo Israel y después volvió a Jerusalén. ^5 Joab entonces le dio a David el número de los que fueron registrados. Todo Israel tenía 1.100.000 hombres armados con espadas, y Judá tenía 470.000 hombres armados con espadas. ^6 Pero las tribus de Leví y Benjamín no fueron incluidas en el registro, porque a Joab le parecía horrible lo que había dicho el rey.

^7 Y aquello le desagradó mucho al Dios verdadero, de modo que castigó a Israel. ^8 David le dijo al Dios verdadero: “He pecado muchísimo haciendo esto. Ahora, por favor, perdona el error de tu siervo, porque me he portado como un estúpido”. ^9 Jehová entonces le dijo a Gad, el hombre de visiones de David: ^10 “Ve y dile a David: ‘Esto es lo que dice Jehová: “Te doy tres opciones. Elige lo que prefieras que te haga”’”. ^11 Así que Gad se presentó ante David y le dijo: “Esto es lo que dice Jehová: ‘Escoge: ^12 tres años de hambre; tres meses de derrotas ante tus adversarios con la espada de tus enemigos alcanzándote, o tres días sufriendo el castigo de la espada de Jehová —es decir, una epidemia en el país— con el ángel de Jehová causando destrucción por todo el territorio de Israel’. Ahora piénsalo y dime qué debo contestarle al que me envió”. ^13 David le respondió a Gad: “Esto es muy duro para mí. Prefiero caer en manos de Jehová, porque su misericordia es muy grande. Pero no quiero caer en manos de ningún hombre”.

^14 Entonces Jehová mandó una epidemia a Israel, y murieron 70.000 personas de Israel. ^15 Además, el Dios verdadero envió un ángel a Jerusalén para destruirla. Pero, cuando él estaba a punto de hacerlo, Jehová lo vio y sintió pesar[*] por aquella calamidad y le dijo al ángel que estaba causando la destrucción: “¡Basta! Baja ya la mano”. El ángel de Jehová estaba cerca de la era de Ornán el jebuseo.

^16 Cuando David levantó la vista, vio al ángel de Jehová entre la tierra y los cielos, con una espada desenvainada en la mano apuntando hacia Jerusalén. David y los ancianos, cubiertos de tela de saco, enseguida se lanzaron al suelo rostro a tierra. ^17 David le dijo al Dios verdadero: “¿No fui yo el que dijo que se contara al pueblo? Soy yo el que ha pecado, soy yo el que cometió el error. Pero estas ovejas, ¿qué han hecho ellas? Oh, Jehová mi Dios, por favor, haz que tu mano me castigue a mí y a la casa de mi padre; pero no traigas este azote contra tu pueblo”.

^18 Entonces el ángel de Jehová le mandó a Gad que le dijera a David que subiera y le construyera un altar a Jehová en la era de Ornán el jebuseo. ^19 Y David subió, tal como le dijo Gad, quien había hablado en el nombre de Jehová. ^20 En eso, Ornán se dio media vuelta y vio al ángel, y sus cuatro hijos, que estaban con él, se escondieron. Ornán había estado trillando trigo. ^21 Cuando David subió adonde estaba él, Ornán miró y, al verlo, enseguida salió de la era y se inclinó rostro a tierra ante David. ^22 Entonces David le dijo a Ornán: “Véndeme[*] el terreno de la era para que le construya un altar a Jehová en él. Véndemelo por su valor total y que así se detenga el azote contra el pueblo”. ^23 Pero Ornán le dijo a David: “Quédatelo. Que mi señor el rey haga lo que quiera.[*] Aquí te doy reses para las ofrendas quemadas, el trillo para que te sirva de leña y el trigo para la ofrenda de grano. Te lo doy todo”.

^24 Sin embargo, el rey David le contestó a Ornán: “No, yo tengo que pagarte el valor total por él. No voy a quedarme con lo que es tuyo para dárselo a Jehová ni voy a ofrecer sacrificios quemados que no me han costado nada”. ^25 Así que David le dio a Ornán el peso de 600 siclos[*] de oro por el terreno. ^26 Y David le construyó allí un altar a Jehová y le ofreció sacrificios quemados y sacrificios de paz, e invocó a Jehová, quien le contestó enviando fuego desde los cielos sobre el altar de la ofrenda quemada. ^27 Entonces Jehová le ordenó al ángel que volviera a meter la espada en su vaina. ^28 Cuando David vio que Jehová le había contestado en la era de Ornán el jebuseo, siguió ofreciendo sacrificios allí. ^29 Sin embargo, el tabernáculo de Jehová que Moisés había hecho en el desierto y el altar de la ofrenda quemada estaban en aquel tiempo en el lugar alto de Gabaón. ^30 Pero David no había podido ir allá para consultar a Dios porque estaba aterrado ante la espada del ángel de Jehová.

^ 1 Crón. 21:1 O quizás “un opositor”.

^ 1 Crón. 21:15 O “tristeza”.

^ 1 Crón. 21:22 Lit. “Dame”.

^ 1 Crón. 21:23 Lit. “lo que sea bueno a sus ojos”.

^ 1 Crón. 21:25 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

1 Crónicas  23 : 1 - 32

23 Cuando David ya estaba viejo y le faltaba poco para morir,[*] hizo rey de Israel a su hijo Salomón. ^2 Entonces reunió a todos los príncipes de Israel, los sacerdotes y los levitas. ^3 Se contó a los levitas de 30 años de edad para arriba; y en total, contados uno por uno, fueron 38.000 hombres. ^4 De estos, 24.000 supervisaban las obras de la casa de Jehová, 6.000 eran funcionarios y jueces, ^5 4.000 eran porteros y 4.000 alababan a Jehová con los instrumentos de los que David dijo: “Los hice para dar alabanza”.

^6 Entonces David los organizó[*] en divisiones según los hijos de Leví: Guersón, Cohat y Merarí. ^7 De los guersonitas, estaban Ladán y Simeí. ^8 Los hijos de Ladán fueron tres: Jehiel —el jefe—, Zetam y Joel. ^9 Los hijos de Simeí fueron tres: Selomot, Haziel y Harán. Esos eran los jefes de las casas paternas de Ladán. ^10 Y los hijos de Simeí fueron Jáhat, Ziná, Jeús y Berías. Esos cuatro fueron los hijos de Simeí. ^11 Jáhat era el jefe y Zizá[*] era el segundo. Pero, como Jeús y Berías no tuvieron muchos hijos, se les contó como una sola casa paterna que atendía una sola responsabilidad.

^12 Los hijos de Cohat fueron cuatro: Amram, Izhar, Hebrón y Uziel. ^13 Los hijos de Amram fueron Aarón y Moisés. Pero Aarón fue puesto aparte de forma permanente para santificar el Santísimo, él y sus hijos, para ofrecer sacrificios delante de Jehová, servirle y pronunciar bendiciones en su nombre para siempre. ^14 En cuanto a Moisés, el hombre del Dios verdadero, sus hijos fueron incluidos en la tribu de los levitas. ^15 Los hijos de Moisés fueron Guersom y Eliezer. ^16 De los hijos de Guersom, Sebuel era el jefe. ^17 De los descendientes[*] de Eliezer, Rehabías era el jefe. Eliezer no tuvo otros hijos, pero los hijos de Rehabías fueron muchísimos. ^18 De los hijos de Izhar, Selomit era el jefe. ^19 Los hijos de Hebrón fueron Jerías, el jefe; Amarías, el segundo; Jahaziel, el tercero, y Jecameam, el cuarto. ^20 Los hijos de Uziel fueron Miqueas —el jefe— e Isías, el segundo.

^21 Los hijos de Merarí fueron Mahlí y Musí. Los hijos de Mahlí fueron Eleazar y Quis. ^22 Eleazar murió sin hijos, solo tenía hijas. De modo que los hijos de Quis, sus parientes,[*] se casaron con ellas. ^23 Los hijos de Musí fueron tres: Mahlí, Éder y Jeremot.

^24 Esos fueron los hijos de Leví que fueron registrados según sus casas paternas, según los jefes de las casas paternas. Fueron contados e inscritos por nombre, y cumplían con el servicio de la casa de Jehová desde los 20 años de edad. ^25 Porque David había dicho: “Jehová, el Dios de Israel, le ha dado un descanso a su pueblo y él residirá en Jerusalén para siempre. ^26 Además, los levitas no tendrán que transportar el tabernáculo ni nada de su equipo para su servicio”. ^27 De acuerdo con las instrucciones de David, se contó a los levitas de 20 años para arriba. ^28 Su función era ayudar a los hijos de Aarón en el servicio de la casa de Jehová encargándose de los patios, de los comedores y de la purificación de toda cosa santa, así como de las labores necesarias para el servicio de la casa del Dios verdadero. ^29 Ayudaban encargándose de los panes apilados,[*] de la harina fina para la ofrenda de grano, de las galletas delgadas sin levadura, de los panes a la plancha, de la masa mezclada y de medir todas las cantidades y tamaños. ^30 Cada día por la mañana —y también al atardecer— debían presentarse para dar gracias y alabar a Jehová. ^31 Ayudaban siempre que se ofrecían sacrificios quemados a Jehová en sábado, en luna nueva y durante los periodos de fiesta, según el número que exigían las normas, y lo hacían con regularidad delante de Jehová. ^32 También cumplían con sus responsabilidades relacionadas con la tienda de reunión, con el lugar santo y con sus hermanos los hijos de Aarón en el servicio de la casa de Jehová.

^ 1 Crón. 23:1 Lit. “viejo y lleno de días”.

^ 1 Crón. 23:6 O “dividió”.

^ 1 Crón. 23:11 O “Zizah”. Ver apén. A2.

^ 1 Crón. 23:17 Lit. “hijos”.

^ 1 Crón. 23:22 Lit. “hermanos”.

^ 1 Crón. 23:29 Es decir, el pan de la presencia.

1 Crónicas  27 : 1 - 34

27 El número de israelitas —los jefes de las casas paternas, los jefes de mil y de cien, y los oficiales que servían al rey en todo lo relacionado con las divisiones que se turnaban[*] mes tras mes, todos los meses del año— era de 24.000 por cada división.

^2 El comandante de la primera división, del primer mes, era Jasobeam hijo de Zabdiel, y en su división había 24.000 hombres. ^3 De los hijos de Pérez, él era el jefe de todos los jefes de los grupos encargados de servir durante el primer mes. ^4 Al mando de la división del segundo mes estaba Dodái el ahohíta con su división, y Miclot era el líder. En su división había 24.000. ^5 El comandante del tercer grupo, encargado de servir durante el tercer mes, era Benaya hijo del sacerdote principal Jehoiadá, y en su división había 24.000. ^6 Este Benaya era un guerrero poderoso de los treinta y jefe de los treinta, y su hijo Amizabad era el comandante de su división. ^7 El cuarto comandante, para el cuarto mes, era el hermano de Joab, Asahel —y su hijo Zebadías lo fue después de él—, y en su división había 24.000. ^8 El quinto comandante, para el quinto mes, era Samhut el izrahíta, y en su división había 24.000. ^9 El sexto, para el sexto mes, era Irá hijo de Iqués el tecoíta, y en su división había 24.000. ^10 El séptimo, para el séptimo mes, era Hélez el pelonita, de los efraimitas, y en su división había 24.000. ^11 El octavo, para el octavo mes, era Sibecái el husatita, de los zerahítas, y en su división había 24.000. ^12 El noveno, para el noveno mes, era Abí-Ézer el anatotita, de los benjaminitas, y en su división había 24.000. ^13 El décimo, para el décimo mes, era Maharái el netofatita, de los zerahítas, y en su división había 24.000. ^14 El undécimo, para el undécimo mes, era Benaya el piratonita, de los hijos de Efraín, y en su división había 24.000. ^15 El duodécimo, para el duodécimo mes, era Heldái el netofatita, de Otniel, y en su división había 24.000.

^16 Estos fueron los líderes de las tribus de Israel: el líder de los rubenitas era Eliezer hijo de Zicrí; el de los simeonitas era Sefatías hijo de Maacá; ^17 el de Leví era Hasabías hijo de Quemuel; el de los de Aarón era Sadoc; ^18 el de Judá era Elihú, uno de los hermanos de David; el de Isacar era Omrí hijo de Miguel; ^19 el de Zabulón era Ismayá hijo de Abdías; el de Neftalí era Jerimot hijo de Azriel; ^20 el de los efraimitas era Hosea hijo de Azazías; el de la media tribu de Manasés era Joel hijo de Pedaya; ^21 el de la media tribu de Manasés en Galaad era Idó hijo de Zacarías; el de Benjamín era Jaasiel hijo de Abner, ^22 y el de Dan era Azarel hijo de Jeroham. Esos eran los príncipes de las tribus de Israel.

^23 David no contó a los de 20 años de edad para abajo, y es que Jehová había prometido hacer que Israel fuera tan numeroso como las estrellas de los cielos. ^24 Joab hijo de Zeruyá empezó a hacer el censo, pero no lo terminó. Por este censo, la ira de Dios se desató contra Israel,[*] y no se llegó a poner el número en el registro histórico de la época del rey David.

^25 Azmávet hijo de Adiel estaba a cargo de las cámaras del tesoro del rey. Jonatán hijo de Uzías estaba a cargo de los almacenes[*] en los campos, las ciudades, las aldeas y las torres. ^26 Ezrí hijo de Kelub estaba al mando de los que trabajaban en el campo cultivando el terreno. ^27 Simeí el ramatita estaba a cargo de las viñas. Zabdí el sifmita estaba a cargo del producto de las viñas que se almacenaba en las bodegas de vino. ^28 Baal-Hanán el guederita estaba a cargo de los olivares y los sicómoros en la Sefelá. Joás estaba a cargo de los almacenes de aceite. ^29 Sitrái el saronita estaba a cargo de las vacas que pastaban en Sarón, y Safat hijo de Adlái estaba a cargo de las vacas en las llanuras.[*] ^30 Obil el ismaelita estaba a cargo de los camellos. Jehdeyá el meronotita estaba a cargo de los burros[*] ^31 y Jaziz el hagrita estaba a cargo de los rebaños. Todos esos eran los jefes a cargo de los bienes del rey David.

^32 Jonatán, sobrino de David, era consejero y secretario, un hombre sabio. Jehiel hijo de Hacmoní era tutor de los hijos del rey. ^33 Ahitofel era consejero del rey y Husái el arkita era amigo[*] del rey. ^34 Después de Ahitofel estuvieron Jehoiadá hijo de Benaya y Abiatar, y Joab era jefe del ejército del rey.

^ 1 Crón. 27:1 Lit. “que entraban y salían”.

^ 1 Crón. 27:24 Lit. “la ira estuvo sobre Israel”.

^ 1 Crón. 27:25 O “las cámaras del tesoro”.

^ 1 Crón. 27:29 O “llanuras bajas”.

^ 1 Crón. 27:30 Lit. “las burras”.

^ 1 Crón. 27:33 O “confidente”.

1 Crónicas  28 : 1 - 21

28 David entonces reunió en Jerusalén a todos los príncipes de Israel: los príncipes de las tribus, los comandantes de las divisiones que servían al rey, los jefes de mil y los jefes de cien, los jefes a cargo de todos los bienes y del ganado que les pertenecían al rey y a sus hijos, así como los funcionarios[*] de la corte y todos los hombres fuertes y competentes. ^2 Entonces el rey David se puso de pie y dijo:

“Escúchenme, hermanos míos y pueblo mío. Yo tenía en mi corazón el deseo de construir una casa como lugar de descanso para el arca del pacto de Jehová y como banquillo para los pies de nuestro Dios. Hice preparativos para su construcción. ^3 Pero el Dios verdadero me dijo: ‘Tú no construirás una casa para mi nombre, pues eres un hombre de guerra y has derramado sangre’. ^4 Sin embargo, Jehová, el Dios de Israel, me escogió entre todos los de la casa de mi padre para que fuera rey de Israel para siempre. Porque escogió a Judá como líder; y, entre los de la casa de Judá, escogió a los de la casa de mi padre; y, entre los hijos de mi padre, fue a mí a quien él aprobó para hacerme rey de todo Israel. ^5 Y, entre todos mis hijos —pues Jehová me ha dado muchos hijos—, él escogió a mi hijo Salomón para que ocupara el trono del reinado de Jehová sobre Israel.

^6 ”Me dijo: ‘Tu hijo Salomón es el que construirá mi casa y mis patios, porque lo escogí como hijo y seré su padre. ^7 Estableceré con firmeza su reinado para siempre si sigue decidido a obedecer mis mandamientos y mis decisiones judiciales, tal como lo está haciendo’. ^8 Así que, ante los ojos de todo Israel —la congregación de Jehová— y a oídos de nuestro Dios, les digo: esfuércense por conocer y obedecer con cuidado todos los mandamientos de Jehová su Dios para que permanezcan en esta buena tierra y se la dejen como herencia permanente a sus hijos después de ustedes.

^9 ”Y tú, Salomón, hijo mío, conoce al Dios de tu padre y sírvele con un corazón completo[*] y con mucho gusto,[*] porque Jehová examina todos los corazones y ve todas las intenciones y pensamientos. Si tú lo buscas, él dejará que lo encuentres; pero, si lo abandonas, te rechazará para siempre. ^10 Mira que Jehová te ha escogido para construir una casa como santuario. Sé valiente y ponte a trabajar”.

^11 Luego David le dio a su hijo Salomón el plano arquitectónico del pórtico y de los diversos compartimientos,[*] como los cuartos de almacén, las habitaciones de la azotea,[*] los cuartos interiores y el compartimiento de la reconciliación.[*] ^12 Le dio el plano arquitectónico de todo lo que, por inspiración,[*] se le había revelado sobre los patios de la casa de Jehová, todos los comedores de alrededor, las cámaras del tesoro de la casa del Dios verdadero y las cámaras del tesoro de las cosas santificadas;[*] ^13 también sobre las divisiones de los sacerdotes y de los levitas, todas las tareas relacionadas con el servicio de la casa de Jehová y todos los utensilios usados en el servicio de la casa de Jehová. ^14 Él especificó el peso del oro —el oro para todos los utensilios usados en los diferentes servicios— y el peso de los utensilios de plata, para todos los utensilios de los diferentes servicios; ^15 así como el peso para los candelabros de oro y sus lámparas de oro, de cada candelabro y sus lámparas, y el peso de los candelabros de plata, para cada candelabro y sus lámparas, dependiendo de su uso; ^16 también el peso del oro para las mesas de los panes apilados,[*] para cada mesa, y el peso de la plata para las mesas de plata, ^17 el peso para los tenedores, los tazones y las jarras de oro puro, y el peso de los tazones pequeños de oro, para cada tazón pequeño, y el peso de los tazones pequeños de plata, para cada tazón pequeño. ^18 También especificó el peso del oro refinado para el altar del incienso y para la representación del carro, es decir, los querubines de oro con sus alas extendidas que tienen el arca del pacto de Jehová bajo su sombra. ^19 David dijo: “La mano de Jehová estuvo sobre mí y él me dio entendimiento[*] para poner por escrito todos los detalles del plano arquitectónico”.

^20 Entonces David le dijo a su hijo Salomón: “Sé fuerte y valiente, y ponte a trabajar. No tengas miedo ni te aterrorices, porque Jehová Dios, mi Dios, está contigo. No te dejará ni te abandonará. Estará contigo hasta que todo el trabajo para el servicio de la casa de Jehová quede terminado. ^21 Aquí están las divisiones de los sacerdotes y de los levitas para todo el servicio de la casa del Dios verdadero. Cuentas con trabajadores dispuestos y hábiles para hacer todo tipo de servicio, así como con los príncipes y el pueblo entero, que seguirán todas tus instrucciones”.

^ 1 Crón. 28:1 O “los oficiales”.

^ 1 Crón. 28:9 O “completamente dedicado”.

^ 1 Crón. 28:9 O “de buena gana”, “con alma deleitosa”. Ver glosario, alma.

^ 1 Crón. 28:11 Lit. “y sus casas”.

^ 1 Crón. 28:11 O “terraza”.

^ 1 Crón. 28:11 O “la casa de la cubierta propiciatoria”, “la casa de la expiación”.

^ 1 Crón. 28:12 Lit. “por el espíritu”.

^ 1 Crón. 28:12 O “dedicadas a Dios”.

^ 1 Crón. 28:16 Es decir, el pan de la presencia.

^ 1 Crón. 28:19 O “perspicacia”.

2 Crónicas  9 : 1 - 31

9 La reina de Saba[*] oyó hablar de la fama de Salomón, así que vino a Jerusalén a poner a Salomón a prueba con preguntas difíciles.[*] Iba acompañada de un séquito[*] muy impresionante, con camellos que traían aceite balsámico, muchísimo oro y piedras preciosas. Se presentó ante Salomón y le dijo todo lo que ella tenía en la mente.[*] ^2 Salomón le contestó todas sus preguntas. No hubo nada demasiado difícil[*] para Salomón. Pudo explicárselo todo.

^3 Cuando la reina de Saba vio la sabiduría de Salomón, la casa que había construido, ^4 los alimentos de su mesa, la manera como estaban sentados sus siervos, el servicio de los meseros y su atuendo, los coperos y su atuendo, cuando vio los sacrificios quemados que él ofrecía con regularidad en la casa de Jehová, ella se quedó sin aliento.[*] ^5 Así que le dijo al rey: “Todo lo que escuché en mi país sobre tus logros[*] y tu sabiduría era cierto. ^6 Pero yo no creí lo que decían hasta que vine y lo vi con mis propios ojos. Y la verdad es que no me habían contado ni la mitad de lo sabio que eres. Tú superas por mucho lo que escuché. ^7 ¡Felices tus hombres y felices tus siervos, que están siempre contigo escuchando tu sabiduría! ^8 Alabado sea Jehová tu Dios, que te vio con agrado y te sentó en su trono como rey para Jehová tu Dios. Como tu Dios ama a Israel y quiere que permanezca para siempre, te ha nombrado rey para que gobiernes con justicia y rectitud”.

^9 Entonces le dio al rey 120 talentos[*] de oro y una gran cantidad de aceite balsámico y piedras preciosas. Nunca más se llegó a traer tanto aceite balsámico como el que la reina de Saba le dio al rey Salomón.

^10 Además, los siervos de Hiram y los siervos de Salomón que traían oro de Ofir también trajeron madera de sándalo y piedras preciosas. ^11 Con la madera de sándalo, el rey hizo escaleras para la casa de Jehová y para la casa[*] del rey, y también arpas e instrumentos de cuerda para los cantores. Nunca se había visto madera como esa en la tierra de Judá.

^12 El rey Salomón también le dio a la reina de Saba todo lo que ella quiso y pidió, más que[*] lo que ella le había traído al rey. Entonces ella se fue y regresó a su país junto con sus siervos.

^13 El peso del oro que el rey Salomón recibía cada año era de 666 talentos de oro, ^14 aparte del que traían los mercaderes y los comerciantes, así como todos los reyes de los árabes y los gobernadores del país que le traían oro y plata a Salomón.

^15 El rey Salomón hizo 200 escudos grandes de oro aleado (cada escudo tenía 600 siclos[*] de oro aleado) ^16 y 300 escudos pequeños[*] de oro aleado (cada escudo tenía tres minas[*] de oro). Entonces el rey los puso en la Casa del Bosque del Líbano.

^17 Además, el rey hizo un gran trono de marfil y lo revistió de oro puro. ^18 Había seis escalones para subir al trono, y fijado a él había un banquillo de oro. El asiento tenía un brazo a cada lado, y un león de pie junto a cada brazo. ^19 Y había 12 leones de pie sobre los seis escalones, uno en cada extremo de los seis escalones. Ningún otro reino tenía algo así. ^20 Todas las copas del rey Salomón eran de oro, y todos los utensilios de la Casa del Bosque del Líbano eran de oro puro. No había nada que fuera de plata, porque en los días de Salomón no se le daba ningún valor a la plata. ^21 Los barcos del rey iban a Tarsis con los siervos de Hiram. Cada tres años, los barcos de Tarsis venían cargados de oro, plata, marfil, monos y pavos reales.

^22 El rey Salomón era más rico y más sabio que todos los demás reyes de la tierra. ^23 Los reyes de toda la tierra querían visitar a[*] Salomón para oír la sabiduría que el Dios verdadero le había puesto en el corazón. ^24 Todos le traían regalos: objetos de plata, objetos de oro, ropa, armas, aceite balsámico, caballos y mulas. Esto sucedía año tras año. ^25 Y Salomón tenía 4.000 compartimientos para sus caballos en sus establos, carros y 12.000 caballos,[*] y los tenía estacionados en las ciudades de los carros y en Jerusalén, cerca del rey. ^26 Y tenía bajo su dominio a todos los reyes desde el Río[*] hasta la tierra de los filisteos y hasta la frontera de Egipto. ^27 El rey hizo que en Jerusalén la plata fuera tan abundante como las piedras y que la madera de cedro fuera tan abundante como los sicómoros en la Sefelá. ^28 Además, a Salomón le traían caballos de Egipto y de todos los demás países.

^29 En cuanto al resto de la historia de Salomón, está escrito de principio a fin entre las palabras del profeta Natán, en la profecía de Ahíya el silonita y en el registro de las visiones de Idó —el hombre de visiones— acerca de Jeroboán hijo de Nebat. ^30 Salomón reinó en Jerusalén sobre todo Israel por 40 años. ^31 Entonces Salomón descansó con sus antepasados y lo enterraron en la Ciudad de David, su padre; y su hijo Rehoboam se convirtió en el nuevo rey.

^ 2 Crón. 9:1 O “Seba”.

^ 2 Crón. 9:1 O “enigmas”.

^ 2 Crón. 9:1 O “una caravana”.

^ 2 Crón. 9:1 O “en el corazón”.

^ 2 Crón. 9:2 Lit. “nada escondido”.

^ 2 Crón. 9:4 Lit. “no hubo más espíritu en ella”.

^ 2 Crón. 9:5 O “palabras”.

^ 2 Crón. 9:9 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ 2 Crón. 9:11 O “el palacio”.

^ 2 Crón. 9:12 O quizás “además de regalos que correspondían al valor de”.

^ 2 Crón. 9:15 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ 2 Crón. 9:16 O “broqueles”, escudos pequeños que solían usar los arqueros.

^ 2 Crón. 9:16 La mina que se menciona en las Escrituras Hebreas equivalía a 570 g (18,35 oz tr). Ver apén. B14.

^ 2 Crón. 9:23 Lit. “buscaban el rostro de”.

^ 2 Crón. 9:25 O “jinetes”.

^ 2 Crón. 9:26 Es decir, el río Éufrates.

2 Crónicas  10 : 1 - 19

10 Rehoboam fue a Siquem, pues todo Israel había venido a Siquem para hacerlo rey. ^2 Cuando Jeroboán hijo de Nebat se enteró de eso, enseguida regresó de Egipto (él seguía en Egipto porque había huido debido al rey Salomón). ^3 Entonces mandaron a buscarlo, y Jeroboán y todo Israel fueron a ver a Rehoboam y le dijeron: ^4 “Tu padre hizo que nuestro yugo fuera duro. Pero, si tú aligeras el duro servicio y el pesado[*] yugo que nos impuso tu padre, nosotros te serviremos”.

^5 Él les contestó: “Regresen a verme en tres días”. De modo que la gente se fue. ^6 El rey Rehoboam entonces consultó a los ancianos[*] que le habían servido a su padre Salomón cuando todavía vivía. Les preguntó: “¿Qué me aconsejan que le responda a este pueblo?”. ^7 Ellos le contestaron: “Si tratas bien a este pueblo, lo complaces y le das una respuesta favorable, ellos siempre serán tus siervos”.

^8 Sin embargo, él rechazó el consejo que le dieron los ancianos[*] y consultó a los jóvenes que se habían criado con él y que ahora eran sus ayudantes. ^9 Les preguntó: “¿Qué me aconsejan? Esta gente me dijo: ‘Haz más ligero el yugo que tu padre nos impuso’. ¿Qué debemos contestarles?”. ^10 Los jóvenes que se habían criado con él le dijeron: “A la gente que te ha dicho: ‘Tu padre hizo pesado nuestro yugo; hazlo tú más ligero’, debes contestarle esto: ‘Mi meñique será más grueso que las caderas de mi padre. ^11 Mi padre les impuso a ustedes un yugo pesado, pero yo se lo haré más pesado. Mi padre los castigó con látigos, pero yo lo haré con látigos de puntas afiladas’”.

^12 Jeroboán y todos los demás fueron a ver a Rehoboam al tercer día, tal como les había indicado el rey cuando dijo “Regresen a verme dentro de tres días”. ^13 Pero el rey les contestó con dureza. De ese modo el rey Rehoboam pasó por alto el consejo de los ancianos.[*] ^14 Siguiendo el consejo de los jóvenes, les dijo: “Yo haré que el yugo de ustedes sea más pesado, más pesado todavía. Mi padre los castigó con látigos, pero yo lo haré con látigos de puntas afiladas”. ^15 Así que el rey no escuchó al pueblo, porque el Dios verdadero hizo que las cosas ocurrieran así, a fin de cumplir las palabras que Jehová le había dicho a Jeroboán hijo de Nebat mediante Ahíya el silonita.

^16 En cuanto a todo Israel, como el rey no quiso escucharlos, el pueblo le respondió al rey: “¿Qué tenemos que ver con David? No tenemos ninguna herencia con el hijo de Jesé. ¡Vamos, Israel, que cada uno se vaya con sus dioses! David, ocúpate ahora de tu propia casa”. Entonces todos los de Israel volvieron a sus hogares.[*]

^17 Pero Rehoboam siguió reinando sobre los israelitas que vivían en las ciudades de Judá.

^18 Entonces el rey Rehoboam les envió a Hadoram, que estaba al mando de los reclutados para trabajo obligatorio, pero los israelitas lo mataron a pedradas. El rey Rehoboam logró subirse a su carro para huir a Jerusalén. ^19 Y los israelitas han estado en rebelión contra la casa de David hasta el día de hoy.

^ 2 Crón. 10:4 O “el opresivo”.

^ 2 Crón. 10:6 Ver glosario.

^ 2 Crón. 10:8 Ver glosario.

^ 2 Crón. 10:13 Ver glosario.

^ 2 Crón. 10:16 Lit. “tiendas”.

2 Crónicas  13 : 1 - 22

13 Abías se convirtió en rey de Judá en el año 18 del rey Jeroboán. ^2 Reinó tres años en Jerusalén, y el nombre de su madre era Micaya hija de Uriel de Guibeá.[*] Y hubo guerra entre Abías y Jeroboán.

^3 De modo que Abías fue a la guerra con un ejército de 400.000 guerreros poderosos y adiestrados.[*] Y Jeroboán se colocó en formación de batalla contra él con 800.000 hombres adiestrados,[*] guerreros poderosos. ^4 Abías entonces se puso de pie sobre el monte Zemaraim, que está en la región montañosa de Efraín, y dijo: “¡Jeroboán, todo Israel, óiganme! ^5 ¿No saben que Jehová, el Dios de Israel, le dio a David el reino de Israel para siempre, a él y a sus hijos, mediante un pacto de sal?[*] ^6 Pero Jeroboán hijo de Nebat, el siervo de Salomón, hijo de David, se levantó y se rebeló contra su señor. ^7 Con él se juntaban hombres desocupados e inútiles. Y ellos pudieron más que Rehoboam hijo de Salomón, que era joven e inseguro y no tuvo la fuerza para enfrentarse a ellos.

^8 ”Y ahora ustedes se creen que tienen suficiente fuerza para enfrentarse al reino de Jehová en manos de los hijos de David porque son muchísimos y porque tienen los becerros de oro que Jeroboán hizo para que fueran sus dioses. ^9 ¿No expulsaron ustedes a los sacerdotes de Jehová, los descendientes de Aarón, y a los levitas? ¿Y no nombraron ustedes a sus propios sacerdotes, como hacen los pueblos de otros países? Cualquiera que venía con[*] un toro joven y siete carneros se podía convertir en sacerdote de dioses que no son dioses. ^10 En cuanto a nosotros, Jehová es nuestro Dios y no lo hemos abandonado; nuestros sacerdotes, los descendientes de Aarón, están sirviendo a Jehová, y los levitas los ayudan con el trabajo. ^11 Cada mañana y cada tarde hacen humear ofrendas quemadas para Jehová junto con incienso aromático, y los panes apilados[*] están sobre la mesa de oro puro, y cada tarde encienden el candelabro de oro y sus lámparas. Nosotros estamos cumpliendo con nuestra responsabilidad hacia Jehová nuestro Dios, pero ustedes lo han abandonado. ^12 ¡Miren! El Dios verdadero está con nosotros, nos está dirigiendo, con sus sacerdotes y las trompetas para dar el toque de guerra contra ustedes. Hombres de Israel, no peleen contra Jehová, el Dios de sus antepasados, porque no vencerán”.

^13 Pero Jeroboán preparó una emboscada para atacarlos por detrás. De modo que su ejército estaba enfrente de Judá y los de la emboscada detrás. ^14 Cuando los hombres de Judá se dieron la vuelta, vieron que tendrían que pelear por delante y también por detrás. Así que empezaron a suplicarle a Jehová mientras los sacerdotes tocaban bien fuerte las trompetas. ^15 Los hombres de Judá dieron un grito de guerra. Y, cuando los hombres de Judá soltaron el grito de guerra, el Dios verdadero derrotó a Jeroboán y a todo Israel delante de Abías y Judá. ^16 Los israelitas salieron huyendo de Judá y Dios los entregó en sus manos. ^17 Abías y su gente mataron a muchísimos de ellos; murieron 500.000 hombres adiestrados[*] de Israel. ^18 Así se humilló a los hombres de Israel en aquella ocasión, pero los hombres de Judá salieron vencedores porque confiaron[*] en Jehová, el Dios de sus antepasados. ^19 Abías siguió persiguiendo a Jeroboán y le quitó estas ciudades: Betel y sus pueblos dependientes,[*] Jesaná y sus pueblos dependientes, y Efrén y sus pueblos dependientes. ^20 Jeroboán nunca recuperó su poder en la época de Abías; entonces Jehová le causó la muerte.

^21 Pero Abías fue ganando poder. Con el tiempo llegó a tener 14 esposas, 22 hijos y 16 hijas. ^22 Y el resto de la historia de Abías —las cosas que hizo y sus palabras— está registrado en los escritos[*] del profeta Idó.

^ 2 Crón. 13:2 O “Guibeah”. Ver apén. A2.

^ 2 Crón. 13:3 Lit. “escogidos”.

^ 2 Crón. 13:3 Lit. “escogidos”.

^ 2 Crón. 13:5 Es decir, un pacto duradero e inalterable.

^ 2 Crón. 13:9 Lit. “venía a llenar su mano con”.

^ 2 Crón. 13:11 Es decir, el pan de la presencia.

^ 2 Crón. 13:17 Lit. “escogidos”.

^ 2 Crón. 13:18 Lit. “se apoyaron”.

^ 2 Crón. 13:19 O “cercanos”.

^ 2 Crón. 13:22 O “la exposición”, “el comentario”.

2 Crónicas  18 : 1 - 34

18 Aunque Jehosafat tenía riquezas y gloria en abundancia, hizo una alianza matrimonial con Acab. ^2 Así que unos años más tarde bajó a ver a Acab en Samaria. Acab sacrificó muchas ovejas y reses para él y para la gente que estaba con él, y le insistió[*] a Jehosafat para que atacara Ramot-Galaad. ^3 Entonces el rey Acab de Israel le dijo al rey Jehosafat de Judá: “¿Irás conmigo a Ramot-Galaad?”. Él le contestó: “Yo estaré contigo, y mi pueblo estará con tu pueblo y te apoyará en la guerra”.

^4 Pero Jehosafat le dijo al rey de Israel: “Por favor, primero averigua qué dice[*] Jehová”. ^5 Así que el rey de Israel juntó a los profetas, 400 hombres, y les dijo: “¿Vamos a la guerra contra Ramot-Galaad, o no?”. Ellos le dijeron: “Sube, que el Dios verdadero la entregará en manos del rey”.

^6 Entonces Jehosafat dijo: “¿No hay por aquí un profeta de Jehová? Consultemos a Dios también por medio de él”. ^7 El rey de Israel le contestó a Jehosafat: “Todavía queda un hombre por medio de quien podemos consultar a Jehová, pero yo lo odio, porque las cosas que profetiza sobre mí nunca son buenas, siempre son malas. Es Micaya hijo de Imlá”. Pero Jehosafat dijo: “El rey no debería hablar así”.

^8 Así que el rey de Israel llamó a un funcionario de la corte y le dijo: “Rápido, trae a Micaya hijo de Imlá”. ^9 El rey de Israel y Jehosafat, el rey de Judá, estaban sentados en la era a la entrada de la puerta de Samaria. Estaban sentados cada cual en su trono y vestidos con ropas reales. Y todos los profetas estaban profetizando delante de ellos. ^10 Entonces Sedequías hijo de Kenaaná se hizo unos cuernos de hierro y dijo: “Esto es lo que dice Jehová: ‘Con estos cuernos embestirás[*] a los sirios hasta exterminarlos’”. ^11 Todos los demás profetas profetizaban lo mismo. Decían: “Sube a Ramot-Galaad, que vencerás. Jehová la entregará en manos del rey”.

^12 El mensajero que fue a llamar a Micaya le dijo: “Mira que todo lo que dijeron los profetas era bueno para el rey. Por favor, di tú lo mismo que ellos, anuncia algo bueno”. ^13 Pero Micaya dijo: “Tan cierto como que Jehová vive, diré lo que mi Dios diga”. ^14 Entonces se presentó ante el rey, y el rey le preguntó: “Micaya, ¿vamos a la guerra contra Ramot-Galaad, o no voy?”. Al instante contestó: “Sube, que vencerás. Ellos serán entregados en manos de ustedes”. ^15 Al oír esto, el rey le dijo: “¿Cuántas veces tengo que hacerte jurar que me dirás solo la verdad en el nombre de Jehová?”. ^16 Así que él dijo: “Veo a todos los israelitas esparcidos por las montañas, como ovejas sin pastor. Jehová dijo: ‘No tienen amo. Que cada uno vuelva a su casa en paz’”.

^17 Entonces el rey de Israel le dijo a Jehosafat: “¿No te dije ‘Él no profetizará cosas buenas sobre mí, solo malas’?”.

^18 Y Micaya dijo: “Escucha ahora las palabras de Jehová. Vi a Jehová sentado en su trono y a todo el ejército de los cielos de pie a su derecha y a su izquierda. ^19 Jehová entonces dijo: ‘¿Quién engañará al rey Acab de Israel para que suba a Ramot-Galaad y muera allí?’. Y uno decía una cosa, mientras que otro decía otra. ^20 Entonces un espíritu[*] se acercó y se paró delante de Jehová y dijo: ‘Yo lo engañaré’. Jehová le preguntó: ‘¿Cómo lo vas a hacer?’. ^21 Él contestó: ‘Iré y me convertiré en un espíritu engañoso en boca de todos sus profetas’. Así que le dijo: ‘Lo vas a engañar; sí, te va a salir bien. Ve y hazlo’. ^22 Por eso Jehová ha puesto un espíritu engañoso en boca de estos profetas tuyos, pero en realidad Jehová ha anunciado que sufrirás una calamidad”.

^23 Sedequías hijo de Kenaaná se acercó entonces a Micaya, le dio una bofetada y le dijo: “¿Conque el espíritu de Jehová me dejó a mí para irse a hablar contigo? ¿Y por dónde fue?”. ^24 Micaya le respondió: “¡Mira! Lo sabrás el día que te metas en el cuarto más recóndito para esconderte”. ^25 Entonces el rey de Israel dijo: “Llévense a Micaya y entréguenselo a Amón, el jefe de la ciudad, y a Joás, el hijo del rey. ^26 Díganles: ‘Esto es lo que dice el rey: “Metan a este individuo en prisión y denle una ración reducida de pan y de agua hasta que yo vuelva victorioso”’”.[*] ^27 Pero Micaya dijo: “Si vuelves victorioso,[*] Jehová no ha hablado conmigo”. Y añadió: “Ustedes, toda la gente, tómenlo en cuenta”.

^28 De modo que el rey de Israel y Jehosafat, el rey de Judá, subieron a Ramot-Galaad. ^29 El rey de Israel le dijo a Jehosafat: “Yo me voy a disfrazar para entrar en la batalla, pero tú ponte tus ropas reales”. Así que el rey de Israel se disfrazó y entraron en la batalla. ^30 El rey de Siria les había ordenado a los comandantes de los carros: “No luchen con nadie, ni con pequeño ni con grande, solo con el rey de Israel”. ^31 En cuanto los comandantes de los carros vieron a Jehosafat, se dijeron: “Es el rey de Israel”. Así que fueron hacia él para atacarlo. Jehosafat se puso a gritar por ayuda, y Jehová lo ayudó. Dios inmediatamente hizo que se apartaran de él. ^32 Cuando los comandantes de los carros se dieron cuenta de que no era el rey de Israel, enseguida dejaron de perseguirlo.

^33 Pero un hombre disparó al azar[*] con su arco y le dio al rey de Israel entre las uniones de su coraza. El rey le dijo al conductor de su carro: “Da la vuelta y sácame de la batalla,[*] porque me han herido gravemente”. ^34 La batalla fue muy intensa todo aquel día. Tuvieron que sostener al rey de Israel de pie en el carro de cara a los sirios hasta el atardecer, y murió al ponerse el sol.

^ 2 Crón. 18:2 O “y convenció”.

^ 2 Crón. 18:4 O “la palabra de”.

^ 2 Crón. 18:10 O “empujarás”.

^ 2 Crón. 18:20 O “ángel”.

^ 2 Crón. 18:26 Lit. “en paz”.

^ 2 Crón. 18:27 Lit. “en paz”.

^ 2 Crón. 18:33 O “en su inocencia”.

^ 2 Crón. 18:33 Lit. “del campamento”.

2 Crónicas  22 : 1 - 12

22 Entonces los habitantes de Jerusalén hicieron que Ocozías, el hijo menor de Jehoram, fuera rey en su lugar, porque la banda de saqueadores que vino al campamento con los árabes había matado a todos los hijos mayores. Así que Ocozías hijo de Jehoram empezó a reinar como rey de Judá. ^2 Ocozías tenía 22 años cuando se convirtió en rey, y reinó un año en Jerusalén. Su madre era Atalía, la nieta[*] de Omrí.

^3 Él también siguió los pasos de los de la casa de Acab, pues su madre le aconsejaba que hiciera cosas malas. ^4 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, como los de la casa de Acab, porque ellos llegaron a ser sus consejeros después de la muerte de su padre, y eso lo llevó a la ruina. ^5 Por seguir sus consejos, él fue con Jehoram hijo del rey Acab de Israel a luchar contra el rey Hazael de Siria en Ramot-Galaad, donde los arqueros hirieron a Jehoram. ^6 Jehoram volvió a Jezreel para recuperarse de las heridas que le habían causado en Ramá cuando peleó contra el rey Hazael de Siria.

Como Jehoram hijo de Acab estaba herido,[*] Ocozías[*] hijo de Jehoram, el rey de Judá, bajó a Jezreel para verlo. ^7 Pero, mediante esa visita a Jehoram, Dios causó el hundimiento de Ocozías. Cuando llegó allí, salió con Jehoram para encontrarse con Jehú, el nieto[*] de Nimsí, a quien Jehová había ungido para acabar con la casa de Acab. ^8 Cuando Jehú empezó a ejecutar la sentencia contra la casa de Acab, encontró a los príncipes de Judá y a los hijos de los hermanos de Ocozías, siervos[*] de Ocozías, y los mató. ^9 Después buscó a Ocozías. Lo capturaron en Samaria, donde estaba escondido, se lo trajeron a Jehú y lo mataron. Luego lo enterraron, pues dijeron: “Es el nieto de Jehosafat, quien buscó a Jehová con todo su corazón”. No había nadie de la casa de Ocozías que pudiera gobernar el reino.

^10 Cuando Atalía, la madre de Ocozías, vio que su hijo había muerto, exterminó todo el linaje real[*] de la casa de Judá. ^11 Sin embargo, Jehosabeat, la hija del rey, se llevó a escondidas a Jehoás hijo de Ocozías y lo apartó de los demás hijos del rey a quienes iban a matar. Lo metió a él con su nodriza en un dormitorio. Jehosabeat hija del rey Jehoram (ella era la esposa del sacerdote Jehoiadá y hermana de Ocozías) logró mantenerlo escondido de Atalía y así evitó que lo matara. ^12 Él se quedó escondido con ellos en la casa del Dios verdadero por seis años, mientras Atalía reinaba sobre el país.

^ 2 Crón. 22:2 Lit. “hija”.

^ 2 Crón. 22:6 O “enfermo”.

^ 2 Crón. 22:6 En algunos manuscritos hebreos, “Azarías”.

^ 2 Crón. 22:7 Lit. “hijo”.

^ 2 Crón. 22:8 O “ministros”.

^ 2 Crón. 22:10 Lit. “toda descendencia del reino”.

2 Crónicas  23 : 1 - 21

23 Al séptimo año, Jehoiadá actuó con valor e hizo un pacto con los jefes de cien, es decir, con Azarías hijo de Jeroham, Ismael hijo de Jehohanán, Azarías hijo de Obed, Maaseya hijo de Adaya y Elisafat hijo de Zicrí. ^2 Después recorrieron todo Judá y reunieron a los levitas de todas las ciudades de Judá y a los jefes de las casas paternas de Israel. Cuando llegaron a Jerusalén, ^3 toda la congregación hizo un pacto con el rey en la casa del Dios verdadero. Después de eso, Jehoiadá les dijo:

“¡Miren! El hijo del rey reinará, de acuerdo con la promesa de Jehová sobre los hijos de David. ^4 Esto es lo que ustedes harán: una tercera parte de los sacerdotes y de los levitas que estén de servicio el sábado serán porteros; ^5 otra tercera parte estará en la casa[*] del rey, y la otra tercera parte estará en la Puerta del Fundamento, y todo el pueblo estará en los patios de la casa de Jehová. ^6 No dejen entrar a nadie en la casa de Jehová excepto a los sacerdotes y los levitas que estén prestando servicio. Ellos podrán entrar porque son un grupo santo, y todo el pueblo cumplirá su obligación con Jehová. ^7 Los levitas rodearán al rey por todos lados, cada uno con sus armas en la mano. Cualquier persona que entre en la casa tendrá que morir. Estén con el rey dondequiera que vaya”.[*]

^8 Los levitas y todo Judá hicieron exactamente lo que les había mandado el sacerdote Jehoiadá. Cada uno reunió a sus hombres, a los que estaban de servicio el sábado y también a los que estaban libres el sábado, pues el sacerdote Jehoiadá no les había dado permiso a las divisiones para dejar sus puestos. ^9 El sacerdote Jehoiadá entonces les dio a los jefes de cien las lanzas, los escudos pequeños[*] y los escudos circulares que habían sido del rey David y que estaban en la casa del Dios verdadero. ^10 Y colocó a toda la gente, cada cual con su arma[*] en la mano, desde el lado derecho de la casa hasta el lado izquierdo, junto al altar y junto a la casa, rodeando completamente al rey. ^11 Entonces sacaron al hijo del rey y pusieron la corona[*] y el Testimonio[*] sobre él. Lo hicieron rey, y Jehoiadá y sus hijos lo ungieron. Luego dijeron: “¡Viva el rey!”.

^12 Cuando Atalía oyó gente corriendo y alabando al rey, enseguida fue hacia la gente que estaba en la casa de Jehová. ^13 Entonces vio allí al rey de pie junto a su columna en la entrada. Los príncipes y los trompetistas estaban con el rey, toda la gente del país estaba muy contenta, y tocaban las trompetas. Y los cantores con instrumentos musicales estaban dirigiendo[*] las alabanzas. Al instante, Atalía se rasgó la ropa y gritó: “¡Conspiración! ¡Conspiración!”. ^14 Pero el sacerdote Jehoiadá hizo salir a los jefes de cien, los que estaban al mando del ejército, y les dijo: “¡Sáquenla de las filas y, si alguien la sigue, mátenlo a espada!”. Y es que el sacerdote había dicho “No la maten en la casa de Jehová”. ^15 Así que la agarraron y, en cuanto llegaron a la entrada de la Puerta de los Caballos de la casa del rey, la mataron allí.

^16 Luego Jehoiadá hizo un pacto entre él y todo el pueblo y el rey; en él se comprometían a seguir siendo el pueblo de Jehová. ^17 Después de eso, toda la gente fue al templo de Baal y lo derribaron, hicieron pedazos sus altares y sus imágenes, y enfrente de los altares ejecutaron a Matán, el sacerdote de Baal. ^18 Entonces Jehoiadá les dio la tarea de supervisar la casa de Jehová a los sacerdotes y los levitas, a quienes David había organizado en divisiones para servir en la casa de Jehová ofreciendo los sacrificios quemados de Jehová de acuerdo con lo que está escrito en la Ley de Moisés, con alegría y con canciones, como mandó[*] David. ^19 También colocó a los porteros junto a las puertas de la casa de Jehová para que no pudiera entrar nadie que de algún modo estuviera impuro. ^20 Después reunió a los jefes de cien, a los nobles, a los gobernantes del pueblo y a toda la gente del país; escoltó al rey y bajó con él desde la casa de Jehová. Entonces pasaron por la puerta superior hacia la casa del rey y sentaron al rey en el trono del reino. ^21 Toda la gente del país se alegró mucho y la ciudad quedó en paz, pues habían matado a espada a Atalía.

^ 2 Crón. 23:5 O “el palacio”.

^ 2 Crón. 23:7 Lit. “cuando salga y cuando entre”.

^ 2 Crón. 23:9 O “broqueles”, escudos pequeños que solían usar los arqueros.

^ 2 Crón. 23:10 O “proyectil”.

^ 2 Crón. 23:11 O “diadema”.

^ 2 Crón. 23:11 Posiblemente un rollo que contenía la Ley de Dios.

^ 2 Crón. 23:13 O “dando la señal para”.

^ 2 Crón. 23:18 Lit. “por las manos de”.

2 Crónicas  28 : 1 - 27

28 Acaz tenía 20 años cuando se convirtió en rey, y reinó 16 años en Jerusalén. No hizo lo que estaba bien a los ojos de Jehová, como sí lo había hecho su antepasado David. ^2 En vez de eso, siguió los pasos de los reyes de Israel, y hasta hizo estatuas metálicas[*] de los Baales. ^3 Además, hizo humo de sacrificio en el valle del Hijo de Hinón[*] y quemó a sus hijos en el fuego, imitando las prácticas detestables de las naciones que Jehová había expulsado delante de los israelitas. ^4 Además, hacía sacrificios y humo de sacrificio en los lugares altos, en las colinas y debajo de todos los árboles frondosos.

^5 Por eso, Jehová su Dios lo entregó en manos del rey de Siria, de modo que lo vencieron y se llevaron muchos cautivos a Damasco. También fue entregado en manos del rey de Israel, quien lo derrotó con una gran matanza. ^6 En un solo día, Pécah hijo de Remalías mató en Judá a 120.000 hombres —todos ellos valientes—, y es que habían abandonado a Jehová, el Dios de sus antepasados. ^7 Y Zicrí, un guerrero efraimita, mató a Maaseya, el hijo del rey, así como a Azricam, que estaba al mando del palacio,[*] y también a Elcaná, que era el segundo después del rey. ^8 Además, los israelitas se llevaron de entre sus hermanos a 200.000 cautivos —mujeres, hijos e hijas—; también consiguieron un enorme botín y se lo llevaron a Samaria.

^9 Pero un profeta de Jehová llamado Oded estaba allí y salió al encuentro del ejército que venía a Samaria. Les dijo: “¡Miren! Jehová, el Dios de sus antepasados, estaba furioso con Judá y por eso los entregó en manos de ustedes, y ustedes los masacraron con una furia que ha llegado hasta los cielos. ^10 Y ahora ustedes quieren convertir a la gente de Judá y Jerusalén en sus siervos y siervas. Sin embargo, ¿no son también ustedes culpables ante Jehová su Dios? ^11 Ahora escúchenme y devuelvan a los cautivos que se llevaron de entre sus hermanos, porque Jehová está muy furioso con ustedes”.

^12 Ante eso, algunos de los jefes de los efraimitas, Azarías hijo de Jehohanán, Berekías hijo de Mesilemot, Jehizquías hijo de Salum y Amasá hijo de Hadlái, se enfrentaron a los que venían llegando de la campaña militar ^13 y les dijeron: “No traigan aquí a los cautivos, porque eso nos hará culpables ante Jehová. Lo que ustedes quieren hacer aumentará nuestros pecados y nuestra culpa, pues nuestra culpa ya de por sí es grande y Dios está muy furioso con Israel”. ^14 Así que los soldados armados les entregaron tanto los cautivos como el botín a los príncipes y a toda la congregación. ^15 Entonces los hombres que habían sido escogidos por nombre tomaron a los cautivos y sacaron ropa del botín para dársela a todos los que estaban desnudos. De modo que los vistieron, les proporcionaron sandalias, les dieron de comer y de beber y también aceite para la piel. Además, montaron a los débiles en burros y se los llevaron a sus hermanos en Jericó, la ciudad de las palmeras. Luego volvieron a Samaria.

^16 En aquel tiempo el rey Acaz les pidió ayuda a los reyes de Asiria. ^17 Los edomitas de nuevo invadieron y atacaron Judá y se llevaron cautivos. ^18 Los filisteos también atacaron las ciudades de la Sefelá y del Négueb de Judá, y conquistaron Bet-Semes, Ayalón, Guederot, Socó y sus pueblos dependientes,[*] Timná[*] y sus pueblos dependientes, y Guimzó y sus pueblos dependientes; y se establecieron allí. ^19 Jehová humilló a Judá por culpa del rey Acaz de Israel, porque había dejado que Judá se saliera de control, y eso resultó en que hubiera mucha infidelidad hacia Jehová.

^20 Y el rey Tilgat-Pilnéser de Asiria, en vez de ayudarlo, terminó atacándolo y causándole angustia. ^21 Acaz había vaciado la casa de Jehová, la casa[*] del rey y las casas de los príncipes para darle un regalo al rey de Asiria; pero eso no le sirvió de nada. ^22 Y, durante su angustia, el rey Acaz le fue todavía más infiel a Jehová. ^23 Se puso a hacerles sacrificios a los dioses de Damasco que lo habían derrotado. Decía: “Como los dioses de los reyes de Siria les están ayudando, yo les haré sacrificios para que me ayuden a mí”. Pero ellos hicieron que él y todo Israel cayeran en la ruina. ^24 Además, Acaz juntó los utensilios de la casa del Dios verdadero; luego hizo pedazos los utensilios de la casa del Dios verdadero, cerró las puertas de la casa de Jehová y se hizo altares en cada rincón de Jerusalén. ^25 Y en todas las ciudades de Judá hizo lugares altos para hacerles humo de sacrificio a otros dioses, y provocó a Jehová, el Dios de sus antepasados.

^26 En cuanto al resto de su historia, todas las cosas que hizo, ahí está escrito de principio a fin en el Libro de los Reyes de Judá y de Israel. ^27 Entonces Acaz descansó con sus antepasados y lo enterraron en la ciudad, en Jerusalén, pero no lo pusieron en las sepulturas de los reyes de Israel. Y su hijo Ezequías se convirtió en el nuevo rey.

^ 2 Crón. 28:2 O “de metal fundido”.

^ 2 Crón. 28:3 Ver glosario, Gehena.

^ 2 Crón. 28:7 Lit. “de la casa”.

^ 2 Crón. 28:18 O “cercanos”.

^ 2 Crón. 28:18 O “Timnah”. Ver apén. A2.

^ 2 Crón. 28:21 O “el palacio”.

2 Crónicas  30 : 1 - 27

30 Ezequías envió mensajeros a todo Israel y Judá, y hasta les escribió cartas a los de Efraín y Manasés, para que vinieran a la casa de Jehová en Jerusalén a celebrar la Pascua para Jehová, el Dios de Israel. ^2 Sin embargo, el rey, sus príncipes y toda la congregación de Jerusalén decidieron celebrar la Pascua en el segundo mes, ^3 pues no habían podido celebrarla en la fecha acostumbrada porque ni se habían santificado suficientes sacerdotes ni el pueblo se había reunido en Jerusalén. ^4 Esta decisión les pareció bien al rey y a toda la congregación. ^5 Así que decidieron hacer un anuncio por todo Israel, desde Beer-Seba hasta Dan, para que la gente viniera a celebrar en Jerusalén la Pascua para Jehová, el Dios de Israel; porque, como grupo, no la habían celebrado de acuerdo con lo que está escrito.

^6 Entonces, tal como mandó el rey, los mensajeros[*] fueron por todo Israel y Judá con las cartas del rey y sus príncipes diciendo: “Gente de Israel, vuelvan a Jehová —el Dios de Abrahán, Isaac e Israel— para que él vuelva a los restantes que escaparon de las manos de los reyes de Asiria. ^7 No sean como sus antepasados ni como sus hermanos, que le fueron infieles a Jehová, el Dios de los antepasados de ellos, y por eso él los convirtió en motivo de horror, tal como ustedes mismos lo ven. ^8 Ahora no sean tercos como sus antepasados. Sométanse a Jehová y vengan a su santuario, que él ha santificado para siempre, y sirvan a Jehová su Dios; así dejará de estar furioso con ustedes. ^9 Porque, cuando ustedes vuelvan a Jehová, los que tienen cautivos a sus hermanos y a sus hijos les mostrarán misericordia a ellos, y les permitirán volver a esta tierra, porque Jehová su Dios es compasivo[*] y misericordioso, y no les dará la espalda a ustedes[*] si vuelven a él”.

^10 Así que los mensajeros[*] fueron de ciudad en ciudad por toda la tierra de Efraín y Manasés, e incluso hasta Zabulón, pero la gente se reía y se burlaba de ellos. ^11 Sin embargo, algunas personas de Aser, Manasés y Zabulón se humillaron y vinieron a Jerusalén. ^12 La mano del Dios verdadero estuvo también en Judá a fin de unirlos[*] para cumplir lo que el rey y los príncipes habían mandado según las palabras de Jehová.

^13 Una multitud se reunió en Jerusalén para celebrar la Fiesta de los Panes Sin Levadura el segundo mes. Era una congregación muy grande. ^14 Se pusieron a quitar los altares que había en Jerusalén, y quitaron todos los altares de incienso y los arrojaron en el valle de Cedrón. ^15 Entonces, el día 14 del segundo mes mataron los animales del sacrificio de la Pascua. Los sacerdotes y los levitas se sentían avergonzados, así que se santificaron y trajeron ofrendas quemadas a la casa de Jehová. ^16 Ocuparon sus puestos habituales, de acuerdo con la Ley de Moisés, el hombre del Dios verdadero; entonces los sacerdotes salpicaban la sangre que recibían de los levitas. ^17 En la congregación había muchos que no se habían santificado, y los levitas se encargaban de matar los animales del sacrificio de la Pascua por todos los que no estaban puros, a fin de santificarlos para Jehová. ^18 Porque muchos del pueblo —especialmente los de Efraín, Manasés, Isacar y Zabulón— no se habían purificado y aun así comieron la Pascua, en contra de lo que está escrito. Pero Ezequías oró por ellos. Dijo: “Que Jehová, que es bueno, les tenga consideración a ^19 todos los que han preparado su corazón para buscar al Dios verdadero, Jehová, el Dios de sus antepasados, aunque no hayan sido purificados de acuerdo con la norma de santidad”. ^20 Y Jehová escuchó a Ezequías y perdonó[*] al pueblo.

^21 Así que los israelitas que estaban en Jerusalén celebraron con gran alegría la Fiesta de los Panes Sin Levadura durante siete días. Los levitas y los sacerdotes alababan a Jehová cada día tocando sus instrumentos con fuerza para Jehová. ^22 Además, Ezequías habló y animó a[*] todos los levitas que servían a Jehová con sabiduría. Y estuvieron comiendo los siete días de la fiesta, ofreciendo sacrificios de paz y dándole gracias a Jehová, el Dios de sus antepasados.

^23 Entonces toda la congregación decidió celebrarla otros siete días, así que la celebraron con alegría siete días más. ^24 Y el rey Ezequías de Judá dio 1.000 toros y 7.000 ovejas para la congregación, y los príncipes dieron 1.000 toros y 10.000 ovejas para la congregación; y había muchos sacerdotes santificándose. ^25 Y toda la congregación de Judá, los sacerdotes, los levitas, toda la congregación que vino de Israel y los residentes extranjeros que vinieron de la tierra de Israel y los que vivían en Judá estaban muy alegres. ^26 La alegría reinaba en Jerusalén, porque desde los días de Salomón hijo de David, el rey de Israel, no había pasado nada igual en Jerusalén. ^27 Finalmente los sacerdotes levitas se pusieron de pie y bendijeron al pueblo; y Dios escuchó su voz, y la oración de ellos llegó a su santa morada, los cielos.

^ 2 Crón. 30:6 Lit. “corredores”.

^ 2 Crón. 30:9 O “benévolo”.

^ 2 Crón. 30:9 Lit. “no apartará de ustedes el rostro”.

^ 2 Crón. 30:10 Lit. “corredores”.

^ 2 Crón. 30:12 Lit. “darles un solo corazón”.

^ 2 Crón. 30:20 Lit. “sanó”.

^ 2 Crón. 30:22 Lit. “habló al corazón de”.

2 Crónicas  33 : 1 - 25

33 Manasés tenía 12 años cuando llegó a ser rey, y reinó 55 años en Jerusalén.

^2 Él hizo lo que estaba mal a los ojos de Jehová, imitando las prácticas detestables de las naciones que Jehová había expulsado delante del pueblo de Israel. ^3 Reconstruyó los lugares altos que su padre Ezequías había demolido, les construyó altares a los Baales e hizo postes sagrados. Además, se inclinó ante todo el ejército de los cielos y se puso a servirle. ^4 También construyó altares en la casa de Jehová, sobre la que Jehová había dicho “En Jerusalén estará mi nombre para siempre”. ^5 Y le construyó altares a todo el ejército de los cielos en dos patios de la casa de Jehová. ^6 Y a sus propios hijos los quemó en[*] el fuego en el valle del Hijo de Hinón; practicó magia y hechicería, usó la adivinación y nombró médiums y adivinos. Hizo a gran escala lo que estaba mal a los ojos de Jehová para provocarlo.

^7 Y la imagen tallada que hizo la metió en la casa del Dios verdadero, de la cual Dios les había dicho a David y a su hijo Salomón: “En esta casa y en Jerusalén, el lugar que elegí de todas las tribus de Israel, pondré mi nombre de manera permanente. ^8 Y nunca volveré a quitar los pies de Israel del país que les asigné a sus antepasados, siempre y cuando obedezcan con cuidado todo lo que les he mandado, toda la Ley, las normas y las decisiones judiciales que recibieron mediante Moisés”. ^9 Manasés siguió descarriando a Judá y a los habitantes de Jerusalén llevándolos a hacer cosas todavía peores que las naciones que Jehová había aniquilado delante de los israelitas.

^10 Jehová les hablaba a Manasés y a su pueblo, pero no hicieron caso. ^11 Así que Jehová hizo que los jefes del ejército del rey de Asiria vinieran contra ellos. Capturaron a Manasés con garfios,[*] lo sujetaron con dos grilletes de cobre y se lo llevaron a Babilonia. ^12 En su angustia, le suplicó a[*] Jehová su Dios y estuvo humillándose profundamente delante del Dios de sus antepasados. ^13 Le siguió orando, y Dios se sintió conmovido por su ruego y escuchó su súplica, y lo devolvió a su reinado en Jerusalén. Entonces Manasés llegó a saber que Jehová es el Dios verdadero.

^14 Después de esto, él construyó una muralla exterior para la Ciudad de David —al oeste de Guihon, en el valle—[*] hasta la Puerta del Pescado. Hizo que diera la vuelta hasta Ofel, y la hizo muy alta. Además, nombró jefes del ejército en todas las ciudades fortificadas de Judá. ^15 Entonces quitó los dioses extranjeros y la imagen-ídolo de la casa de Jehová, así como todos los altares que había construido en la montaña de la casa de Jehová y en Jerusalén, y mandó arrojarlos fuera de la ciudad. ^16 Además, preparó el altar de Jehová y empezó a ofrecer en él sacrificios de paz y sacrificios de agradecimiento, y le dijo a Judá que sirviera a Jehová, el Dios de Israel. ^17 Sin embargo, el pueblo todavía hacía sacrificios en los lugares altos, aunque solo para Jehová su Dios.

^18 En cuanto al resto de la historia de Manasés, su oración a su Dios y las palabras de los hombres de visiones que le hablaron en el nombre de Jehová, el Dios de Israel, está todo registrado en la historia de los reyes de Israel. ^19 También su oración y cómo su ruego se le concedió, todos sus pecados y su infidelidad, los sitios en los que antes de humillarse construyó lugares altos y levantó postes sagrados e imágenes esculpidas, está todo escrito entre las palabras de sus hombres de visiones. ^20 Entonces Manasés descansó con sus antepasados, y lo enterraron junto a su casa; y su hijo Amón se convirtió en el nuevo rey.

^21 Amón tenía 22 años cuando se convirtió en rey, y reinó dos años en Jerusalén. ^22 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, tal como lo había hecho su padre Manasés; y Amón les hacía sacrificios a todas las imágenes esculpidas que Manasés su padre había hecho, y les servía. ^23 Pero no se humilló ante Jehová, como sí lo hizo su padre Manasés; en vez de eso, Amón se hizo más y más culpable. ^24 Finalmente, sus siervos conspiraron contra él y lo mataron en su propia casa. ^25 Pero la gente del país mató a todos los que habían conspirado contra el rey Amón, y convirtieron a su hijo Josías en el nuevo rey.

^ 2 Crón. 33:6 O “hizo pasar por”.

^ 2 Crón. 33:11 O quizás “en los huecos”.

^ 2 Crón. 33:12 O “ablandó el rostro de”.

^ 2 Crón. 33:14 O “wadi”.

2 Crónicas  35 : 1 - 27

35 Josías celebró una Pascua para Jehová en Jerusalén, y mataron los animales del sacrificio de la Pascua el día 14 del primer mes. ^2 Colocó a los sacerdotes en sus funciones y los animó a cumplir con su servicio en la casa de Jehová. ^3 Entonces les dijo a los levitas, los instructores de todo Israel, los que eran santos para Jehová: “Pongan el Arca santa en la casa que construyó Salomón hijo de David, el rey de Israel. Ya no tienen que llevarla sobre los hombros. Ahora sirvan a Jehová su Dios y al pueblo de él, Israel. ^4 Y prepárense según sus casas paternas, según sus divisiones, de acuerdo con lo que escribieron el rey David de Israel y su hijo Salomón. ^5 Pónganse en el lugar santo agrupados según las casas paternas de sus hermanos, el resto del pueblo;[*] para cada una de ellas debe haber un grupo de la casa paterna de los levitas. ^6 Maten los animales del sacrificio de la Pascua, santifíquense y hagan preparativos para sus hermanos, a fin de cumplir las palabras de Jehová transmitidas mediante Moisés”.

^7 Josías les dio rebaños —corderos y cabritos— a todos los presentes del pueblo para los sacrificios de la Pascua, 30.000 en total, además de 3.000 reses. Todo esto provenía de los bienes del rey. ^8 Sus príncipes también dieron una contribución como ofrenda voluntaria para el pueblo, los sacerdotes y los levitas. Hilquías, Zacarías y Jehiel, los líderes de la casa del Dios verdadero, les dieron a los sacerdotes 2.600 animales para el sacrificio de la Pascua y 300 reses. ^9 Conanías y sus hermanos Semaya y Netanel, junto con Hasabías, Jeiel y Jozabad, los jefes de los levitas, les dieron a los levitas 5.000 animales para el sacrificio de la Pascua y 500 reses.

^10 Todo quedó preparado para el servicio, los sacerdotes ocuparon sus puestos y los levitas se colocaron según sus divisiones, como lo había mandado el rey. ^11 Mataron los animales del sacrificio de la Pascua y, mientras los levitas los despellejaban, los sacerdotes salpicaban la sangre que recibían de ellos. ^12 Luego prepararon las ofrendas quemadas para distribuirlas entre el resto del pueblo —que estaba agrupado según las casas paternas— para que pudieran ofrecérselas a Jehová como está escrito en el libro de Moisés; e hicieron lo mismo con las reses. ^13 Cocinaron[*] la ofrenda de la Pascua en el fuego, según la costumbre; y las ofrendas santas las cocinaron en ollas, calderos y sartenes, después de lo cual se las llevaron rápido al resto del pueblo. ^14 Entonces los levitas prepararon la comida de la Pascua para sí mismos y para los sacerdotes, porque los sacerdotes —los descendientes de Aarón— estuvieron ofreciendo los sacrificios quemados y la grasa hasta el anochecer. Así que los levitas prepararon la comida para sí mismos y para los sacerdotes, los descendientes de Aarón.

^15 Y los cantores, los hijos de Asaf, estaban en sus puestos de acuerdo con las órdenes de David, Asaf, Hemán y Jedutún, el hombre de visiones del rey; y los porteros estaban en las distintas puertas. No había necesidad de que dejaran su servicio, porque sus hermanos los levitas lo prepararon todo para ellos. ^16 Así que, en aquel día, todo el servicio de Jehová quedó preparado para celebrar la Pascua y ofrecer en el altar de Jehová las ofrendas quemadas, de acuerdo con la orden del rey Josías.

^17 Los israelitas que estaban presentes celebraron la Pascua en aquella ocasión y la Fiesta de los Panes Sin Levadura durante siete días. ^18 Nunca se había celebrado en Israel una Pascua como esa desde los días del profeta Samuel; y ninguno de los otros reyes de Israel había celebrado una Pascua como la que celebraron Josías, los sacerdotes, los levitas y todos los de Judá e Israel que estaban presentes, así como los habitantes de Jerusalén. ^19 Esta Pascua se celebró en el año 18 del reinado de Josías.

^20 Después de todo esto, después de que Josías restauró el templo,[*] el rey Nekó de Egipto subió para pelear en Carquemis, junto al Éufrates. Entonces Josías salió a enfrentarse con él. ^21 Por eso él le envió mensajeros para decirle: “Rey de Judá, ¿qué tiene que ver esto contigo? Hoy no vengo a enfrentarme a ti, voy a luchar contra otra casa, y Dios dice que debo apresurarme. Por tu propio bien, no te opongas a Dios, que está conmigo. Si lo haces, él acabará contigo”. ^22 Pero Josías no quiso retroceder, sino que se disfrazó para pelear contra él. No escuchó las palabras de Nekó, que venían de la boca de Dios, y fue a pelear a la llanura de Meguidó.

^23 Los arqueros le dispararon al rey Josías, y él les dijo a sus siervos: “Sáquenme de aquí, que estoy malherido”. ^24 Así que sus siervos lo sacaron del carro, lo montaron en su segundo carro de guerra y lo trajeron a Jerusalén. Así murió y fue enterrado en la tumba de sus antepasados. Todo Judá y todo Jerusalén se pusieron de duelo por Josías. ^25 Jeremías cantó una canción de lamento por Josías, y hasta el día de hoy todos los cantores y las cantoras siguen cantando sobre Josías en sus canciones de duelo.[*] Se tomó la decisión de que estas debían cantarse en Israel, y están escritas entre las canciones de duelo.

^26 En cuanto al resto de la historia de Josías, sus obras de amor leal al obedecer lo que está escrito en la Ley de Jehová ^27 y las cosas que hizo, está todo escrito de principio a fin en el Libro de los Reyes de Israel y de Judá.

^ 2 Crón. 35:5 Lit. “los hijos del pueblo”.

^ 2 Crón. 35:13 O quizás “Asaron”.

^ 2 Crón. 35:20 Lit. “la casa”.

^ 2 Crón. 35:25 O “endechas”.

2 Crónicas  36 : 1 - 23

36 Entonces la gente del país hizo rey en Jerusalén a Jehoacaz, hijo de Josías, en lugar de su padre. ^2 Jehoacaz tenía 23 años cuando se convirtió en rey, y reinó tres meses en Jerusalén. ^3 Sin embargo, el rey de Egipto lo destituyó en Jerusalén y le exigió al país 100 talentos[*] de plata y un talento de oro. ^4 Además de eso, el rey de Egipto hizo rey de Judá y Jerusalén a Eliaquim, hermano de Jehoacaz, y le cambió el nombre al de Jehoiaquim. Pero a su hermano Jehoacaz, Nekó se lo llevó a Egipto.

^5 Jehoiaquim tenía 25 años cuando se convirtió en rey, y reinó 11 años en Jerusalén. Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová su Dios. ^6 El rey Nabucodonosor de Babilonia subió contra él para sujetarlo con dos grilletes de cobre y llevárselo a Babilonia. ^7 Y Nabucodonosor se llevó a Babilonia algunos de los utensilios de la casa de Jehová y los puso en su palacio en Babilonia. ^8 En cuanto al resto de la historia de Jehoiaquim, las cosas detestables que hizo y todo lo que se halló en su contra, está escrito en el Libro de los Reyes de Israel y de Judá; y su hijo Joaquín se convirtió en el nuevo rey.

^9 Joaquín tenía 18 años cuando se convirtió en rey, y reinó 3 meses y 10 días en Jerusalén. Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová. ^10 A principios de año,[*] el rey Nabucodonosor mandó traerlo a Babilonia junto con objetos valiosos de la casa de Jehová. Además, hizo rey de Judá y Jerusalén a Sedequías, el hermano de su padre.

^11 Sedequías tenía 21 años cuando se convirtió en rey, y reinó 11 años en Jerusalén. ^12 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová su Dios. No se humilló ante el profeta Jeremías, quien habló por orden de Jehová. ^13 También se rebeló contra el rey Nabucodonosor, quien le había hecho hacer un juramento por Dios. Fue terco[*] y obstinado, y se negó a volver a Jehová, el Dios de Israel. ^14 Todos los jefes de los sacerdotes y también el pueblo fueron extremadamente infieles al hacer todas las cosas detestables que hacían las naciones, y contaminaron la casa de Jehová, que él había santificado en Jerusalén.

^15 Jehová, el Dios de sus antepasados, siguió advirtiéndoles por medio de sus mensajeros. Les advirtió vez tras vez, porque sentía compasión por su pueblo y por su propia morada. ^16 Pero ellos estuvieron burlándose de los mensajeros del Dios verdadero. Despreciaron las palabras de él y se burlaron de sus profetas, hasta que la furia de Jehová se desató contra su pueblo, hasta que ya no tuvieron remedio.

^17 De modo que él mandó contra ellos al rey de los caldeos, que mató a espada a sus jóvenes en la casa de su santuario. No sintió compasión ni por los jóvenes ni por las vírgenes, ni por los ancianos ni por los débiles. Dios lo entregó todo en sus manos. ^18 Todos los utensilios de la casa del Dios verdadero —tanto grandes como pequeños—, así como los tesoros de la casa de Jehová y los tesoros del rey y sus príncipes, todo se lo llevó a Babilonia. ^19 Quemó la casa del Dios verdadero, derrumbó la muralla de Jerusalén, les prendió fuego a sus torres fortificadas y destruyó todas las cosas de valor. ^20 Se llevó cautivos a Babilonia a los que se salvaron de morir a espada, y llegaron a ser siervos de él y de sus hijos hasta que el reino[*] de Persia tomó el control, ^21 para que se cumplieran las palabras de Jehová que pronunció Jeremías, hasta que la tierra pagó su deuda de sábados. Todos los días que estuvo desolada guardó el sábado, hasta cumplir 70 años.

^22 En el primer año del rey Ciro de Persia, Jehová movió al[*] rey Ciro de Persia a proclamar un decreto por todo su reino para que se cumplieran las palabras de Jehová pronunciadas por Jeremías. El decreto —que también puso por escrito— decía: ^23 “Esto es lo que dice el rey Ciro de Persia: ‘Jehová, el Dios de los cielos, me ha dado todos los reinos de la tierra y me ha encargado que le construya una casa en Jerusalén, que está en Judá. Aquellos de ustedes que formen parte de su pueblo, que Jehová su Dios esté con ellos y que suban para allá’”.

^ 2 Crón. 36:3 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ 2 Crón. 36:10 Posiblemente en la primavera.

^ 2 Crón. 36:13 Lit. “Endureció su cerviz”.

^ 2 Crón. 36:20 O “la realeza”.

^ 2 Crón. 36:22 Lit. “incitó el espíritu del”.

Esdras  3 : 1 - 13

3 Cuando llegó el séptimo mes y los israelitas[*] ya estaban en sus ciudades, todos se reunieron en Jerusalén con un mismo propósito. ^2 Jesúa hijo de Jehozadac y sus compañeros sacerdotes, así como Zorobabel hijo de Sealtiel y sus hermanos, se pusieron a reconstruir el altar del Dios de Israel para presentar en él sacrificios quemados, tal como está escrito en la Ley de Moisés, el hombre del Dios verdadero.

^3 De modo que, a pesar del miedo que les tenían a los pueblos vecinos, construyeron el altar en el mismo lugar donde estaba antes. Luego empezaron a presentar en él sacrificios quemados para Jehová: los sacrificios quemados de la mañana y los del atardecer. ^4 Entonces celebraron la Fiesta de las Cabañas,[*] como está escrito, y todos los días ofrecieron la cantidad de sacrificios quemados indicada para cada día. ^5 Después presentaron las ofrendas quemadas regulares, las ofrendas de las lunas nuevas y las de todos los periodos de fiesta santificados de Jehová, así como las ofrendas voluntarias que cualquiera quisiera hacerle a Jehová. ^6 A partir del primer día del séptimo mes comenzaron a presentarle sacrificios quemados a Jehová, aunque todavía no se habían colocado los cimientos del templo de Jehová.

^7 Entonces les dieron dinero a los picapedreros y a los artesanos. Además, les dieron comida, bebida y aceite a los sidonios y a los tirios para que llevaran madera de cedro por mar desde el Líbano hasta Jope, como les había autorizado el rey Ciro de Persia.

^8 En el segundo año de su llegada a la casa del Dios verdadero en Jerusalén, en el segundo mes, Zorobabel hijo de Sealtiel y Jesúa hijo de Jehozadac comenzaron la obra junto con el resto de sus hermanos, los sacerdotes y los levitas, y todos los que habían regresado a Jerusalén del cautiverio. Y les encargaron a los levitas mayores de 20 años que supervisaran las obras de la casa de Jehová. ^9 Así que Jesúa, sus hijos y sus hermanos, y Cadmiel y sus hijos, los hijos de Judá, se unieron para supervisar a los que estaban trabajando en la casa del Dios verdadero. También se les unieron los hijos de Henadad, sus hijos y sus hermanos, que también eran levitas.

^10 Cuando los trabajadores colocaron los cimientos del templo de Jehová, los sacerdotes iban vestidos con traje oficial y llevaban las trompetas, y los levitas, los hijos de Asaf, llevaban los címbalos. Ellos se pusieron de pie para alabar a Jehová siguiendo las instrucciones que había dado el rey David de Israel. ^11 Y empezaron a alabar a Jehová y a darle las gracias. Cantaban por turnos: “Porque él es bueno; su amor leal por Israel dura para siempre”. Luego, todo el pueblo se puso a elevar la voz y a alabar a Jehová porque se habían colocado los cimientos de la casa de Jehová. ^12 Muchos de los sacerdotes, los levitas y los jefes de las casas paternas —aquellos que ya eran ancianos y que habían visto la casa anterior— se pusieron a llorar a gritos cuando vieron que se colocaban los cimientos de esta casa. Pero muchos otros se pusieron a gritar de alegría con todas sus fuerzas. ^13 Así que no se podía distinguir entre los gritos de llanto y los gritos de alegría. La gente gritaba tan fuerte que el ruido se oía desde lejos.

^ Esd. 3:1 Lit. “hijos de Israel”.

^ Esd. 3:4 Se refiere a refugios temporales.

Esdras  4 : 1 - 24

4 Los enemigos de Judá y Benjamín oyeron que los que habían regresado del destierro le estaban construyendo un templo a Jehová, el Dios de Israel. ^2 Enseguida se acercaron a Zorobabel y a los jefes de las casas paternas y les dijeron: “Déjennos trabajar con ustedes. Nosotros también adoramos[*] a su Dios y llevamos haciéndole sacrificios desde los días del rey Esar-Hadón de Asiria, quien nos trajo a este lugar”. ^3 Pero Zorobabel, Jesúa y el resto de los jefes de las casas paternas de Israel les dijeron: “Ustedes no van a construir con nosotros una casa para nuestro Dios. Nosotros solos construiremos la casa de Jehová, el Dios de Israel, tal como nos ha mandado el rey Ciro, rey de Persia”.

^4 Entonces, la gente de las tierras vecinas estuvo desanimando[*] a los judíos y desmoralizándolos para que no continuaran con la reconstrucción. ^5 Y contrataron consejeros para que hicieran fracasar sus planes durante todos los días del rey Ciro de Persia hasta el reinado del rey Darío de Persia. ^6 Al principio del reinado de Asuero, escribieron una acusación contra los habitantes de Judá y Jerusalén. ^7 Y, en los días del rey Artajerjes de Persia, tanto Bislam, Mitrídates y Tabeel como el resto de sus compañeros le escribieron una carta al rey Artajerjes. Ellos la tradujeron al arameo y la escribieron con letras arameas.[*]

^8 [*] Rehúm —el principal funcionario del gobierno— y el escriba Simsái le escribieron al rey Artajerjes la siguiente carta contra Jerusalén. ^9 (La carta fue escrita por Rehúm —el principal funcionario del gobierno—, el escriba Simsái y el resto de sus compañeros, los jueces y los gobernadores de menor rango, los secretarios, el pueblo de Erec, los babilonios, los habitantes de Susa —es decir, los elamitas— ^10 y las demás naciones que el grande y honorable Asnapar llevó al destierro y estableció en las ciudades de Samaria, y el resto de la gente de la región que está al oeste del río Éufrates.[*] ^11 Esta es una copia de la carta que le enviaron).

“Al rey Artajerjes de parte de sus siervos, los hombres de la región que está al oeste del río Éufrates: ^12 Le informamos al rey que los judíos que subieron de donde estás tú adonde estamos nosotros han llegado a Jerusalén. Ellos están reconstruyendo la ciudad rebelde y malvada, y están terminando las murallas y reparando los cimientos. ^13 También le informamos al rey que, si reconstruyen la ciudad y terminan las murallas, no pagarán ningún impuesto ni tributo ni peaje. Y esto causará pérdidas a los tesoros de los reyes. ^14 Nosotros comemos la sal del palacio[*] y no está bien que dejemos que se perjudiquen los intereses del rey. Por eso enviamos esta carta para avisar al rey ^15 y para que se haga una investigación en el libro de los registros de tus antecesores. Descubrirás en el libro que esta ciudad es una ciudad rebelde, que perjudica a reyes y provincias, y que en ella se han fomentado revueltas desde la antigüedad. Por esa razón fue destruida. ^16 Le informamos al rey que, si se reconstruye la ciudad y se terminan las murallas, entonces no tendrás ningún dominio[*] de la región que está al oeste del río Éufrates”.

^17 El rey respondió a Rehúm —el principal funcionario del gobierno—, al escriba Simsái, al resto de sus compañeros que vivían en Samaria y al resto de la gente de la región que está al oeste del río Éufrates:

“¡Saludos! ^18 Me han leído claramente[*] el documento oficial que ustedes nos enviaron. ^19 Por orden mía se ha hecho una investigación y se ha comprobado que, desde la antigüedad, esa ciudad se ha levantado contra los reyes y que en ella se han producido muchas rebeliones y revueltas. ^20 Hubo reyes poderosos en Jerusalén que gobernaban toda la región que está al oeste del río Éufrates y que cobraban impuestos, tributos y peajes. ^21 Pues bien, ordenen que se detengan las obras de esa gente y que no se reconstruya la ciudad hasta que yo dé la orden. ^22 Asegúrense de no descuidar este asunto para que no se perjudiquen todavía más los intereses del rey”.

^23 Después de que se les leyó la copia del documento oficial del rey Artajerjes a Rehúm, al escriba Simsái y a sus compañeros, ellos fueron a toda prisa a Jerusalén y por la fuerza hicieron que los judíos se detuvieran. ^24 En ese momento se detuvo la reconstrucción de la casa de Dios, que estaba en Jerusalén, y quedó interrumpida hasta el segundo año del reinado del rey Darío de Persia.

^ Esd. 4:2 Lit. “buscamos”.

^ Esd. 4:4 Lit. “debilitándoles las manos”.

^ Esd. 4:7 O quizás “Fue escrita en arameo y luego fue traducida”.

^ Esd. 4:8 El pasaje de Esd 4:8 a 6:18 fue escrito originalmente en arameo.

^ Esd. 4:10 O “región Transeufratina”, “región Más Allá del Río”.

^ Esd. 4:14 O “Nuestro salario viene del palacio”.

^ Esd. 4:16 O “ninguna porción”.

^ Esd. 4:18 O quizás “Me han traducido y leído”.

Esdras  6 : 1 - 22

6 Fue entonces cuando el rey Darío dio la orden y se hizo una investigación en los archivos[*] de Babilonia, donde se guardaban los tesoros. ^2 Y en la fortaleza de Ecbátana, en la provincia de Media, se encontró un rollo que tenía escrita esta nota oficial:[*]

^3 “En el primer año del rey Ciro, el rey Ciro dio esta orden relacionada con la casa de Dios en Jerusalén: ‘Que los judíos reconstruyan la casa para que puedan ofrecer sacrificios allí, y que coloquen sus cimientos. La casa medirá 60 codos[*] de alto y 60 codos de ancho, ^4 y tendrá tres hileras de piedras enormes y una hilera de maderas. La casa del rey pagará los gastos. ^5 Además, que se devuelvan los recipientes de oro y de plata de la casa de Dios, los cuales Nabucodonosor sacó del templo que estaba en Jerusalén y trajo a Babilonia. Deben colocarse en su lugar en el templo de Jerusalén y dejarse en la casa de Dios’”.

^6 “Así que ustedes, Tatenái —el gobernador de la región que está al oeste del río Éufrates—, Setar-Bozenái y sus compañeros —los gobernadores de menor rango de la región que está al oeste del río Éufrates—, manténganse lejos de allí. ^7 No estorben las obras de esa casa de Dios. El gobernador de los judíos y los ancianos de los judíos reconstruirán esa casa de Dios donde estaba antes. ^8 Además, para ayudar a estos ancianos de los judíos a reconstruir esa casa de Dios, les doy la siguiente orden: para que no se interrumpan las obras, deben pagarles de inmediato los gastos con los fondos del tesoro real procedentes de los impuestos de la región que está al oeste del río Éufrates. ^9 Y todos los días, sin falta, deben darles a los sacerdotes que están en Jerusalén lo que pidan, cualquier cosa que necesiten: toros jóvenes, carneros y corderos para las ofrendas quemadas al Dios del cielo, así como trigo, sal, vino y aceite. ^10 Así ellos siempre podrán presentar ofrendas que agraden al Dios de los cielos y orar por la vida del rey y sus hijos. ^11 También he dado la orden de que, si alguien desobedece este decreto, deben arrancar un madero de su casa, levantar a la persona y fijarla[*] en él. Deben convertir su casa en una letrina pública[*] por su delito. ^12 Y que el Dios que ha hecho que su nombre resida allí[*] derribe a cualquier rey o pueblo que desobedezca esta orden y destruya esa casa de Dios, que está en Jerusalén. Yo, Darío, he dado la orden. Que se cumpla de inmediato”.

^13 Así que Tatenái —el gobernador de la región que está al oeste del río Éufrates—, Setar-Bozenái y sus compañeros cumplieron de inmediato todo lo que ordenó el rey Darío. ^14 Los ancianos de los judíos, animados por las profecías del profeta Ageo y de Zacarías —nieto de Idó—, siguieron trabajando y avanzando en la reconstrucción. Y finalizaron la reconstrucción como había mandado el Dios de Israel y como habían mandado Ciro, Darío y el rey Artajerjes de Persia. ^15 Terminaron la casa el día tres del mes de adar,[*] en el sexto año del reinado del rey Darío.

^16 Entonces los israelitas, los sacerdotes, los levitas y el resto de los que estuvieron desterrados celebraron con alegría[*] la inauguración[*] de esta casa de Dios. ^17 Para la inauguración de esta casa de Dios, presentaron 100 toros, 200 carneros, 400 corderos y, como ofrenda por el pecado de todo Israel, 12 machos de las cabras, de acuerdo con el número de las tribus de Israel. ^18 Y nombraron para el servicio de Dios en Jerusalén a los sacerdotes según sus grupos y a los levitas según sus divisiones, como estaba escrito en el libro de Moisés.

^19 Los que habían regresado del destierro celebraron la Pascua el día 14 del primer mes. ^20 Todos los sacerdotes y los levitas estaban puros porque todos, sin excepción, se habían purificado. Así que mataron al animal del sacrificio de la Pascua en favor de todos los que estuvieron desterrados, de sus compañeros sacerdotes y de ellos mismos. ^21 Luego los israelitas que habían regresado del destierro comieron del sacrificio. Lo comieron junto con todos los que se habían unido a ellos y se habían separado de la impureza de las naciones de aquella tierra para adorar[*] a Jehová, el Dios de Israel. ^22 Además, celebraron felices la Fiesta de los Panes Sin Levadura durante siete días, porque Jehová los había llenado de alegría y había hecho que el rey de Asiria se pusiera de parte de ellos y los apoyara[*] en las obras de la casa del Dios verdadero, el Dios de Israel.

^ Esd. 6:1 Lit. “la casa de los registros”.

^ Esd. 6:2 O “tenía escrito este memorando”.

^ Esd. 6:3 Unos 26,7 m (87,6 ft). Ver apén. B14.

^ Esd. 6:11 O “empalarla”.

^ Esd. 6:11 O quizás “un basurero”, “un estercolero”.

^ Esd. 6:12 Es decir, en Jerusalén o en el templo.

^ Esd. 6:15 Ver apén. B15.

^ Esd. 6:16 O “gozo”.

^ Esd. 6:16 O “dedicación”.

^ Esd. 6:21 Lit. “buscar”.

^ Esd. 6:22 Lit. “les fortaleciera las manos”.

Esdras  8 : 1 - 36

8 Pues bien, estos fueron los jefes de las casas paternas y el registro genealógico de los que subieron conmigo de Babilonia durante el reinado del rey Artajerjes: ^2 de los hijos de Finehás: Guersom; de los hijos de Itamar: Daniel; de los hijos de David: Hatús; ^3 de los hijos de Secanías, que era de los hijos de Parós: Zacarías junto con 150 varones registrados; ^4 de los hijos de Pahat-Moab: Elieho-Enái hijo de Zerahías, con 200 varones; ^5 de los hijos de Zatú: Secanías hijo de Jahaziel, con 300 varones; ^6 de los hijos de Adín: Ébed hijo de Jonatán, con 50 varones; ^7 de los hijos de Elam: Jesayá hijo de Atalía, con 70 varones; ^8 de los hijos de Sefatías: Zebadías hijo de Miguel, con 80 varones; ^9 de los hijos de Joab: Abdías hijo de Jehiel, con 218 varones; ^10 de los hijos de Baní: Selomit hijo de Josifías, con 160 varones; ^11 de los hijos de Bebái: Zacarías hijo de Bebái, con 28 varones; ^12 de los hijos de Azgad: Johanán hijo de Hacatán, con 110 varones; ^13 de los hijos de Adonicam, los nombres de los últimos que regresaron fueron estos: Elifélet, Jeiel y Semaya, con 60 varones; ^14 y de los hijos de Bigvái: Utái y Zabbud, con 70 varones.

^15 Los reuní a orillas del río que llega a Ahavá, y acampamos allí durante tres días. Pero, cuando busqué entre la gente del pueblo y los sacerdotes, no encontré ningún levita. ^16 Por lo tanto, mandé llamar a los jefes Eliezer, Ariel, Semaya, Elnatán, Jarib, Elnatán, Natán, Zacarías y Mesulam, y a los maestros Joiarib y Elnatán. ^17 Y les mandé que fueran a hablar con Idó, el líder de un lugar llamado Casifía. Les dije que les pidieran a Idó y a sus hermanos —los siervos del templo[*] que estaban en Casifía— que nos trajeran siervos para la casa de nuestro Dios. ^18 Como la bondadosa mano de Dios estaba con nosotros, nos trajeron a Serebías —un hombre sensato de los hijos de Mahlí, nieto de Leví, hijo de Israel— junto con sus hijos y sus hermanos. En total 18 hombres. ^19 También trajeron a Hasabías y a Jesayá, de los meraritas, junto con sus hermanos y sus hijos. En total 20 hombres. ^20 Y había 220 siervos del templo,[*] a los que David y los príncipes habían puesto al servicio de los levitas. Todos ellos habían sido registrados por nombre.

^21 Entonces mandé que allí, junto al río Ahavá, se hiciera un ayuno a fin de humillarnos delante de nuestro Dios y pedirle su guía para el viaje que haríamos con nuestros hijos y todos nuestros bienes. ^22 Me dio vergüenza pedirle al rey soldados y jinetes para que nos protegieran de los enemigos durante el camino, porque le habíamos dicho: “La bondadosa mano de nuestro Dios está con todos los que lo buscan, pero su fuerza y su furia están contra todos los que lo abandonan”. ^23 Por eso ayunamos y le pedimos ayuda a nuestro Dios sobre este asunto, y él escuchó nuestros ruegos.

^24 Después aparté a 12 de los jefes de los sacerdotes: a Serebías y Hasabías, junto con 10 de sus hermanos. ^25 Y les pesé la plata, el oro y los utensilios que el rey, sus consejeros, sus príncipes y todos los israelitas que estaban allí presentes habían donado para la casa de nuestro Dios. ^26 Así que pesé y les entregué 650 talentos[*] de plata, 100 utensilios de plata valorados en 2 talentos, 100 talentos de oro, ^27 20 tazones pequeños de oro valorados en 1.000 dáricos[*] y 2 utensilios de cobre muy bueno, de color rojo brillante, tan apreciados como el oro.

^28 Entonces les dije: “Ustedes son santos para Jehová, y los utensilios son santos, y la plata y el oro son una ofrenda voluntaria para Jehová, el Dios de sus antepasados. ^29 Cuídenlos bien hasta que los pesen delante de los jefes de los sacerdotes y los levitas y de los príncipes de las casas paternas de Israel en Jerusalén, en los cuartos[*] de la casa de Jehová”. ^30 Y los sacerdotes y los levitas recibieron la plata, el oro y los utensilios que les habían pesado para llevarlos a Jerusalén, a la casa de nuestro Dios.

^31 Por fin, el día 12 del primer mes nos marchamos del río Ahavá y viajamos hacia Jerusalén. La mano de nuestro Dios estuvo con nosotros, y en el camino él nos libró de los enemigos y de los asaltantes. ^32 De modo que llegamos a Jerusalén y nos quedamos allí tres días. ^33 Y al cuarto día pesamos la plata, el oro y los utensilios en la casa de nuestro Dios y se los entregamos al sacerdote Meremot hijo de Uriya, que estaba con Eleazar hijo de Finehás y con los levitas Jozabad hijo de Jesúa y Noadías hijo de Binuí. ^34 Todo se contó y se pesó, y se anotó el peso total. ^35 Y los que salieron del cautiverio, los que estuvieron desterrados, presentaron sacrificios quemados al Dios de Israel: 12 toros por todo Israel, 96 carneros, 77 corderos y, como ofrenda por el pecado, 12 machos de las cabras. Todo esto se presentó como ofrenda quemada para Jehová.

^36 Después les entregamos las órdenes del rey a los sátrapas[*] del rey y a los gobernadores de la región que está al oeste del río Éufrates, y ellos dieron su apoyo al pueblo y a la casa del Dios verdadero.

^ Esd. 8:17 O “netineos”. Lit. “entregados”.

^ Esd. 8:20 O “netineos”. Lit. “entregados”.

^ Esd. 8:26 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ Esd. 8:27 El dárico era una moneda persa de oro. Ver apén. B14.

^ Esd. 8:29 O “comedores”.

^ Esd. 8:36 Título que significa ‘protectores del reino’. Aquí se refiere a los gobernadores de las provincias del Imperio persa.

Esdras  9 : 1 - 15

9 Y, en cuanto se hicieron todas estas cosas, los príncipes se acercaron y me dijeron: “El pueblo de Israel, los sacerdotes y los levitas no se han separado de los pueblos de las tierras vecinas ni de sus prácticas detestables. No se han separado de las prácticas de los cananeos, de los hititas, de los perizitas, de los jebuseos, de los ammonitas, de los moabitas, de los egipcios ni de los amorreos. ^2 Porque ellos y sus hijos se han casado con mujeres de esos pueblos. Así que ellos, la descendencia santa, se han mezclado con los pueblos de esas tierras. Es más, los príncipes y los gobernantes subordinados han sido los primeros en cometer esta infidelidad”.

^3 En cuanto oí esto, rasgué mi túnica interior y mi túnica sin mangas, me arranqué pelos de la cabeza y de la barba, y me senté desconcertado. ^4 Y, debido a la infidelidad de los que habían regresado del destierro, todos los que respetaban profundamente[*] las palabras del Dios de Israel se reunieron a mi alrededor. Yo me quedé sentado y desconcertado hasta la ofrenda de grano del atardecer.

^5 Cuando llegó la hora de presentar la ofrenda de grano del atardecer, me levanté de mi humillación. Entonces, con mis ropas[*] rasgadas, caí de rodillas y alcé las manos hacia Jehová mi Dios. ^6 Y dije: “Dios mío, me siento tan avergonzado y abochornado que no me atrevo a levantar mi rostro hacia ti, Dios mío. Y es que nuestros errores se han multiplicado sobre nuestras cabezas, y nuestras culpas se han amontonado hasta llegar al cielo. ^7 Desde los días de nuestros antepasados hasta ahora, nos hemos hecho muy culpables. Y, por nuestros errores, tanto nosotros como nuestros reyes y nuestros sacerdotes hemos sido entregados en manos de los reyes de otros países. Nos han matado a espada, nos han llevado al cautiverio, nos han saqueado y nos han humillado, y lo mismo pasa hoy. ^8 Pero por un breve momento nos has mostrado favor, Jehová nuestro Dios. Has permitido que algunos escapemos y nos has dado una posición segura[*] en tu lugar santo para que brillen nuestros ojos, oh, Dios nuestro, y para devolvernos un poco el ánimo durante nuestra esclavitud. ^9 Porque, aunque somos esclavos, tú, nuestro Dios, no nos has abandonado durante nuestra esclavitud. Nos has mostrado amor leal y nos has concedido el favor de los reyes de Persia. Así nos devolviste el ánimo para levantar tu casa y reconstruir sus ruinas, y nos diste un muro de piedra[*] en Judá y en Jerusalén.

^10 ”Y, después de todo esto, ¿qué podemos decir, Dios nuestro? Hemos dejado tus mandamientos, ^11 los cuales nos diste por medio de tus siervos los profetas. Tú nos dijiste: ‘La tierra en la que van a entrar para conquistarla es impura porque la gente de esas tierras es impura. Ellos tienen prácticas detestables y han llenado la tierra de un extremo a otro con su impureza. ^12 Por tanto, no casen a las hijas de ustedes con los hijos de ellos, ni acepten las hijas de ellos para los hijos de ustedes. Y nunca busquen la paz de ellos ni su prosperidad. Así ustedes se harán fuertes, comerán lo bueno de la tierra y se la dejarán en herencia a sus hijos para siempre’. ^13 Y, después de todo lo que nos ha pasado por nuestras malas acciones y nuestra gran culpa —aunque tú, Dios nuestro, no nos has tratado como merecemos por nuestros errores, sino que nos has permitido escapar a los que estamos aquí—, ^14 ¿acaso volveremos a desobedecer tus mandamientos y formaremos alianzas matrimoniales[*] con gente que tiene esas prácticas detestables? ¿No te enojarías tanto que nos destruirías por completo, sin que nadie escape ni sobreviva? ^15 Oh, Jehová, Dios de Israel, tú eres justo, porque algunos hemos sobrevivido hasta este día. Estamos ante ti con nuestra culpa, porque no se puede estar de pie ante ti después de lo que hemos hecho”.

^ Esd. 9:4 Lit. “temblaban ante”.

^ Esd. 9:5 O “mi túnica interior y mi túnica sin mangas”.

^ Esd. 9:8 O “una estaca”.

^ Esd. 9:9 O “muro de protección”.

^ Esd. 9:14 O “matrimonios mixtos”.

Esdras  10 : 1 - 44

10 Esdras oraba y confesaba estos pecados llorando acostado bocabajo delante de la casa del Dios verdadero. Mientras tanto, se reunió a su alrededor una gran multitud de hombres, mujeres y niños de Israel. La gente estaba llorando muchísimo. ^2 Y Secanías hijo de Jehiel, de los hijos de Elam, le dijo a Esdras: “Nosotros le hemos sido infieles a nuestro Dios al casarnos con[*] mujeres extranjeras de los pueblos de esta tierra. Pero todavía hay esperanza para Israel. ^3 Hagamos un pacto con nuestro Dios y despidamos a todas esas esposas y a sus hijos. Así seguiremos la guía de Jehová y de los que respetan profundamente[*] el mandamiento de nuestro Dios. Hagamos lo que dice la Ley. ^4 Levántate, este asunto es tu responsabilidad. Nosotros estamos contigo. Sé fuerte y actúa”.

^5 Así que Esdras se levantó e hizo que los jefes de los sacerdotes, los levitas y todo Israel juraran hacer lo que se había dicho. Y ellos lo juraron. ^6 Esdras estaba delante de la casa del Dios verdadero, y de ahí se fue al cuarto[*] que Jehohanán hijo de Eliasib tenía en el templo. Fue allí, pero no comió nada ni bebió agua porque estaba de duelo por la infidelidad de los que habían regresado del destierro.

^7 Entonces anunciaron por todo Judá y Jerusalén que todos los que habían regresado del destierro debían reunirse en Jerusalén. ^8 Y, de acuerdo con la decisión de los príncipes y los ancianos, si alguien no aparecía en el plazo de tres días, esa persona sería expulsada del grupo[*] de los desterrados y todos sus bienes serían confiscados.[*] ^9 Así que todos los hombres de Judá y Benjamín se reunieron en Jerusalén a los tres días: el día 20 del noveno mes. Y todo el pueblo se quedó sentado en un patio de la casa del Dios verdadero, temblando por la gravedad del asunto y por las fuertes lluvias.

^10 Entonces, el sacerdote Esdras se levantó y les dijo: “Ustedes han sido infieles al casarse con mujeres extranjeras, y así han aumentado la culpa de Israel. ^11 Ahora confiésenle su pecado a Jehová, el Dios de sus antepasados, y obedézcanlo. Sepárense de los pueblos de esta tierra y también de esas esposas extranjeras”. ^12 Y toda la congregación contestó con voz fuerte: “Tenemos el deber de actuar tal como tú has dicho. ^13 Sin embargo, hay mucha gente y estamos en la estación lluviosa. No es posible quedarse afuera. Además, este asunto no va a tomar ni un día ni dos, porque hemos sido muy rebeldes. ^14 Así que permite, por favor, que nuestros príncipes representen a toda la congregación y que todos los que están en nuestras ciudades que se hayan casado con mujeres extranjeras vengan en una fecha determinada, acompañados de los ancianos y los jueces de cada ciudad, hasta que calmemos la ardiente furia de nuestro Dios causada por esto”.

^15 Pero Jonatán hijo de Asahel y Jahzeya hijo de Ticvá se opusieron a esto, y los levitas Mesulam y Sabetái se pusieron de su lado. ^16 Sin embargo, los que habían regresado del destierro hicieron lo que se había acordado. Y el sacerdote Esdras y los jefes de las casas paternas —todos registrados por nombre— se reunieron aparte el primer día del décimo mes para investigar el asunto. ^17 Y el primer día del primer mes terminaron de resolver la situación de todos los hombres que estaban casados con mujeres extranjeras. ^18 Se descubrió que algunos de los hijos de los sacerdotes se habían casado con mujeres extranjeras. De los hijos de Jesúa hijo de Jehozadac y de sus hermanos, fueron Maaseya, Eliezer, Jarib y Guedalías. ^19 Pero ellos prometieron[*] despedir a sus esposas. Además, como eran culpables, ofrecerían un carnero del rebaño por esa culpa.

^20 De los hijos de Imer: Hananí y Zebadías; ^21 de los hijos de Harim: Maaseya, Elías, Semaya, Jehiel y Uzías; ^22 y de los hijos de Pasjur: Elioenái, Maaseya, Ismael, Netanel, Jozabad y Eleasá. ^23 Y de los levitas: Jozabad, Simeí, Quelaya (es decir, Quelitá), Petahías, Judá y Eliezer; ^24 de los cantores: Eliasib; y de los porteros: Salum, Télem y Urí.

^25 Y de los israelitas, de los hijos de Parós: Ramías, Izías, Malkiya, Mijamín, Eleazar, Malkiya y Benaya; ^26 de los hijos de Elam: Matanías, Zacarías, Jehiel, Abdí, Jeremot y Elías; ^27 de los hijos de Zatú: Elioenái, Eliasib, Matanías, Jeremot, Zabad y Azizá; ^28 de los hijos de Bebái: Jehohanán, Hananías, Zabái y Atlái; ^29 de los hijos de Baní: Mesulam, Maluc, Adaya, Jasub, Seal y Jeremot; ^30 de los hijos de Pahat-Moab: Adná, Kelal, Benaya, Maaseya, Matanías, Bezalel, Binuí y Manasés; ^31 de los hijos de Harim: Eliezer, Isiya, Malkiya, Semaya, Shimeón, ^32 Benjamín, Maluc y Semarías; ^33 de los hijos de Hasum: Matenái, Matatá,[*] Zabad, Elifélet, Jeremái, Manasés y Simeí; ^34 de los hijos de Baní: Maadái, Amram, Uel, ^35 Benaya, Bedeya, Kelúhi, ^36 Vanías, Meremot, Eliasib, ^37 Matanías, Matenái y Jaasú; ^38 de los hijos de Binuí: Simeí, ^39 Selemías, Natán, Adaya, ^40 Macnadebái, Sasái, Sharái, ^41 Azarel, Selemías, Semarías, ^42 Salum, Amarías y José; ^43 y de los hijos de Nebo: Jeiel, Matitías, Zabad, Zebiná, Jadái, Joel y Benaya. ^44 Todos ellos se habían casado con mujeres extranjeras, y las despidieron a ellas y a sus hijos.

^ Esd. 10:2 O “al llevar a nuestras casas”.

^ Esd. 10:3 Lit. “tiemblan ante”.

^ Esd. 10:6 O “comedor”.

^ Esd. 10:8 Lit. “de la congregación”.

^ Esd. 10:8 O “proscritos”.

^ Esd. 10:19 Lit. “dieron sus manos para”.

^ Esd. 10:33 O “Matatah”. Ver apén. A2.

Nehemías  3 : 1 - 32

3 El sumo sacerdote Eliasib y sus hermanos los sacerdotes se pusieron a reconstruir la Puerta de las Ovejas. La santificaron[*] y colocaron las hojas de la puerta. Además, santificaron la sección que va hasta la Torre de Meá y hasta la Torre de Hananel. ^2 Los hombres de Jericó reconstruyeron la siguiente sección de la muralla. Y Zacur hijo de Imrí reconstruyó la siguiente.

^3 Los hijos de Hasenaá reconstruyeron la Puerta del Pescado. Colocaron las vigas para la puerta y pusieron sus hojas, sus cerrojos y sus barras. ^4 Meremot —hijo de Uriya, hijo de Hacoz— reparó la siguiente sección; Mesulam —hijo de Berekías, hijo de Mesezabel— reparó la siguiente, y Sadoc hijo de Baaná reparó la siguiente. ^5 Los tecoítas repararon la siguiente sección, pero sus hombres importantes no quisieron rebajarse a trabajar para[*] los encargados de la obra.

^6 Joiadá hijo de Paséah y Mesulam hijo de Besodeya repararon la Puerta de la Ciudad Vieja. Colocaron las vigas para la puerta y pusieron sus hojas, sus cerrojos y sus barras. ^7 Melatías el gabaonita y Jadón el meronotita repararon la siguiente sección. Ellos eran hombres de Gabaón y de Mizpá que estaban bajo la autoridad[*] del gobernador de la región que está al oeste del río Éufrates. ^8 Uziel hijo de Harhaya, que era uno de los orfebres, reparó la siguiente sección. Y Hananías, que era uno de los fabricantes de ungüentos,[*] reparó la siguiente. Ellos pavimentaron[*] Jerusalén hasta el Muro Ancho. ^9 Refayá hijo de Hur reparó la siguiente sección. Él era príncipe de la mitad del distrito de Jerusalén. ^10 Jedayá hijo de Harumaf reparó la siguiente sección, que estaba enfrente de su casa. Y Hatús hijo de Hasabneya reparó la siguiente.

^11 Malkiya hijo de Harim y Hasub hijo de Pahat-Moab repararon otra sección,[*] así como la Torre de los Hornos. ^12 La siguiente sección la repararon Salum hijo de Halohés y sus hijas. Él era príncipe de la mitad del distrito de Jerusalén.

^13 Hanún y los habitantes de Zanóah repararon la Puerta del Valle. La reconstruyeron y después colocaron sus hojas, sus cerrojos y sus barras. También repararon 1.000 codos[*] de la muralla, hasta la Puerta de los Montones de Ceniza. ^14 Malkiya hijo de Recab, que era príncipe del distrito de Bet-Hakerem, reparó la Puerta de los Montones de Ceniza. La reconstruyó y colocó sus hojas, sus cerrojos y sus barras.

^15 Salún hijo de Colhozé, que era príncipe del distrito de Mizpá, reparó la Puerta de la Fuente. La reconstruyó, le puso techo y colocó sus hojas, sus cerrojos y sus barras. También reparó la muralla del Estanque del Canal, que está al lado del Jardín del Rey, hasta la Escalera que baja de la Ciudad de David.

^16 Nehemías hijo de Azbuc, que era príncipe de la mitad del distrito de Bet-Zur, reparó la siguiente sección, desde enfrente de las Sepulturas de David hasta el estanque artificial y hasta la Casa de los Poderosos.

^17 Los levitas repararon la siguiente sección bajo la supervisión de Rehúm hijo de Baní; Hasabías, que era príncipe de la mitad del distrito de Queilá, reparó la siguiente sección en representación de su distrito. ^18 Los hermanos de ellos repararon la siguiente sección. Estaban bajo la supervisión de Bavái hijo de Henadad, que era príncipe de la mitad del distrito de Queilá.

^19 A su lado, Ézer hijo de Jesúa, que era príncipe de Mizpá, reparó otra sección enfrente de la subida al Arsenal, en el Contrafuerte.

^20 A continuación, Baruc hijo de Zabái trabajó con mucho empeño y reparó otra sección, desde el Contrafuerte hasta la entrada de la casa del sumo sacerdote Eliasib.

^21 A continuación, Meremot —hijo de Uriya, hijo de Hacoz— reparó otra sección, desde la entrada de la casa de Eliasib hasta donde terminaba la casa de Eliasib.

^22 Los sacerdotes del distrito del Jordán[*] repararon la siguiente sección. ^23 Benjamín y Hasub repararon la siguiente sección, que estaba enfrente de su casa. Y Azarías —hijo de Maaseya, hijo de Ananíah— reparó la siguiente sección, que estaba cerca de su casa. ^24 A continuación, Binuí hijo de Henadad reparó otra sección, desde la casa de Azarías hasta el Contrafuerte y hasta la esquina.

^25 Palal hijo de Uzái reparó la siguiente sección, enfrente del Contrafuerte y de la torre que sale de la Casa[*] del Rey, la que está más arriba y que está en el Patio de la Guardia. Pedaya hijo de Parós reparó la siguiente sección.

^26 Y los siervos del templo[*] que vivían en Ofel hicieron reparaciones hasta enfrente de la Puerta del Agua al este y la torre saliente.

^27 A continuación, los tecoítas repararon otra sección, desde enfrente de la gran torre saliente hasta la muralla de Ofel.

^28 Los sacerdotes repararon la sección que está más arriba de la Puerta de los Caballos. Cada uno trabajó enfrente de su casa.

^29 Sadoc hijo de Imer reparó la siguiente sección, que estaba enfrente de su casa.

Y Semaya hijo de Secanías, que era guarda de la Puerta Oriental, reparó la siguiente sección.

^30 A continuación, Hananías hijo de Selemías y Hanún, el sexto hijo de Zalaf, repararon otra sección.

Y Mesulam hijo de Berekías reparó la siguiente sección, que estaba enfrente de su casa.[*]

^31 A continuación, Malkiya, miembro del gremio de los orfebres, reparó la sección que va hasta la casa de los siervos del templo[*] y de los comerciantes, enfrente de la Puerta de la Inspección y hasta el cuarto del techo de la esquina.

^32 Y los orfebres y los comerciantes hicieron reparaciones desde el cuarto del techo de la esquina hasta la Puerta de las Ovejas.

^ Neh. 3:1 O “dedicaron a Dios”.

^ Neh. 3:5 Lit. “no trajeron su cerviz al servicio de”.

^ Neh. 3:7 Lit. “pertenecían al trono”.

^ Neh. 3:8 O “perfumes”.

^ Neh. 3:8 O “pavimentaron con losas”.

^ Neh. 3:11 O “sección medida”.

^ Neh. 3:13 Unos 445 m (1.460 ft). Ver apén. B14.

^ Neh. 3:22 O quizás “distrito vecino”.

^ Neh. 3:25 O “del Palacio”.

^ Neh. 3:26 O “netineos”. Lit. “entregados”.

^ Neh. 3:30 O “sala”.

^ Neh. 3:31 O “netineos”. Lit. “entregados”.

Nehemías  4 : 1 - 23

4 Ahora bien, en cuanto Sanbalat oyó que estábamos reconstruyendo la muralla, se enojó y se molestó[*] muchísimo, y no dejaba de burlarse de los judíos. ^2 Entonces dijo frente a sus compañeros y al ejército de Samaria: “¿Qué pretenden estos judíos debiluchos? ¿Piensan que pueden hacer esto solos? ¿Van a ofrecer sacrificios? ¿Acaso van a terminar en un solo día? ¿Se creen que podrán devolverles la vida a las piedras quemadas de entre los escombros polvorientos?”.

^3 Y Tobías el ammonita, que estaba a su lado, dijo: “Basta con que un simple zorro se suba a eso que ellos están construyendo para que su pared de piedras se derrumbe”.

^4 Entonces oré: “Escucha, Dios nuestro, porque nos están tratando con desprecio. Haz que sus burlas se vuelvan contra ellos.[*] Haz que se los lleven cautivos a otro país como botín de guerra. ^5 No cubras su culpa ni borres su pecado de tu vista, pues ellos han insultado a los obreros”.

^6 De manera que seguimos reconstruyendo la muralla, y cerramos todas sus brechas hasta la mitad de su altura. Y el pueblo siguió poniendo todo su corazón en las obras.

^7 Pero Sanbalat, Tobías, los árabes, los ammonitas y los asdoditas se pusieron furiosos al enterarse de que la reparación de las murallas de Jerusalén estaba avanzando y de que las brechas se estaban cerrando. ^8 Así que todos se aliaron para venir a atacar Jerusalén y a causar problemas en la ciudad. ^9 Entonces, nosotros le oramos a nuestro Dios y montamos guardia día y noche para protegernos de ellos.

^10 Pero había gente de Judá que decía: “Los trabajadores[*] ya no tienen fuerzas, y hay muchísimos escombros. Nunca podremos reconstruir la muralla”.

^11 Nuestros enemigos decían: “Antes de que se enteren o nos vean, estaremos entre ellos y los mataremos. Así detendremos las obras”.

^12 Y, cuando venían los judíos que vivían cerca de nuestros enemigos, nos advertían una y otra vez:[*] “Van a venir de todas partes a atacarnos”.

^13 Así que puse guardias en las partes más bajas del espacio que había detrás de la muralla, en los lugares desprotegidos, y los agrupé por familias. Estaban armados con espadas, lanzas y arcos. ^14 Cuando vi que tenían miedo, inmediatamente fui a decirles a los nobles, a los gobernantes subordinados y al resto del pueblo: “No les tengan miedo. Acuérdense de Jehová, quien es grande e imponente, y luchen por sus hermanos, sus hijos y sus hijas, sus esposas y sus hogares”.

^15 Nuestros enemigos se enteraron de que habíamos descubierto lo que estaban planeando y de que el Dios verdadero había frustrado su plan. Entonces todos nosotros volvimos a trabajar en la muralla. ^16 Pero, a partir de aquel día, la mitad de mis hombres trabajaba en la obra y la otra mitad llevaba lanzas, escudos, arcos y corazas. Y los príncipes apoyaban a[*] todos los de la casa de Judá ^17 que estaban construyendo la muralla. Los que llevaban las cargas trabajaban con una mano, y con la otra sostenían un arma.[*] ^18 Los obreros llevaban una espada a la cintura mientras trabajaban. Y el que tenía que tocar el cuerno estaba a mi lado.

^19 Entonces les dije a los nobles, a los gobernantes subordinados y al resto del pueblo: “La construcción es grande y extensa, y estamos trabajando en la muralla muy separados unos de otros. ^20 Así que, cuando oigan el cuerno, vengan todos adonde estemos. Nuestro Dios luchará por nosotros”.

^21 Desde que amanecía hasta que salían las estrellas, la mitad de nosotros trabajaba mientras la otra mitad sostenía las lanzas. ^22 Entonces le dije al pueblo: “Que los hombres pasen la noche dentro de Jerusalén. Cada uno estará acompañado de su ayudante. Por la noche estarán de guardia y durante el día trabajarán en las obras”. ^23 De modo que ni yo ni mis hermanos ni mis ayudantes ni los guardias que me seguían nos quitábamos la ropa. Y todos llevábamos un arma en la mano derecha.

^ Neh. 4:1 O “se ofendió”.

^ Neh. 4:4 Lit. “sobre su propia cabeza”.

^ Neh. 4:10 O “cargadores”.

^ Neh. 4:12 Lit. “10 veces”.

^ Neh. 4:16 Lit. “estaban detrás de”.

^ Neh. 4:17 O “proyectil”.

Nehemías  5 : 1 - 19

5 Sin embargo, hubo una gran protesta de parte de los hombres del pueblo y sus esposas contra sus hermanos judíos. ^2 Algunos decían: “Tenemos hijos e hijas y, entre todos, somos muchos. Necesitamos conseguir cereales para comer y seguir vivos”. ^3 Otros decían: “Casi no hay alimento y, para conseguir cereales, estamos poniendo como garantía nuestros campos, nuestras viñas y nuestras casas”. ^4 Y otros también decían: “Para pagar el tributo del rey, pedimos un préstamo y pusimos como garantía nuestros campos y nuestras viñas. ^5 Nosotros somos de la misma sangre que nuestros hermanos,[*] y nuestros hijos no valen menos que sus hijos. Aun así, tenemos que entregar a nuestros hijos e hijas como esclavos. Es más, algunas de nuestras hijas ya son esclavas. Pero no podemos hacer nada para impedirlo, porque nuestros campos y nuestras viñas ahora tienen otros dueños”.

^6 Cuando oí sus protestas y aquellas palabras, sentí mucha indignación. ^7 Después de reflexionar sobre esto en mi corazón, acusé a los nobles y a los gobernantes subordinados. Les dije: “Todos ustedes están exigiéndoles intereses a[*] sus propios hermanos”.

Además, convoqué una gran asamblea a causa de lo que habían hecho. ^8 Les dije: “Hasta donde fue posible, compramos a nuestros hermanos judíos que habían sido vendidos a las naciones para así rescatarlos. ¿Y ahora ustedes van a vender a sus propios hermanos, y nosotros vamos a tener que recomprarlos?”. Al oír esto, ellos se quedaron callados porque no sabían qué decir. ^9 Y añadí: “Lo que están haciendo no está bien. ¿No deberían andar en el temor de nuestro Dios para que las naciones —nuestras enemigas— no puedan burlarse de nosotros? ^10 Yo mismo, mis hermanos y mis ayudantes estamos prestando dinero y cereales. Por favor, dejemos de prestar con intereses. ^11 Por favor, devuelvan hoy mismo los campos, las viñas, los olivares y las casas. Y también devuelvan los intereses[*] que ustedes han estado exigiendo por el dinero, los cereales, el vino nuevo y el aceite que prestaron”.

^12 Ellos respondieron: “Devolveremos todo y no pediremos nada a cambio. Haremos tal como dices”. Así que llamé a los sacerdotes e hice jurar a los culpables que cumplirían su promesa. ^13 Además, sacudí los pliegues de mi prenda de vestir[*] y les dije: “Que el Dios verdadero sacuda así y deje sin casa ni propiedades al hombre que no cumpla esta promesa. Que así sea sacudido y se quede sin nada”. Al oír esto, toda la congregación dijo “¡Amén!”.[*] Luego se pusieron a alabar a Jehová. Y el pueblo cumplió lo que había prometido.

^14 Además, desde el día en que el rey me nombró gobernador en la tierra de Judá —desde el año 20 hasta el año 32 del rey Artajerjes, 12 años en total—, ni yo ni mis hermanos hemos comido la comida que le corresponde al gobernador. ^15 En cambio, los gobernadores anteriores habían explotado al pueblo y le habían cobrado 40 siclos[*] de plata diarios para pan y vino. Y sus ayudantes también habían oprimido al pueblo. Pero yo, como tengo temor de Dios, no lo hice.

^16 Es más, yo mismo colaboré en la reconstrucción de la muralla. Todos mis ayudantes estuvieron trabajando allí, y no compramos ningún terreno. ^17 En mi mesa comían 150 judíos y gobernantes subordinados, así como gente de otras naciones que venía a visitarnos. ^18 Todos los días preparaban para mí[*] un toro, seis de las mejores ovejas y también aves, y cada 10 días nos servían todo tipo de vino en abundancia. Aun así, yo no reclamé la comida que le corresponde al gobernador, porque el pueblo ya tenía bastante carga con los servicios que realizaba. ^19 Dios mío, acuérdate de mí para bien[*] por todo lo que he hecho por este pueblo.

^ Neh. 5:5 Lit. “Nuestra carne es como la carne de nuestros hermanos”.

^ Neh. 5:7 O “practicando la usura con”.

^ Neh. 5:11 Lit. “la centésima parte”, es decir, un 1% mensual.

^ Neh. 5:13 Lit. “sacudí mi seno”, es decir, el pliegue de la ropa que estaba a la altura del pecho y servía de bolsillo.

^ Neh. 5:13 O “¡Así sea!”.

^ Neh. 5:15 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ Neh. 5:18 O “con mi dinero”.

^ Neh. 5:19 O “acuérdate de mí y favoréceme”.

Nehemías  11 : 1 - 36

11 Ahora bien, los príncipes del pueblo vivían en Jerusalén. Pero se echaron suertes entre el resto del pueblo para que una de cada 10 familias se mudara a Jerusalén, la ciudad santa, y las otras 9 se quedaran en las demás ciudades. ^2 Además, el pueblo bendijo a los hombres que se ofrecieron voluntariamente a mudarse a Jerusalén.

^3 A continuación está la lista de los jefes de la provincia que vivían en Jerusalén. (El resto de Israel, los sacerdotes, los levitas, los siervos del templo[*] y los hijos de los siervos de Salomón vivían en las demás ciudades de Judá, cada uno en su propiedad, en su ciudad.

^4 En Jerusalén también vivían algunos de la gente de Judá y de Benjamín). De la gente de Judá estaban Ataya —hijo de Uzías, hijo de Zacarías, hijo de Amarías, hijo de Sefatías, hijo de Mahalalel, de los hijos de Pérez— ^5 y Maaseya —hijo de Baruc, hijo de Colhozé, hijo de Hazaya, hijo de Adaya, hijo de Joiarib, hijo de Zacarías, hijo del selanita—. ^6 Los hijos de Pérez que vivían en Jerusalén eran en total 468 hombres competentes.

^7 Y de la gente de Benjamín estaba Salú —hijo de Mesulam, hijo de Joed, hijo de Pedaya, hijo de Colaya, hijo de Maaseya, hijo de Itiel, hijo de Jesayá— ^8 y, después de él, Gabái y Salái. En total eran 928. ^9 Joel hijo de Zicrí era el supervisor de ellos en la ciudad, y Judá hijo de Hasenuá era el segundo al mando.

^10 De los sacerdotes estaban Jedayá hijo de Joiarib, Jakín, ^11 Seraya —hijo de Hilquías, hijo de Mesulam, hijo de Sadoc, hijo de Merayot, hijo de Ahitub, un líder de la casa[*] del Dios verdadero— ^12 y los hermanos de ellos que servían en el templo. En total eran 822. También estaban Adaya —hijo de Jeroham, hijo de Pelalías, hijo de Amzí, hijo de Zacarías, hijo de Pasjur, hijo de Malkiya— ^13 y sus hermanos, que eran jefes de casas paternas. En total eran 242. También estaban Amashái —hijo de Azarel, hijo de Ahzái, hijo de Mesilemot, hijo de Imer— ^14 y sus hermanos, que eran hombres valientes y poderosos. En total eran 128. Y el supervisor de ellos era Zabdiel, que era miembro de una familia destacada.

^15 Y de los levitas estaba Semaya —hijo de Hasub, hijo de Azricam, hijo de Hasabías, hijo de Buní— ^16 y también Sabetái y Jozabad, que eran jefes de los levitas y se encargaban de los servicios externos de la casa del Dios verdadero. ^17 También estaban Matanías —hijo de Miqueas, hijo de Zabdí, hijo de Asaf—, que era el director del coro y dirigía las alabanzas durante la oración, y Bacbuquías —el segundo entre sus hermanos—, así como Abdá —hijo de Samúa, hijo de Galal, hijo de Jedutún—. ^18 Los levitas que había en la ciudad santa eran en total 284.

^19 Y los porteros eran Acub, Talmón y sus hermanos, que vigilaban las puertas. Eran 172 en total.

^20 Los demás israelitas, sacerdotes y levitas estaban en las otras ciudades de Judá, cada uno en la propiedad que había heredado.[*] ^21 Y los siervos del templo[*] vivían en Ofel. Ziha y Guispá estaban al mando de los siervos del templo.

^22 El supervisor de los levitas de Jerusalén era Uzí, hijo de Baní, hijo de Hasabías, hijo de Matanías, hijo de Micá, de los hijos de Asaf, los cantores. Él estaba a cargo del servicio que se hacía en la casa del Dios verdadero. ^23 Había una orden del rey a favor de los cantores, y se había establecido un sistema para cubrir sus necesidades diarias. ^24 Y Petahías hijo de Mesezabel —de los hijos de Zérah hijo de Judá— era el consejero del rey[*] para todo lo relacionado con el pueblo.

^25 En cuanto a los poblados y sus campos, algunos de la gente de Judá vivían en Quiryat-Arbá y sus pueblos dependientes,[*] en Dibón y sus pueblos dependientes, en Jecabzeel y sus poblados, ^26 en Jesúa, en Moladá, en Bet-Pélet, ^27 en Hazar-Sual, en Beer-Seba y sus pueblos dependientes, ^28 en Ziclag, en Meconá y sus pueblos dependientes, ^29 en En-Rimón, en Zorá, en Jarmut, ^30 en Zanóah, en Adulam y sus poblados, en Lakís y sus campos, y en Azecá y sus pueblos dependientes. Se establecieron[*] en la región que va desde Beer-Seba hasta el valle de Hinón.

^31 La gente de Benjamín estaba en Gueba, en Micmash, en Aya, en Betel y sus pueblos dependientes, ^32 en Anatot, en Nob, en Ananíah, ^33 en Hazor, en Ramá, en Guitaim, ^34 en Hadid, en Zeboím, en Nebalat, ^35 en Lod y en Onó, el valle de los artesanos. ^36 Y algunas divisiones de los levitas de Judá fueron asignadas a Benjamín.

^ Neh. 11:3 O “netineos”. Lit. “entregados”.

^ Neh. 11:11 O “del templo”.

^ Neh. 11:20 O “su propia herencia”.

^ Neh. 11:21 O “netineos”. Lit. “entregados”.

^ Neh. 11:24 Lit. “estaba a la mano del rey”.

^ Neh. 11:25 O “cercanos”.

^ Neh. 11:30 O “Acamparon”.

Nehemías  12 : 1 - 47

12 Los sacerdotes y los levitas que subieron con Zorobabel hijo de Sealtiel y con Jesúa fueron estos: Seraya, Jeremías, Esdras, ^2 Amarías, Maluc, Hatús, ^3 Secanías, Rehúm, Meremot, ^4 Idó, Guinetói, Abías, ^5 Mijamín, Maadías, Bilgá, ^6 Semaya, Joiarib, Jedayá, ^7 Salú, Amoc, Hilquías y Jedayá. Esos fueron los jefes de los sacerdotes y de sus hermanos en los tiempos de Jesúa.

^8 Y los levitas fueron Jesúa, Binuí, Cadmiel, Serebías, Judá y Matanías, quien dirigía las canciones de agradecimiento junto con sus hermanos. ^9 Y sus hermanos Bacbuquías y Uní estaban enfrente de ellos sirviendo de guardias.[*] ^10 Jesúa fue padre de Joiaquim; Joiaquim fue padre de Eliasib, y Eliasib fue padre de Joiadá. ^11 Joiadá fue padre de Jonatán, y Jonatán fue padre de Jadúa.

^12 En los días de Joiaquim, estos fueron los sacerdotes, los jefes de las casas paternas: de la casa de Seraya, Meraya; de la casa de Jeremías, Hananías; ^13 de la casa de Esdras, Mesulam; de la casa de Amarías, Jehohanán; ^14 de la casa de Malukí, Jonatán; de la casa de Sebanías, José; ^15 de la casa de Harim, Adná; de la casa de Merayot, Helcái; ^16 de la casa de Idó, Zacarías; de la casa de Guinetón, Mesulam; ^17 de la casa de Abías, Zicrí; de la casa de Miniamín, [?];[*] de la casa de Moadías, Piltái; ^18 de la casa de Bilgá, Samúa; de la casa de Semaya, Jehonatán; ^19 de la casa de Joiarib, Matenái; de la casa de Jedayá, Uzí; ^20 de la casa de Salái, Calái; de la casa de Amoc, Éber; ^21 de la casa de Hilquías, Hasabías; y, de la casa de Jedayá, Netanel.

^22 Los jefes de las casas paternas de los levitas, así como los sacerdotes, fueron inscritos en los días de Eliasib, Joiadá, Johanán y Jadúa, es decir, hasta el reinado de Darío el persa.

^23 Los levitas que eran jefes de las casas paternas fueron inscritos en el libro de los registros históricos hasta los días de Johanán hijo de Eliasib. ^24 Los jefes de los levitas eran Hasabías, Serebías y Jesúa hijo de Cadmiel. Y sus hermanos se ponían enfrente de ellos para alabar a Dios y darle gracias siguiendo las instrucciones de David, el hombre del Dios verdadero. Un grupo de guardias estaba al lado de otro grupo de guardias. ^25 Matanías, Bacbuquías, Abdías, Mesulam, Talmón y Acub estaban de guardia como porteros, vigilando los cuartos de almacén junto a las puertas del templo. ^26 Ellos realizaron su servicio en los días de Joiaquim —hijo de Jesúa, hijo de Jozadac— y en los días del gobernador Nehemías y del sacerdote y copista[*] Esdras.

^27 Pues bien, para la inauguración de las murallas de Jerusalén fueron a buscar a los levitas a todos los lugares donde vivían. Los trajeron a Jerusalén para celebrar la inauguración con alegría, con canciones de agradecimiento, con címbalos, con instrumentos de cuerda y con arpas. ^28 Y se reunieron los hijos de los cantores[*] procedentes del distrito,[*] de los alrededores de Jerusalén, de los poblados de los netofatitas, ^29 de Bet-Guilgal y de los campos de Gueba y de Azmávet, pues los cantores se habían construido poblados alrededor de Jerusalén. ^30 Los sacerdotes y los levitas se purificaron a sí mismos, y también purificaron al pueblo, las puertas y la muralla.

^31 Entonces hice que los príncipes de Judá subieran a la muralla. Además, organicé dos grandes coros para dar gracias y dos procesiones que fueran siguiéndolos. Uno de los coros se fue a la derecha y siguió caminando sobre la muralla hacia la Puerta de los Montones de Ceniza. ^32 Hosaya y la mitad de los príncipes de Judá fueron detrás de ellos, ^33 además de Azarías, Esdras, Mesulam, ^34 Judá, Benjamín, Semaya y Jeremías. ^35 Y con ellos iban algunos de los hijos de los sacerdotes que llevaban las trompetas: Zacarías —hijo de Jonatán, hijo de Semaya, hijo de Matanías, hijo de Micaya, hijo de Zacur, hijo de Asaf— ^36 y sus hermanos Semaya, Azarel, Milalái, Guilalái, Maái, Netanel, Judá y Hananí. Ellos iban con los instrumentos musicales de David, el hombre del Dios verdadero. Y el copista[*] Esdras iba delante de ellos. ^37 Desde la Puerta de la Fuente siguieron de frente por encima de la Escalera de la Ciudad de David, pasando por la subida de la muralla, y siguieron más arriba de la Casa de David hasta la Puerta del Agua al este.

^38 El otro coro encargado de dar gracias fue en dirección contraria,[*] y yo lo fui siguiendo sobre la muralla con la otra mitad de la gente. Pasaron la Torre de los Hornos, siguieron por el Muro Ancho, ^39 pasaron la Puerta de Efraín y continuaron por la Puerta de la Ciudad Vieja, la Puerta del Pescado, la Torre de Hananel y la Torre de Meá. Luego siguieron por la Puerta de las Ovejas y llegaron a la Puerta de la Guardia, donde se detuvieron.

^40 Finalmente, los dos coros encargados de dar gracias se detuvieron ante la casa del Dios verdadero. También nos detuvimos yo y la mitad de los gobernantes subordinados que estaban conmigo, ^41 y los sacerdotes Eliaquim, Maaseya, Miniamín, Micaya, Elioenái, Zacarías y Hananías, que llevaban las trompetas, ^42 así como Maaseya, Semaya, Eleazar, Uzí, Jehohanán, Malkiya, Elam y Ézer. Y los cantores cantaban con fuerza bajo la dirección de Izrahías.

^43 En aquel día ofrecieron muchos sacrificios y estuvieron muy contentos, pues el Dios verdadero los llenó de gran alegría. Las mujeres y los niños también estuvieron muy contentos. Era tanta la alegría que había en Jerusalén que podía oírse desde lejos.

^44 Ese día se nombraron encargados de los almacenes para las contribuciones, las primicias y las décimas partes.[*] Allí debían almacenar la parte del producto de los campos de las ciudades que, según la Ley, les correspondía a los sacerdotes y los levitas. Todo Judá estaba feliz debido a los sacerdotes y los levitas que prestaban servicio. ^45 Y ellos empezaron a cumplir con el servicio a su Dios y con la obligación de realizar purificaciones, igual que lo hicieron los cantores y los porteros, según las instrucciones de David y su hijo Salomón. ^46 Porque tiempo atrás, en los días de David y Asaf, había directores que dirigían a los cantores y también las canciones de alabanza y agradecimiento a Dios. ^47 Y, durante los días de Zorobabel y durante los días de Nehemías, todo Israel daba la parte que les correspondía a los cantores y a los porteros, según las necesidades diarias. También daba la parte que les correspondía a los levitas, y los levitas a su vez daban la parte que les correspondía a los descendientes de Aarón.

^ Neh. 12:9 O quizás “durante los servicios religiosos”.

^ Neh. 12:17 Al parecer, aquí el texto hebreo omite un nombre.

^ Neh. 12:26 O “escriba”.

^ Neh. 12:28 O “se reunieron los cantores profesionales”.

^ Neh. 12:28 Es decir, el distrito de la región del Jordán.

^ Neh. 12:36 O “escriba”.

^ Neh. 12:38 O “fue delante”.

^ Neh. 12:44 O “los diezmos”.

Ester  3 : 1 - 15

3 Después de estas cosas, el rey Asuero le dio un puesto superior a Hamán hijo de Hamedata el agaguita y lo engrandeció poniendo su trono por encima del de todos los demás príncipes. ^2 Todos los siervos de la corte que estaban en la puerta del palacio del rey se inclinaban y se postraban ante Hamán, ya que así lo había mandado el rey. Pero Mardoqueo se negaba a inclinarse y a postrarse. ^3 Por eso, los siervos de la corte que estaban en la puerta del palacio del rey le decían a Mardoqueo: “¿Por qué desobedeces el mandato del rey?”. ^4 Todos los días le decían lo mismo, pero él no les hacía caso. Entonces se lo contaron a Hamán para ver si seguiría tolerándose que Mardoqueo se comportara así. Y es que Mardoqueo les había dicho que era judío.

^5 Pues bien, cuando Hamán vio que Mardoqueo se negaba a inclinarse y a postrarse ante él, se puso muy furioso. ^6 Pero, como le habían dicho cuál era el pueblo de Mardoqueo, ya no le bastaba con matarlo[*] solo a él. Hamán empezó a buscar la manera de exterminar de todo el reino de Asuero a los judíos que había allí, al pueblo entero de Mardoqueo.

^7 Así que, para determinar el día y el mes, echaron pur (es decir, la suerte) delante de Hamán en el primer mes —el mes de nisán—,[*] en el año 12 del rey Asuero. Y la suerte cayó en el duodécimo mes, es decir, el mes de adar.[*] ^8 Hamán le dijo entonces al rey Asuero: “Hay un pueblo esparcido y disperso por todas las provincias de tu reino, y sus leyes son diferentes a las leyes de los demás pueblos. Ellos no obedecen las leyes del rey, de modo que al rey no le conviene dejarlos en paz. ^9 Si le parece bien al rey, que se escriba un decreto para exterminar a este pueblo. Yo les daré a los funcionarios 10.000 talentos[*] de plata para que los ingresen en el tesoro real”.[*]

^10 Entonces, el rey se quitó de la mano el anillo de sellar y se lo dio a Hamán, el enemigo de los judíos, hijo de Hamedata el agaguita. ^11 El rey le dijo a Hamán: “La plata y el pueblo ahora son tuyos. Haz con ellos lo que mejor te parezca”. ^12 Así que el día 13 del primer mes se llamó a los secretarios del rey. Ellos escribieron todas las órdenes de Hamán para los sátrapas del rey, para los gobernadores de las provincias y para los príncipes de cada pueblo. Le escribieron a cada provincia en su propia escritura[*] y a cada pueblo en su propio idioma. Todo se escribió en nombre del rey Asuero y se selló con el anillo de sellar del rey.

^13 Luego se enviaron mensajeros a todas las provincias del rey con las cartas. En ellas se ordenaba matar, destruir y aniquilar a todos los judíos —jóvenes y mayores, mujeres y niños— en un solo día, el día 13 del duodécimo mes, es decir, el mes de adar, y apoderarse de sus bienes. ^14 En cada provincia tenía que publicarse como ley una copia del documento y tenía que anunciarse a todos los pueblos para que estuvieran listos ese día. ^15 Los mensajeros salieron rápidamente por orden del rey. La ley se publicó en el castillo de Susa. Después, el rey y Hamán se sentaron a beber, pero en la ciudad de Susa reinaba la confusión.

^ Est. 3:6 Lit. “echarle mano”.

^ Est. 3:7 Ver apén. B15.

^ Est. 3:7 Ver apén. B15.

^ Est. 3:9 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ Est. 3:9 O quizás “Yo ingresaré 10.000 talentos en el tesoro real para los que hagan el trabajo”.

^ Est. 3:12 O “propio estilo de escribir”.

Ester  5 : 1 - 14

5 Al tercer día, Ester se puso su ropa de reina, se fue al patio interior de la casa[*] del rey y se detuvo frente a la sala real. El rey estaba en la sala real, sentado en su trono frente a la entrada. ^2 En cuanto el rey vio a la reina Ester en el patio, se alegró de verla y extendió hacia ella el cetro de oro que tenía en la mano. Ester se acercó y tocó la punta del cetro.

^3 El rey le dijo: “¿Qué sucede, reina Ester? ¿Qué me quieres pedir? Dímelo y te lo daré. ¡Aunque fuera la mitad de mi reino!”. ^4 Ester le respondió: “Si le parece bien al rey, me gustaría que el rey viniera hoy con Hamán a un banquete que he preparado en su honor”. ^5 Entonces el rey les dijo a sus hombres: “Díganle a Hamán que venga de inmediato, tal como pide Ester”. Así que el rey y Hamán fueron al banquete que Ester había preparado.

^6 Durante el banquete de vino,[*] el rey le dijo a Ester: “¿Qué deseas? Dímelo y te lo daré. ¿Qué me quieres pedir? ¡Aunque fuera la mitad de mi reino, yo te lo daré!”. ^7 Ester le contestó: “Esto es lo que deseo: ^8 si tengo el favor del rey y si al rey le parece bien darme lo que pido, que el rey y Hamán vengan al banquete que haré mañana en su honor. Y mañana le responderé al rey”.

^9 Ese día, Hamán salió muy contento y con el corazón alegre. Pero, cuando vio a Mardoqueo en la puerta del palacio del rey y se dio cuenta de que no se levantaba ni temblaba ante él, Hamán se puso muy furioso con él. ^10 Sin embargo, se contuvo y se fue a su casa. Luego mandó traer a sus amigos y a su esposa Zeres. ^11 Hamán se puso a presumir de sus grandes riquezas, de todos los hijos que tenía y de cómo el rey lo había engrandecido dándole un puesto superior al de todos los demás príncipes y siervos del rey.

^12 Hamán también dijo: “Es más, la reina Ester solo me invitó a mí para acompañar al rey al banquete que ella preparó. Y mañana también estoy invitado a estar con ella y el rey. ^13 Pero nada de esto me satisface mientras siga viendo a Mardoqueo el judío sentado a la puerta del palacio del rey”. ^14 Entonces, tanto su esposa Zeres como todos sus amigos le dijeron: “Manda levantar un madero de 50 codos[*] de alto. Y por la mañana pídele al rey que cuelguen[*] a Mardoqueo en él. Luego vete y disfruta del banquete con el rey”. A Hamán le gustó la idea y mandó levantar el madero.

^ Est. 5:1 O “del palacio”.

^ Est. 5:6 Es decir, cuando se servía vino después de la comida principal.

^ Est. 5:14 Unos 22,3 m (73 ft). Ver apén. B14.

^ Est. 5:14 O “fijen”.

Ester  8 : 1 - 17

8 Aquel día, el rey Asuero le entregó a la reina Ester todos los bienes de Hamán, el enemigo de los judíos. Y Mardoqueo se presentó ante el rey, porque Ester había revelado el parentesco que había entre ellos. ^2 Entonces, el rey se sacó el anillo de sellar que le había quitado a Hamán y se lo dio a Mardoqueo, y Ester puso a Mardoqueo a cargo de todos los bienes de Hamán.

^3 Además, Ester volvió a hablar con el rey. Cayó a sus pies y le suplicó llorando que reparara los daños que había causado Hamán el agaguita y que anulara su plan contra los judíos. ^4 Así que el rey extendió el cetro de oro hacia Ester, y ella se levantó y se quedó de pie ante el rey. ^5 Ester entonces le dijo: “Si al rey le parece bien y tengo su favor, y si al rey le agrada la idea y él se complace en mí, que se escriba una orden que anule los documentos que ese manipulador, Hamán hijo de Hamedata el agaguita, escribió para exterminar a los judíos de todas las provincias del rey. ^6 Porque ¿cómo podría yo soportar ver la desgracia que le espera a mi pueblo? ¿Cómo soportaría ver que matan a mis parientes?”.

^7 Así que el rey Asuero les dijo a la reina Ester y a Mardoqueo el judío: “Miren, ya le entregué a Ester todos los bienes de Hamán y ya hice que lo colgaran en el madero por planear un ataque[*] contra los judíos. ^8 Ahora escriban ustedes en nombre del rey lo que consideren mejor para los judíos y sellen el decreto con el anillo de sellar del rey, porque no se puede anular un decreto escrito en nombre del rey y sellado con su anillo de sellar”.

^9 De modo que el día 23 del tercer mes, es decir, el mes de siván,[*] se reunió a los secretarios del rey. Ellos escribieron todo lo que Mardoqueo les ordenó a los judíos, así como a los sátrapas, los gobernadores y los príncipes de las provincias que había desde la India hasta Etiopía, 127 provincias. Le escribieron a cada provincia en su propia escritura[*] y a cada pueblo en su propio idioma. También les escribieron a los judíos en su propia escritura[*] y en su propio idioma.

^10 Mardoqueo escribió documentos en nombre del rey Asuero y los selló con el anillo de sellar del rey. Luego los envió con mensajeros que montaban en veloces caballos[*] criados para el servicio del rey. ^11 En esos documentos, el rey les daba permiso a los judíos de todas las ciudades para reunirse y defenderse, para matar, destruir y aniquilar a grupos armados de cualquier pueblo o provincia que los atacara —incluyendo mujeres y niños— y para apoderarse de sus bienes. ^12 Estas medidas se tomarían el mismo día en todas las provincias del rey Asuero, el día 13 del duodécimo mes, es decir, el mes de adar.[*] ^13 El mensaje[*] del documento debía publicarse como ley en todas las provincias. También tenía que anunciarse a todos los pueblos para que los judíos estuvieran listos ese día y pudieran vengarse de sus enemigos. ^14 Así que, por orden del rey, los mensajeros salieron inmediatamente y a toda velocidad en los caballos[*] que estaban destinados al servicio del rey. Esta ley también se dio a conocer en el castillo de Susa.

^15 Cuando Mardoqueo salió de la presencia del rey, llevaba puestas ropas reales de color azul y blanco, una gran corona de oro y una capa de lana púrpura de excelente calidad. Y la ciudad de Susa gritó de alegría. ^16 Para los judíos hubo alivio,[*] satisfacción, gran felicidad y honra. ^17 En todas las provincias y en todas las ciudades, en cualquier lugar adonde llegaba el decreto del rey y su ley, los judíos estaban contentos e inmensamente felices, y celebraban banquetes y fiestas. Y muchos que eran de otros pueblos[*] se hacían judíos porque el terror a los judíos había caído sobre ellos.

^ Est. 8:7 Lit. “porque alargó la mano”.

^ Est. 8:9 Ver apén. B15.

^ Est. 8:9 O “propio estilo de escribir”.

^ Est. 8:9 O “propio estilo de escribir”.

^ Est. 8:10 O “veloces caballos de posta”.

^ Est. 8:12 Ver apén. B15.

^ Est. 8:13 O “Una copia”.

^ Est. 8:14 O “caballos de posta”.

^ Est. 8:16 Lit. “luz”.

^ Est. 8:17 Lit. “muchos de los pueblos de la tierra”.

Ester  9 : 1 - 32

9 El día 13 del duodécimo mes, es decir, el mes de adar,[*] era el día en que tenía que cumplirse la orden del rey y su ley. Los enemigos de los judíos esperaban derrotarlos ese día, pero ocurrió justo lo contrario: fueron los judíos los que derrotaron a quienes los odiaban. ^2 Los judíos se reunieron en sus ciudades en todas las provincias del rey Asuero para atacar a los que querían hacerles daño. Como el terror a ellos había caído sobre todos los pueblos, nadie pudo hacerles frente. ^3 Además, todos los príncipes de las provincias, los sátrapas, los gobernadores y los encargados de los asuntos del rey ayudaron a los judíos porque le tenían miedo a Mardoqueo. ^4 Él había recibido mucha autoridad en la casa[*] del rey. La fama de Mardoqueo seguía creciendo por todas las provincias, pues su autoridad era cada vez mayor.

^5 Los judíos atacaron con espadas a todos sus enemigos y los mataron, acabaron con ellos. Hicieron lo que quisieron con quienes los odiaban. ^6 En el castillo de Susa, los judíos mataron y aniquilaron a 500 hombres. ^7 También mataron a Parsandatá, Dalfón, Aspatá, ^8 Poratá, Adalía, Aridatá, ^9 Parmastá, Arisái, Aridái y Vaizata. ^10 Estos eran los 10 hijos de Hamán hijo de Hamedata, el enemigo de los judíos. Pero los judíos no se quedaron con sus bienes después de matarlos.

^11 Ese día le informaron al rey cuántos habían muerto en el castillo de Susa.

^12 El rey le dijo a la reina Ester: “Si en el castillo de Susa los judíos han matado y aniquilado a 500 hombres y a los 10 hijos de Hamán, ¿qué no habrán hecho en las demás provincias del rey? Y, ahora, ¿qué más deseas? Dímelo y te lo daré. ¿Qué más me quieres pedir? Te lo concederé”. ^13 Ester contestó: “Si al rey le parece bien, le pido que mañana se les permita a los judíos de Susa hacer lo mismo que la ley les permitió hacer hoy. También le pido que se cuelguen en el madero los cuerpos de los 10 hijos de Hamán”. ^14 Así que el rey ordenó que se hiciera eso. Se publicó una ley en Susa y los cuerpos de los 10 hijos de Hamán fueron colgados.

^15 Entonces, los judíos de Susa volvieron a reunirse el 14 de adar y mataron a 300 hombres en Susa. Pero no se quedaron con sus bienes.

^16 Los demás judíos de las provincias del rey también se reunieron para defenderse. Mataron a 75.000 de sus enemigos y así se libraron de quienes los odiaban, pero no se quedaron con sus bienes. ^17 Eso sucedió el día 13 de adar. Pero el día 14 descansaron y lo convirtieron en un día de banquetes y alegría.

^18 Los judíos de Susa se reunieron el día 13 y el día 14 para defenderse. Pero el día 15 descansaron y lo convirtieron en un día de banquetes y alegría. ^19 En cambio, los judíos del campo, los que vivían en las ciudades de los distritos que estaban a las afueras, convirtieron el 14 de adar en un día de banquetes y alegría. Fue un día de fiesta y una ocasión para mandarse comida unos a otros.

^20 Mardoqueo registró estos sucesos y envió cartas oficiales a todos los judíos de todas las provincias del rey Asuero, tanto las cercanas como las lejanas. ^21 Les ordenó que todos los años celebraran los días 14 y 15 de adar, ^22 pues esos fueron los días en que los judíos descansaron de sus enemigos. Ese mes su dolor se convirtió en alegría, y su duelo, en un día de fiesta. Tenían que celebrar esos días con banquetes y alegría, y tenían que mandarse comida unos a otros y hacerles regalos a los pobres.

^23 Y los judíos estuvieron de acuerdo en seguir celebrando la fiesta que ya habían empezado a celebrar y en hacer lo que Mardoqueo les escribió. ^24 Porque Hamán —hijo de Hamedata el agaguita—, el enemigo de todos los judíos, había planeado exterminar a los judíos y había echado pur, es decir, la suerte, para causarles terror y acabar con ellos. ^25 Pero, cuando Ester se presentó ante el rey, él ordenó por escrito: “Que su malvado plan contra los judíos recaiga sobre su propia cabeza”. Y colgaron a Hamán y a sus hijos en el madero. ^26 De ahí que llamaran a esos días Purim, por la palabra pur.[*] En vista de lo que Mardoqueo había escrito en la carta, lo que ellos habían visto y lo que les había pasado, ^27 los judíos se comprometieron a que ellos, sus descendientes y todos los que se les unieran celebrarían esos dos días sin falta y harían lo que estaba escrito sobre esos días todos los años en las fechas establecidas. ^28 Todas las familias de cada generación tenían que recordar y celebrar esos días en todas las provincias y en todas las ciudades. Los judíos nunca dejarían de celebrar esos días de Purim, y sus descendientes nunca dejarían de recordarlos y celebrarlos.

^29 Más tarde, se escribió una segunda carta acerca de Purim, y la reina Ester, hija de Abihail, y Mardoqueo el judío la confirmaron con plena autoridad. ^30 Él envió cartas oficiales a todos los judíos de las 127 provincias del reino de Asuero con palabras de paz y verdad ^31 para confirmar que se celebraran los días de Purim en los días establecidos, tal como Mardoqueo el judío y la reina Ester les habían ordenado y tal como ellos mismos se habían comprometido a hacer,[*] ellos y sus descendientes. Esto incluía ayunar y suplicarle ayuda a Dios. ^32 La orden de Ester confirmó estos asuntos acerca de Purim y se registró en un libro.

^ Est. 9:1 Ver apén. B15.

^ Est. 9:4 O “el palacio”.

^ Est. 9:26 Pur significa ‘suerte’. Su plural es purim, que llegó a ser el nombre de la fiesta judía celebrada en el duodécimo mes del calendario sagrado. Ver apén. B15.

^ Est. 9:31 O “le habían impuesto a su propia alma”.

Isaías  19 : 1 - 25

19 Esta es una declaración contra Egipto:

¡Miren! Jehová va montado en una nube veloz y entra en Egipto.

Los dioses inútiles de Egipto temblarán ante él,

y el corazón de Egipto se derretirá en su interior.

 ^2 “Haré que egipcios se vuelvan contra egipcios,

y pelearán unos contra otros,

cada uno contra su hermano y su vecino,

ciudad contra ciudad, reino contra reino.

 ^3 Y el espíritu de Egipto quedará desconcertado en su interior,

y yo trastornaré sus planes.

Ellos acudirán a los dioses inútiles,

a los encantadores, a los médiums y a los adivinos.

 ^4 Entregaré a Egipto en manos de un amo cruel,

y un rey despiadado los gobernará”, afirma el Señor verdadero, Jehová de los ejércitos.

 ^5 El agua del mar se secará,

y el río se consumirá y quedará seco.

 ^6 Y los ríos apestarán;

los canales del Nilo de Egipto se irán agotando y se secarán.

Las cañas y los juncos se pudrirán.

 ^7 Se secarán las plantas a la orilla del río Nilo, junto a su desembocadura,

y todas las tierras sembradas a lo largo del Nilo.

Todo se lo llevará el viento y dejará de existir.

 ^8 Los pescadores estarán de duelo,

los que echan anzuelos en el Nilo se lamentarán,

y los que extienden sus redes en el agua serán cada vez menos.

 ^9 Los que trabajan el lino peinado

y los que producen tela blanca en los telares serán avergonzados.

^10 Sus tejedores se sentirán aplastados;

todos los trabajadores a sueldo estarán desconsolados.[*]

^11 Los príncipes de Zoan son unos tontos.

Los consejeros más sabios del faraón dan consejos irrazonables.

¿Cómo pueden ustedes decirle al faraón

“Yo soy descendiente de sabios,

descendiente de antiguos reyes”?

^12 Entonces, ¿dónde están tus sabios?

Que ellos te digan lo que Jehová de los ejércitos ha decidido acerca de Egipto, si es que lo saben.

^13 Los príncipes de Zoan se han portado como unos tontos;

los príncipes de Nof[*] han sido engañados;

Egipto ha sido descarriada por los jefes de sus tribus.

^14 Jehová ha derramado sobre ella un espíritu de confusión;

y ellos han hecho que Egipto se descarríe en todo lo que hace,

como un borracho que se tambalea sobre su vómito.

^15 Y Egipto no tendrá nada que hacer,

ni la cabeza ni la cola, ni el brote ni el junco.[*]

^16 Ese día, los egipcios se volverán como mujeres; temblarán y estarán aterrorizados por la mano amenazante que Jehová de los ejércitos levantará contra ellos. ^17 Y la tierra de Judá le causará terror a Egipto. Sentirán miedo con solo oír hablar de ella, debido a la decisión que Jehová de los ejércitos ha tomado contra ellos.

^18 Ese día, habrá cinco ciudades en la tierra de Egipto que hablen el idioma de Canaán y que le juren lealtad a Jehová de los ejércitos. Una de las ciudades se llamará La Ciudad de Demolición.

^19 Ese día, habrá un altar para Jehová en medio de la tierra de Egipto y una columna para Jehová en su frontera. ^20 Servirá como señal y testimonio para Jehová de los ejércitos en la tierra de Egipto; porque le suplicarán a Jehová a causa de los opresores, y él les enviará un salvador, un gran salvador, que los salvará. ^21 Y Jehová será conocido por los egipcios; los egipcios conocerán a Jehová ese día y ofrecerán sacrificios y regalos, y le harán un voto a Jehová y lo cumplirán. ^22 Jehová golpeará a Egipto, lo golpeará y lo curará; ellos volverán a Jehová, y él responderá a sus súplicas y los curará.

^23 Ese día, habrá un camino de Egipto a Asiria. Entonces Asiria entrará en Egipto, y Egipto en Asiria. Y Egipto servirá a Dios junto con Asiria. ^24 Ese día, Israel será el tercero junto con Egipto y con Asiria, una bendición en medio de la tierra, ^25 porque Jehová de los ejércitos lo habrá bendecido diciendo: “Bendito sea mi pueblo, Egipto, y la obra de mis manos, Asiria, y mi herencia, Israel”.

^ Is. 19:10 O “desconsolados de alma”.

^ Is. 19:13 O “Menfis”.

^ Is. 19:15 O quizás “ni la hoja de palmera ni la caña”.

Isaías  36 : 1 - 22

36 En el año 14 del rey Ezequías, Senaquerib —el rey de Asiria— subió a atacar todas las ciudades fortificadas de Judá y las conquistó. ^2 El rey de Asiria entonces envió al rabsaqué[*] junto con un gran ejército desde Lakís a Jerusalén, donde estaba el rey Ezequías. Se situaron junto al acueducto del estanque superior, que está en el camino del campo del lavandero. ^3 Entonces Eliaquim hijo de Hilquías, que estaba a cargo de la casa,[*] el secretario Sebná y Joá hijo de Asaf el registrador salieron al encuentro de él.

^4 Así que el rabsaqué les dijo: “Hagan el favor de decirle a Ezequías: ‘Esto es lo que dice el gran rey, el rey de Asiria: “¿Por qué están tan confiados? ^5 Tú dices ‘Tengo una estrategia y cuento con fuerzas militares para la guerra’, pero son palabras vacías. ¿En quién confían ustedes, para que se atrevan a rebelarse contra mí? ^6 ¡Mira! Confías en el apoyo de Egipto, esa caña quebrada que, si alguien se apoya en ella, se le clava y le atraviesa la mano. Así es el faraón, el rey de Egipto, con todos los que confían en él. ^7 Y, si ustedes me dicen ‘Confiamos en Jehová nuestro Dios’, ¿acaso no eran de él los lugares altos y los altares que Ezequías quitó diciéndoles a Judá y a Jerusalén ‘Es ante este altar ante el que deben inclinarse’?”’. ^8 Vamos, haz una apuesta con mi señor el rey de Asiria: te doy 2.000 caballos si eres capaz de encontrar suficientes jinetes para ellos. ^9 Entonces, ¿cómo esperas hacer que retroceda siquiera uno de los gobernadores de mi señor, el más insignificante de sus siervos, si confías en los carros y jinetes de Egipto? ^10 Además, ¿acaso vine a destruir este país sin la autorización de Jehová? Jehová mismo me dijo: ‘Sube a atacar este país y destrúyelo’”.

^11 Ante esto, Eliaquim, Sebná y Joá le dijeron al rabsaqué: “Por favor, háblales a estos siervos tuyos en arameo,[*] que lo entendemos. No nos hables en el idioma de los judíos, a oídos de la gente que está en la muralla”. ^12 Pero el rabsaqué dijo: “¿Acaso mi señor me envió a decirles estas palabras solo a ustedes y a su señor? ¿No son también para los hombres sentados en la muralla, esos que tendrán que comerse sus excrementos y beberse sus orines con ustedes?”.

^13 Entonces el rabsaqué se levantó y gritó en el idioma de los judíos: “¡Oigan las palabras del gran rey, el rey de Asiria! ^14 Esto es lo que dice el rey: ‘No se dejen engañar por Ezequías. Él no puede salvarlos. ^15 Y que Ezequías no los haga confiar en Jehová diciendo “Seguro que Jehová nos va a salvar. Esta ciudad no caerá en manos del rey de Asiria”. ^16 No escuchen a Ezequías, porque esto es lo que dice el rey de Asiria: “Hagan la paz conmigo y ríndanse.[*] Así todos ustedes podrán comer de su propia vid y de su propia higuera, y beber de su propia cisterna, ^17 hasta que yo venga y los lleve a una tierra como la suya, una tierra de cereales y vino nuevo, una tierra de pan y viñas. ^18 No dejen que Ezequías los engañe diciendo ‘Jehová nos salvará’. ¿Ha podido alguno de los dioses de las naciones salvar a su país de las manos del rey de Asiria? ^19 ¿Dónde están los dioses de Hamat y de Arpad? ¿Dónde están los dioses de Sefarvaim? ¿Han salvado ellos a Samaria de mis manos? ^20 ¿Cuál de todos los dioses de esos países ha salvado a su país de mis manos? Entonces, ¿podrá Jehová salvar a Jerusalén de mis manos?”’”.

^21 Pero ellos se quedaron callados, no le respondieron ni una palabra, porque el rey les había ordenado “No le respondan”. ^22 Ahora bien, Eliaquim hijo de Hilquías, que estaba a cargo de la casa,[*] el secretario Sebná y Joá hijo de Asaf el registrador se presentaron ante Ezequías con la ropa rasgada y le contaron lo que había dicho el rabsaqué.

^ Is. 36:2 O “copero principal”.

^ Is. 36:3 O “del palacio”.

^ Is. 36:11 O “siriaco”.

^ Is. 36:16 Lit. “Hagan conmigo una bendición y salgan a mí”.

^ Is. 36:22 O “del palacio”.

Jeremías  16 : 1 - 21

16 Y de nuevo recibí las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “No te busques una esposa y no tengas hijos ni hijas en este lugar. ^3 Porque esto es lo que Jehová dice sobre los hijos e hijas que nacen aquí, sobre las madres que los dan a luz y sobre los padres que causan su nacimiento en este país: ^4 ‘Morirán de enfermedades mortales, pero nadie se pondrá de duelo por ellos ni los enterrará; llegarán a ser como estiércol sobre el suelo. Morirán a espada y de hambre, y sus cadáveres servirán de alimento para las aves del cielo y los animales de la tierra’.

 ^5 Esto es lo que dice Jehová:

‘No entres en ninguna casa donde se esté celebrando un banquete de duelo,

y no vayas allí a llorar ni a dar el pésame’.

‘Porque yo le he quitado mi paz a este pueblo —afirma Jehová—,

así como mi amor leal y mi misericordia.

 ^6 Tanto los grandes como los pequeños morirán en esta tierra.

No serán enterrados,

nadie se pondrá de duelo

y nadie se hará cortaduras ni se afeitará la cabeza por ellos.[*]

 ^7 Y nadie les dará comida a los que estén de duelo

para consolarlos por sus muertos;

tampoco les darán la copa de consolación

para que beban por la pérdida de su padre o su madre.

 ^8 Y no entres en ninguna casa donde haya una fiesta

para sentarte con la gente a comer y beber’.

^9 ”Porque esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Voy a hacer que en este lugar, en los días de ustedes y ante sus propios ojos, ya no se oigan gritos de alegría y felicidad, ni la voz del novio y de la novia’.

^10 ”Cuando le digas a este pueblo todas estas palabras, ellos te preguntarán: ‘¿Por qué ha dicho Jehová que nos va a mandar toda esa gran calamidad? ¿Qué error y qué pecado hemos cometido contra Jehová nuestro Dios?’. ^11 Tú tienes que contestarles: ‘“Es porque los padres de ustedes me abandonaron —afirma Jehová— y no dejaron de seguir a otros dioses ni de servirles e inclinarse ante ellos. Pero a mí me abandonaron y mi ley no la obedecieron. ^12 Y ustedes se han portado mucho peor que sus antepasados; en vez de obedecerme, cada uno de ustedes se deja llevar por la terquedad de su corazón malo. ^13 Así que los lanzaré fuera de esta tierra a una tierra que ni ustedes ni sus antepasados han conocido, y allí tendrán que servir a otros dioses día y noche, porque yo no los voy a favorecer”’.

^14 ”‘Por lo tanto, se acercan los días —afirma Jehová— en que ya no se dirá: “¡Tan cierto como que vive Jehová, quien sacó al pueblo de Israel de la tierra de Egipto!”. ^15 En vez de eso, dirán: “¡Tan cierto como que vive Jehová, quien trajo al pueblo de Israel de la tierra del norte y de todas las tierras adonde los había dispersado!”. Los traeré de vuelta a su tierra, la tierra que les di a sus antepasados’.

^16 ‘Mandaré llamar a muchos pescadores —afirma Jehová—,

y ellos los pescarán.

Después mandaré llamar a muchos cazadores,

y ellos los cazarán en todas las montañas y colinas

y en las grietas de los peñascos.

^17 Porque mis ojos están en todo lo que ellos hacen.[*]

No pueden esconderse de mí,

ni pueden esconder de mis ojos su error.

^18 Primero les daré por completo lo que se merecen por su error y su pecado,

porque ellos profanaron mi tierra con las figuras sin vida[*] de sus repugnantes ídolos

y han llenado mi herencia de sus cosas detestables’”.

^19 Oh, Jehová, mi fuerza y mi fortaleza,

mi lugar adonde huir en el día de angustia,

a ti vendrán las naciones desde los confines de la tierra

y dirán: “Nuestros antepasados heredaron pura falsedad,

cosas inútiles y vacías que no sirven para nada”.

^20 ¿Puede un hombre hacer sus propios dioses,

si en realidad no son dioses?

^21 “Así que les haré conocer,

esta vez les haré conocer mi fuerza y poder,

y tendrán que saber que mi nombre es Jehová”.

^ Jer. 16:6 Costumbres de duelo paganas que, según parece, se practicaban en la nación apóstata de Israel.

^ Jer. 16:17 Lit. “en todos sus caminos”.

^ Jer. 16:18 Lit. “los cadáveres”.

Jeremías  19 : 1 - 15

19 Esto es lo que dijo Jehová: “Ve y cómprale un frasco de barro a un alfarero. Llévate a algunos ancianos del pueblo y a algunos ancianos de los sacerdotes ^2 y ve al valle del Hijo de Hinón, a la entrada de la Puerta de los Tiestos. Anuncia allí las palabras que voy a decirte. ^3 Dirás: ‘Oigan las palabras de Jehová, reyes de Judá y habitantes de Jerusalén. Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel:

”’“Voy a traer a este lugar un desastre que dejará horrorizado[*] a cualquiera que lo escuche. ^4 Lo haré porque me abandonaron y dejaron irreconocible este lugar. En él están haciéndoles sacrificios a otros dioses, que ni ellos ni sus antepasados ni los reyes de Judá conocían antes, y han llenado este lugar con la sangre de gente inocente. ^5 Construyeron los lugares altos de Baal para quemar a sus hijos en el fuego como ofrendas quemadas a Baal, cosa que yo no había mandado ni dicho, y que ni siquiera me pasó por la mente”’.[*]

^6 ”‘“Por eso, mira, se acercan los días —afirma Jehová— en que ya no llamarán a este lugar Tófet ni el valle del Hijo de Hinón, sino el valle de la Matanza. ^7 Arruinaré los planes de Judá y Jerusalén en este lugar y los haré caer a espada ante sus enemigos y a manos de los que quieren quitarles la vida.[*] Y sus cadáveres se los daré de comer a las aves del cielo y a los animales de la tierra. ^8 Y convertiré esta ciudad en motivo de horror y objeto de silbidos. Todo el que pase por allí se quedará mirando horrorizado y silbará por todas sus plagas. ^9 Y haré que se coman la carne de sus hijos y sus hijas, y se comerán unos a otros, porque los cercarán y estarán desesperados cuando sus enemigos y los que quieren quitarles la vida[*] los rodeen”’.

^10 ”Entonces rompe el frasco ante los ojos de los hombres que van contigo ^11 y diles: ‘Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: “Así voy a hacer añicos a este pueblo y a esta ciudad, como cuando alguien rompe una vasija de alfarero y ya es imposible repararla; y enterrarán a los muertos en Tófet hasta que ya no quede más espacio para enterrarlos”’.

^12 ”‘Eso es lo que haré con este lugar y con sus habitantes —afirma Jehová—, para que esta ciudad sea como Tófet. ^13 Y las casas de Jerusalén y las casas de los reyes de Judá quedarán impuras como este lugar, Tófet, sí, todas las casas en cuyas azoteas[*] ofrecieron sacrificios a todo el ejército de los cielos y derramaron ofrendas líquidas para otros dioses’”.

^14 Cuando Jeremías regresó de Tófet, adonde Jehová lo había enviado a profetizar, fue al patio de la casa de Jehová y le dijo a todo el pueblo: ^15 “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Voy a mandar a esta ciudad y a todos sus pueblos la calamidad que he anunciado contra ella, porque se negaron con terquedad a[*] obedecer mis palabras’”.

^ Jer. 19:3 Lit. “los oídos le zumbarán”.

^ Jer. 19:5 Lit. “mi corazón”.

^ Jer. 19:7 O “buscan su alma”.

^ Jer. 19:9 O “buscan su alma”.

^ Jer. 19:13 O “terrazas”.

^ Jer. 19:15 Lit. “endurecieron su cerviz para no”.

Jeremías  26 : 1 - 24

26 Al principio del reinado de Jehoiaquim hijo de Josías —el rey de Judá—, llegaron estas palabras de parte de Jehová: ^2 “Esto es lo que dice Jehová: ‘Ponte de pie en el patio de la casa de Jehová y háblale a[*] toda la gente de las ciudades de Judá que viene para adorar[*] en la casa de Jehová. Diles todo lo que yo te mande; no te calles ni una palabra. ^3 Quizás escuchen y cada uno deje su mal camino, y entonces yo cambie de opinión sobre[*] la calamidad que tengo pensado mandarles por sus malas acciones. ^4 Diles: “Esto es lo que dice Jehová: ‘Si ustedes no me escuchan y no siguen mi ley,[*] que les puse delante, ^5 y no escuchan las palabras de mis siervos los profetas, a quienes les estoy enviando vez tras vez[*] y a quienes ustedes no han escuchado, ^6 entonces yo haré que esta casa sea como Siló, y haré que esta ciudad sea un ejemplo de maldición para todas las naciones de la tierra’”’”.

^7 Y los sacerdotes, los profetas y todo el pueblo oyeron a Jeremías decir estas palabras en la casa de Jehová. ^8 Cuando Jeremías terminó de decir todo lo que Jehová le había mandado decir a todo el pueblo, entonces los sacerdotes, los profetas y todo el pueblo lo agarraron y le dijeron: “Date por muerto. ^9 ¿Por qué has profetizado en el nombre de Jehová diciendo ‘Esta casa será como Siló y esta ciudad quedará devastada y sin habitantes’?”. Y todo el pueblo se juntó alrededor de Jeremías en la casa de Jehová.

^10 Cuando los príncipes de Judá oyeron estas palabras, subieron desde la casa[*] del rey hasta la casa de Jehová y se sentaron a la entrada de la puerta nueva de Jehová. ^11 Los sacerdotes y los profetas les dijeron a los príncipes y a todo el pueblo: “Este hombre merece la pena de muerte, porque ha profetizado contra esta ciudad tal como ustedes lo oyeron con sus propios oídos”.

^12 Jeremías entonces les dijo a todos los príncipes y a todo el pueblo: “Fue Jehová quien me envió a profetizar contra esta casa y contra esta ciudad todas las palabras que ustedes oyeron. ^13 Así que ahora corrijan su conducta y sus acciones, y obedezcan la voz de Jehová su Dios, y Jehová cambiará de opinión sobre[*] la calamidad que ha anunciado contra ustedes. ^14 En cuanto a mí, estoy en manos de ustedes. Hagan conmigo lo que les parezca bien y vean apropiado. ^15 Pero pueden estar seguros de que, si me matan, se mancharán con sangre inocente[*] tanto ustedes mismos como esta ciudad y sus habitantes, porque Jehová de veras me envió para decir todas estas palabras a oídos de ustedes”.

^16 Entonces los príncipes y todo el pueblo les dijeron a los sacerdotes y a los profetas: “Este hombre no merece la pena de muerte, porque nos habló en el nombre de Jehová nuestro Dios”.

^17 Además, algunos de los ancianos del país se levantaron y empezaron a decirle a toda la congregación del pueblo: ^18 “Miqueas de Moréset, que profetizaba en los días del rey Ezequías de Judá, le dijo a todo el pueblo de Judá: ‘Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos:

“Sion será arada como un campo,

Jerusalén se convertirá en montones de ruinas

y la montaña de la Casa[*] será como una colina cubierta de árboles”’.[*]

^19 ”¿Acaso el rey Ezequías de Judá, junto con todo Judá, lo mató? ¿No temió más bien a Jehová y le suplicó a Jehová,[*] y entonces Jehová cambió de opinión sobre[*] la calamidad que había anunciado mandarles? Pues nosotros estamos a punto de causarnos una gran calamidad.

^20 ”Y también hubo otro hombre que profetizaba en el nombre de Jehová, Uriya hijo de Semaya de Quiryat-Jearim, que profetizó contra esta ciudad y contra este país con palabras parecidas a las de Jeremías. ^21 El rey Jehoiaquim, todos sus hombres poderosos y todos los príncipes oyeron sus palabras, y el rey decidió matarlo. En cuanto Uriya se enteró, le dio miedo y huyó a Egipto. ^22 Entonces el rey Jehoiaquim envió a Elnatán hijo de Acbor junto con otros hombres a Egipto. ^23 Ellos sacaron a Uriya de Egipto y se lo llevaron al rey Jehoiaquim, quien lo mató con la espada y echó su cadáver en el cementerio de la gente común”.

^24 Ahora bien, Ahicam hijo de Safán ayudó a Jeremías y evitó que lo entregaran en manos del pueblo para matarlo.

^ Jer. 26:2 O “habla sobre”.

^ Jer. 26:2 O “inclinarse”.

^ Jer. 26:3 O “sienta pesar por”.

^ Jer. 26:4 O “instrucción”.

^ Jer. 26:5 Lit. “madrugando y enviando”.

^ Jer. 26:10 O “el palacio”.

^ Jer. 26:13 O “sentirá pesar por”.

^ Jer. 26:15 Lit. “traerán sangre inocente sobre”.

^ Jer. 26:18 O “el monte del templo”.

^ Jer. 26:18 O “los lugares altos de un bosque”.

^ Jer. 26:19 O “trató de ablandar el rostro de Jehová”.

^ Jer. 26:19 O “sintió pesar por”.

Jeremías  32 : 1 - 44

32 En el año 10 del rey Sedequías de Judá, es decir, en el año 18 de Nabucodonosor,[*] Jeremías recibió las palabras de Jehová. ^2 Por aquel tiempo, los ejércitos del rey de Babilonia tenían a Jerusalén cercada, y el profeta Jeremías estaba preso en el Patio de la Guardia de la casa[*] del rey de Judá. ^3 Porque el rey Sedequías de Judá lo había encerrado diciendo: “¿Por qué profetizas esas cosas? Tú dices: ‘Esto es lo que dice Jehová: “Haré que esta ciudad caiga en manos del rey de Babilonia, y él la conquistará, ^4 y el rey Sedequías de Judá no escapará de los caldeos, porque sin falta será entregado en manos del rey de Babilonia; le hablará cara a cara, mirándolo a los ojos”’. ^5 ‘Él llevará a Sedequías a Babilonia, y allí se quedará hasta que yo le dirija mi atención —afirma Jehová—. Aunque ustedes sigan luchando contra los caldeos, no tendrán éxito’”.

^6 Jeremías dijo: “Recibí estas palabras de Jehová: ^7 ‘Hanamel, el hijo de tu tío[*] Salum, vendrá y te dirá: “Cómprate el campo que tengo en Anatot, porque tú eres el primero que tiene el derecho de recomprarlo”’”.

^8 Y, tal como Jehová había dicho, Hanamel —el hijo de mi tío— vino a verme al Patio de la Guardia y me dijo: “Por favor, compra el campo que tengo en Anatot, en la tierra de Benjamín, porque tú tienes el derecho de quedarte con él y recomprarlo. Cómpratelo”. En ese momento supe que aquello era por las palabras de Jehová.

^9 Así que le compré a Hanamel —el hijo de mi tío— el campo de Anatot. Le pesé el dinero: 7 siclos[*] y 10 piezas de plata. ^10 Entonces lo registré en una escritura, la sellé, mandé llamar testigos y pesé el dinero en la balanza. ^11 Tomé la escritura de compra que se selló de acuerdo con la ley y los requisitos legales, y también la que se dejó sin sellar, ^12 y le di la escritura de compra a Baruc hijo de Nerías, hijo de Mahseya, en presencia de Hanamel, el hijo de mi tío, de los testigos que firmaron la escritura de compra y de todos los judíos que estaban sentados en el Patio de la Guardia.

^13 Entonces, en presencia de ellos, le ordené a Baruc: ^14 “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Toma estas escrituras, la escritura de compra sellada y la otra escritura que se dejó sin sellar, y ponlas en una vasija de barro para que se conserven por mucho tiempo’. ^15 Pues esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Se volverán a comprar casas, campos y viñas en este país’”.

^16 Después de darle la escritura de compra a Baruc hijo de Nerías, le oré a Jehová. Le dije: ^17 “¡Ay, Señor Soberano Jehová! Mira, tú hiciste los cielos y la tierra con tu gran poder y con tu brazo poderoso. Nada es demasiado extraordinario para ti. ^18 Tú les demuestras amor leal a miles, pero haces que los errores de los padres recaigan en[*] sus hijos. Tú eres el Dios verdadero, el Grande y Poderoso, que tiene por nombre Jehová de los ejércitos. ^19 Eres grandioso en tus propósitos[*] y poderoso en tus actos. Tus ojos observan todo lo que hacen los hombres para pagarle a cada uno según su conducta y según lo que hace. ^20 En la tierra de Egipto hiciste milagros y señales, que se conocen hasta el día de hoy, y así te hiciste un nombre en Israel y entre la humanidad, como es el caso hoy. ^21 Y sacaste a tu pueblo Israel de la tierra de Egipto con señales y milagros, con mano poderosa y brazo poderoso, y con actos aterradores.

^22 ”Con el tiempo les diste esta tierra que juraste darles a sus antepasados, una tierra que rebosa de leche y miel. ^23 Ellos entraron y la ocuparon, pero no obedecieron tu voz ni anduvieron según tu ley. No hicieron nada de lo que les ordenaste, y por eso les mandaste toda esta calamidad. ^24 ¡Mira! Han venido hombres con rampas de ataque para conquistar la ciudad. Y, debido a la espada, el hambre y la peste,[*] la ciudad sin falta caerá en manos de los caldeos que pelean contra ella; como ves, todo lo que dijiste se ha cumplido. ^25 Pero tú, oh, Señor Soberano Jehová, me has dicho ‘Cómprate el campo con dinero y manda llamar testigos’ a pesar de que es seguro que la ciudad será entregada en manos de los caldeos”.

^26 En eso Jeremías recibió estas palabras de Jehová: ^27 “Yo soy Jehová, el Dios de toda la humanidad.[*] ¿Acaso hay algo demasiado extraordinario para mí? ^28 Por eso Jehová dice: ‘Haré que esta ciudad caiga en manos de los caldeos y en manos del rey Nabucodonosor[*] de Babilonia, y él la conquistará. ^29 Y los caldeos que están peleando contra esta ciudad entrarán y le prenderán fuego a la ciudad. La quemarán junto con las casas en cuyas azoteas la gente le ofrecía sacrificios a Baal y derramaba ofrendas líquidas para otros dioses con tal de provocarme’.

^30 ”‘Porque la gente de Israel y de Judá ha hecho desde su juventud solo lo que está mal a mis ojos; el pueblo de Israel no deja de provocarme con las obras de sus manos —afirma Jehová—. ^31 Porque esta ciudad, desde el día en que la construyeron hasta hoy, solo me ha hecho enojar y sentir furia, de modo que tiene que ser quitada de enfrente de mi rostro, ^32 por todas las cosas malas que la gente de Israel y de Judá ha hecho para provocarme, ellos, sus reyes, sus príncipes, sus sacerdotes, sus profetas y los hombres de Judá y los habitantes de Jerusalén. ^33 Siguieron dándome la espalda en vez de la cara; yo intenté enseñarles vez tras vez,[*] pero ninguno quiso escuchar ni aceptar la disciplina. ^34 Y pusieron sus ídolos repugnantes en la casa que lleva mi nombre para contaminarla. ^35 Además, construyeron los lugares altos de Baal en el valle del Hijo de Hinón,[*] para quemar a sus hijos y sus hijas en[*] el fuego como sacrificio a Mólek, cosa que yo no había mandado. Nunca me pasó por la mente[*] pedirles que hicieran algo tan detestable, haciendo así que Judá pecara’.

^36 ”Por lo tanto, esto es lo que Jehová, el Dios de Israel, dice sobre esta ciudad que ustedes dicen que será entregada en manos del rey de Babilonia por la espada, el hambre y la peste: ^37 ‘Voy a recogerlos de todas las tierras a las que los dispersé con ira, furia y gran indignación; los traeré de vuelta a este lugar y haré que vivan seguros. ^38 Ellos serán mi pueblo y yo seré su Dios. ^39 Y les daré un solo corazón y un solo camino para que me teman siempre, por su propio bien y el de sus hijos después de ellos. ^40 Y haré un pacto eterno con ellos: no dejaré de hacer cosas buenas por ellos; y les pondré en su corazón el temor de mí para que no se aparten de mí. ^41 Me dará mucha alegría hacer cosas buenas por ellos, y los plantaré firmemente en esta tierra, con todo mi corazón y con toda mi alma’”.[*]

^42 “Porque esto es lo que dice Jehová: ‘Tal como le he mandado a este pueblo toda esta gran calamidad, también le voy a mandar todas las cosas buenas[*] que le estoy prometiendo. ^43 Y se volverán a comprar campos en esta tierra aunque ustedes estén diciendo: “Está desierta, sin hombres ni animales, y ha sido entregada en manos de los caldeos”’.

^44 ”‘La gente comprará campos con dinero, registrará y sellará escrituras de compra, y llamará a testigos en la tierra de Benjamín, en los alrededores de Jerusalén, en las ciudades de Judá, en las ciudades de la región montañosa, en las ciudades de la tierra baja y en las ciudades del sur, porque traeré de vuelta a sus cautivos’, afirma Jehová”.

^ Jer. 32:1 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 32:2 O “del palacio”.

^ Jer. 32:7 Es decir, el tío paterno.

^ Jer. 32:9 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ Jer. 32:18 Lit. “en el seno de”.

^ Jer. 32:19 Lit. “en consejo”.

^ Jer. 32:24 O “enfermedad”.

^ Jer. 32:27 Lit. “toda carne”.

^ Jer. 32:28 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 32:33 Lit. “madrugando y enseñando”.

^ Jer. 32:35 Ver glosario, Gehena.

^ Jer. 32:35 O “hacer pasar a sus hijos y sus hijas por”.

^ Jer. 32:35 Lit. “mi corazón”.

^ Jer. 32:41 Ver glosario.

^ Jer. 32:42 O “toda la bondad”.

Jeremías  35 : 1 - 19

35 En los días de Jehoiaquim hijo de Josías —el rey de Judá—, Jeremías recibió estas palabras de parte de Jehová: ^2 “Ve a ver a la familia de los recabitas, habla con ellos y llévalos a la casa de Jehová, a uno de los comedores;[*] entonces ofréceles vino”.

^3 Así que llevé a Jaazanías, hijo de Jeremías, hijo de Habazinías, a sus hermanos, a todos sus hijos y a toda la familia de los recabitas ^4 a la casa de Jehová. Los llevé al comedor de los hijos de Hanán hijo de Igdalías, un hombre del Dios verdadero, al lado del comedor de los príncipes que estaba encima del comedor de Maaseya hijo de Salum, el portero. ^5 Entonces puse vasos y copas llenos de vino delante de los hombres de la casa de los recabitas y les dije: “Beban vino”.

^6 Pero ellos dijeron: “No beberemos vino, porque Jehonadab[*] hijo de Recab, nuestro antepasado, nos dio este mandato: ‘Nunca beban vino, ni ustedes ni sus hijos. ^7 Tampoco construyan casas, ni siembren semillas, ni planten ni consigan viñas. En vez de eso, vivan siempre en tiendas de campaña, para que así puedan vivir mucho tiempo en la tierra en la que residen como extranjeros’. ^8 De modo que nosotros seguimos obedeciendo las palabras de Jehonadab, hijo de nuestro antepasado Recab, todo lo que él nos mandó; nunca bebemos vino, ni nosotros ni nuestras esposas ni nuestros hijos ni nuestras hijas. ^9 Tampoco construimos casas para vivir en ellas, ni tenemos viñas, campos o semillas. ^10 Seguimos viviendo en tiendas y obedeciendo todo lo que nuestro antepasado Jehonadab[*] nos mandó. ^11 Pero, cuando el rey Nabucodonosor[*] de Babilonia subió a atacar el país, dijimos: ‘Vamos, entremos en Jerusalén para escapar del ejército de los caldeos y de los sirios’. Y ahora vivimos en Jerusalén”.

^12 Y Jeremías recibió estas palabras de Jehová: ^13 “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Ve y diles a los hombres de Judá y a los habitantes de Jerusalén: “¿No se les ha dicho a ustedes vez tras vez que obedezcan mis palabras? —afirma Jehová—. ^14 Jehonadab hijo de Recab les mandó a sus descendientes que no bebieran vino, y ellos han obedecido sus palabras no bebiendo vino hasta el día de hoy; así han cumplido la orden de su antepasado. Ahora bien, yo les he hablado a ustedes una y otra vez,[*] pero ustedes no me han obedecido. ^15 Y les envié vez tras vez[*] a todos mis siervos los profetas para decir: ‘¡Por favor, que cada uno de ustedes deje su mal camino y haga lo que está bien! No sigan a otros dioses ni les sirvan. Así seguirán viviendo en la tierra que les di a ustedes y a sus antepasados’. Pero ustedes no prestaron atención[*] ni me escucharon. ^16 Los descendientes de Jehonadab hijo de Recab cumplen con la orden que les dio su antepasado, pero a mí este pueblo no me escucha”’”.

^17 “Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová, el Dios de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Voy a mandarles a Judá y a todos los habitantes de Jerusalén la calamidad que les advertí, porque les hablaba, pero no me hacían caso, y los llamaba, pero no respondían’”.

^18 Y Jeremías les dijo a los de la casa de los recabitas: “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Como ustedes han obedecido la orden de su antepasado Jehonadab y siguen obedeciendo todas sus órdenes, cumpliendo al pie de la letra con lo que él les mandó, ^19 esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: “Siempre habrá un descendiente de Jehonadab[*] hijo de Recab sirviendo en mi presencia”’”.

^ Jer. 35:2 O “cuartos”.

^ Jer. 35:6 Lit. “Jonadab”. Forma abreviada de Jehonadab.

^ Jer. 35:10 Lit. “Jonadab”. Forma abreviada de Jehonadab.

^ Jer. 35:11 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 35:14 Lit. “madrugando y hablando”.

^ Jer. 35:15 Lit. “madrugando y enviando”.

^ Jer. 35:15 Lit. “no inclinaron su oído”.

^ Jer. 35:19 Lit. “Jonadab”. Forma abreviada de Jehonadab.

Jeremías  37 : 1 - 21

37 Y el rey Sedequías hijo de Josías empezó a reinar en lugar de Conías[*] hijo de Jehoiaquim, pues el rey Nabucodonosor[*] de Babilonia lo hizo rey en la tierra de Judá. ^2 Pero él, sus siervos y la gente de la tierra no hicieron caso de las palabras que Jehová dijo por medio del profeta Jeremías.

^3 El rey Sedequías mandó a Jehucal hijo de Selemías y a Sofonías hijo de Maaseya, el sacerdote, para decirle al profeta Jeremías: “Por favor, ora por nosotros a Jehová nuestro Dios”. ^4 Jeremías andaba libremente entre el pueblo porque todavía no lo habían metido en prisión. ^5 El ejército del faraón había salido de Egipto y, cuando los caldeos que cercaban Jerusalén se enteraron de eso, se retiraron de Jerusalén. ^6 Entonces el profeta Jeremías recibió estas palabras de Jehová: ^7 “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘Al rey de Judá, quien los envió para consultarme, deben decirle esto: “Miren, el ejército del faraón que está viniendo para ayudarlos tendrá que regresar a Egipto, su país. ^8 Y los caldeos volverán, pelearán contra esta ciudad, la conquistarán y la quemarán con fuego”. ^9 Esto es lo que dice Jehová: “No se engañen a sí mismos diciendo ‘Es seguro que los caldeos se van a ir y dejarán de atacarnos’, porque no se irán. ^10 Incluso si ustedes acabaran con todo el ejército de los caldeos que está peleando contra ustedes y solo quedaran hombres heridos entre ellos, estos saldrían de sus tiendas de campaña y quemarían esta ciudad con fuego”’”.

^11 Después de que el ejército caldeo se retiró de Jerusalén debido al ejército del faraón, ^12 Jeremías salió de Jerusalén y fue a la tierra de Benjamín para recibir la parte que le correspondía allí entre su gente. ^13 Pero, cuando llegó a la Puerta de Benjamín, el oficial encargado de la guardia, que se llamaba Iriya —hijo de Selemías, hijo de Hananías—, agarró al profeta Jeremías y dijo: “¡Tú te estás pasando al bando de los caldeos!”. ^14 “¡No, eso no es cierto! —le dijo Jeremías—. No me estoy pasando al bando de los caldeos”. Pero Iriya no le hizo caso. Arrestó a Jeremías y lo llevó ante los príncipes. ^15 Los príncipes se enojaron mucho con Jeremías, lo golpearon y lo metieron en prisión,[*] en la casa del secretario Jehonatán, que había sido convertida en una prisión. ^16 Metieron a Jeremías en el calabozo,[*] en los cuartos abovedados, y allí estuvo por muchos días.

^17 Entonces el rey Sedequías lo mandó traer y lo interrogó a escondidas en su casa.[*] Le preguntó: “¿Has recibido alguna palabra de Jehová?”. Jeremías contestó: “¡Sí!”. Y añadió: “¡Serás entregado en manos del rey de Babilonia!”.

^18 Jeremías también le dijo al rey Sedequías: “¿Qué pecado he cometido contra ti, tus siervos y este pueblo para que me metieran en prisión? ^19 ¿Dónde están ahora los profetas de ustedes que les profetizaron ‘El rey de Babilonia no vendrá contra ustedes ni contra este país’? ^20 Ahora escúchame, por favor, oh, mi señor el rey. Concédeme lo que te pido, te lo suplico. No me mandes de vuelta a la casa del secretario Jehonatán, que allí voy a morir”. ^21 Así que el rey Sedequías ordenó que pusieran a Jeremías bajo custodia en el Patio de la Guardia, y todos los días le daban un pan redondo de la calle de los panaderos, hasta que se acabó el pan en la ciudad. Y Jeremías se quedó en el Patio de la Guardia.

^ Jer. 37:1 También llamado Joaquín y Jeconías.

^ Jer. 37:1 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 37:15 Lit. “en la casa de los grilletes”.

^ Jer. 37:16 Lit. “la casa de la cisterna”.

^ Jer. 37:17 O “palacio”.

Jeremías  38 : 1 - 28

38 Sefatías hijo de Matán, Guedalías hijo de Pasjur, Jucal hijo de Selemías y Pasjur hijo de Malkiya oyeron estas palabras que Jeremías le estaba diciendo a todo el pueblo: ^2 “Esto es lo que dice Jehová: ‘El que se quede en esta ciudad morirá por la espada, el hambre y la peste.[*] Pero el que se rinda[*] ante los caldeos seguirá viviendo; su propia vida será su botín de guerra[*] y él vivirá’. ^3 Esto es lo que dice Jehová: ‘Esta ciudad sin falta será entregada en manos del ejército del rey de Babilonia, y él la conquistará’”.

^4 Los príncipes le dijeron al rey: “Por favor, haz que maten a este hombre, porque con las cosas que dice está desmoralizando a[*] los soldados que quedan en esta ciudad y a todo el pueblo. Porque este hombre no quiere la paz para este pueblo, sino la calamidad”. ^5 El rey Sedequías dijo: “Miren, ahí lo tienen, está en sus manos, porque el rey no puede hacer nada para detenerlos a ustedes”.

^6 Así que agarraron a Jeremías y lo arrojaron en la cisterna de Malkiya, el hijo del rey, en el Patio de la Guardia; lo bajaron con sogas. En la cisterna no había agua, solo fango, y Jeremías empezó a hundirse en el fango.

^7 Ébed-Mélec el etíope, un eunuco[*] de la casa[*] del rey, se enteró de que habían metido a Jeremías en la cisterna. El rey estaba sentado en la Puerta de Benjamín, ^8 así que Ébed-Mélec salió de la casa del rey y le dijo: ^9 “¡Oh, mi señor el rey, lo que esos hombres le han hecho al profeta Jeremías es muy cruel! Lo han arrojado a la cisterna, y allí se va a morir de hambre, porque ya no queda pan en la ciudad”.

^10 Entonces el rey le ordenó a Ébed-Mélec el etíope: “Llévate de aquí a 30 hombres y saca al profeta Jeremías de la cisterna antes de que se muera”. ^11 Así que Ébed-Mélec se llevó a los hombres y fue a la casa del rey, a un lugar debajo de la cámara del tesoro, y se llevaron de allí algunos trapos viejos y pedazos de tela gastada, y se los bajaron con sogas a Jeremías en la cisterna. ^12 Entonces Ébed-Mélec el etíope le dijo a Jeremías: “Por favor, ponte los trapos y los pedazos de tela entre las axilas y las sogas”. Jeremías lo hizo, ^13 y ellos lo fueron subiendo con las sogas y lo sacaron de la cisterna. Y Jeremías se quedó en el Patio de la Guardia.

^14 El rey Sedequías mandó traer al profeta Jeremías a la tercera entrada, que está en la casa de Jehová, y el rey le dijo a Jeremías: “Tengo que preguntarte algo. No me ocultes nada”. ^15 Jeremías entonces le dijo a Sedequías: “Si te lo digo, seguro que me vas a matar. Y, si te doy un consejo, no me vas a escuchar”. ^16 Así que Sedequías le juró a Jeremías a escondidas: “Tan cierto como que vive Jehová, quien nos ha dado esta vida,[*] yo no te voy a matar ni te voy a entregar a estos hombres que quieren quitarte la vida”.[*]

^17 Jeremías entonces le dijo a Sedequías: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Si te rindes[*] ante los príncipes del rey de Babilonia, tú seguirás con vida, esta ciudad no será quemada con fuego, y tú y los de tu casa no morirán. ^18 Pero, si no te rindes ante los príncipes del rey de Babilonia, entonces esta ciudad será entregada en manos de los caldeos, ellos la quemarán con fuego y tú no escaparás de sus manos’”.

^19 Entonces el rey Sedequías le dijo a Jeremías: “Les tengo miedo a los judíos que se han pasado al bando de los caldeos. Porque, si me entregan en sus manos, ellos tal vez me traten con crueldad”. ^20 Pero Jeremías dijo: “No serás entregado en sus manos. Por favor, obedece la voz de Jehová y haz lo que te estoy diciendo; así te irá bien y seguirás viviendo. ^21 Pero, si te niegas a rendirte, Jehová me ha revelado que pasará esto: ^22 ¡mira!, sacarán a todas las mujeres que quedan en la casa del rey de Judá y se las llevarán a los príncipes del rey de Babilonia, y ellas irán diciendo:

‘Los hombres en los que confiabas[*] te han engañado y te han vencido.

Han hecho que tus pies se hundan en el fango.

Ahora se han dado la vuelta en retirada’.

^23 Y a todas tus esposas y tus hijos los entregarán a los caldeos. Y tú no podrás escapar de sus manos, sino que el rey de Babilonia te capturará, y por tu culpa quemarán con fuego esta ciudad”.

^24 Luego Sedequías le dijo a Jeremías: “No le digas nada de esto a nadie, para que no mueras. ^25 Y, si los príncipes se enteran de que hablé contigo y vienen a decirte ‘Por favor, cuéntanos lo que le dijiste al rey. No nos ocultes nada y no te mataremos. ¿Y qué te dijo el rey a ti?’, ^26 entonces tienes que responderles ‘Estaba pidiéndole al rey que no me enviara de vuelta a la casa de Jehonatán a morir allí’”.

^27 Tiempo después, todos los príncipes vinieron a ver a Jeremías y lo interrogaron. Él les dijo todo lo que el rey le había mandado decir. Así que ellos no le preguntaron nada más, porque ninguno había escuchado la conversación. ^28 Jeremías permaneció en el Patio de la Guardia hasta el día en que conquistaron Jerusalén; él todavía estaba allí cuando Jerusalén fue conquistada.

^ Jer. 38:2 O “enfermedad”.

^ Jer. 38:2 Lit. “salga”.

^ Jer. 38:2 O “escapará con su vida (alma)”.

^ Jer. 38:4 Lit. “debilita las manos de”.

^ Jer. 38:7 O “funcionario de la corte”.

^ Jer. 38:7 O “del palacio”.

^ Jer. 38:16 O “nos ha hecho esta alma”.

^ Jer. 38:16 O “buscan tu alma”.

^ Jer. 38:17 Lit. “sales”.

^ Jer. 38:22 Lit. “Los hombres de tu paz”.

Jeremías  52 : 1 - 34

52 Sedequías tenía 21 años cuando se convirtió en rey, y reinó 11 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Hamutal hija de Jeremías de Libná. ^2 Él hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, tal como lo había hecho Jehoiaquim. ^3 Estas cosas pasaron en Jerusalén y Judá porque Jehová estaba furioso, y acabó quitándolos de su vista. Y Sedequías se rebeló contra el rey de Babilonia. ^4 En el noveno año del reinado de Sedequías, el día 10 del décimo mes, el rey Nabucodonosor[*] de Babilonia vino con todo su ejército contra Jerusalén. Acamparon para luchar contra ella y construyeron un muro de asedio a su alrededor. ^5 Y la ciudad estuvo cercada hasta el año 11 del rey Sedequías.

^6 En el cuarto mes, el día nueve del mes, el hambre en la ciudad era terrible, y no había comida para la gente del país. ^7 Al final, se abrió brecha en la muralla de la ciudad y, de noche, todos los soldados huyeron de la ciudad por la puerta que había entre las dos murallas junto al jardín del rey, mientras los caldeos rodeaban la ciudad. Y continuaron por el camino del Arabá. ^8 Pero el ejército caldeo persiguió al rey Sedequías y lo alcanzó en las llanuras desérticas de Jericó. Todos sus soldados fueron dispersados. ^9 Entonces capturaron al rey, lo subieron a Riblá, en la tierra de Hamat, y lo llevaron ante el rey de Babilonia, quien lo sentenció. ^10 Y el rey de Babilonia mató a los hijos de Sedequías ante sus propios ojos, y también mató a todos los príncipes de Judá allí en Riblá. ^11 Luego el rey de Babilonia cegó a Sedequías, lo sujetó con grilletes de cobre, se lo llevó a Babilonia y lo tuvo preso hasta el día de su muerte.

^12 El día 10 del quinto mes —en el año 19 del rey Nabucodonosor,[*] el rey de Babilonia—, entró en Jerusalén Nebuzaradán, el jefe de la guardia, que era un ayudante del rey de Babilonia. ^13 Quemó la casa de Jehová, la casa[*] del rey y todas las casas de Jerusalén, y también todas las casas grandes. ^14 Todo el ejército caldeo que estaba con el jefe de la guardia derribó las murallas que rodeaban Jerusalén.

^15 Nebuzaradán, el jefe de la guardia, se llevó al destierro a una parte de la gente humilde y al resto de la gente que quedaba en la ciudad. También se llevó a los desertores que se habían pasado al bando del rey de Babilonia y al resto de los artesanos expertos. ^16 Pero Nebuzaradán, el jefe de la guardia, dejó allí a algunas de las personas más pobres del país para que cuidaran las viñas e hicieran trabajos forzados.

^17 Y los caldeos hicieron pedazos las columnas de cobre de la casa de Jehová, así como los carritos y el Mar de cobre que había en la casa de Jehová, y se llevaron todo el cobre a Babilonia. ^18 También se llevaron los baldes, las palas, los apagadores, los tazones, las copas y todos los utensilios de cobre usados para servir en el templo. ^19 El jefe de la guardia se llevó los recipientes, los braserillos, los tazones, los baldes, los candelabros, las copas y los tazones que eran de oro y plata genuinos. ^20 En cuanto a las dos columnas, el Mar, los 12 toros de cobre que estaban debajo del Mar y los carritos que el rey Salomón había hecho para la casa de Jehová, el cobre de todos estos objetos era tanto que no se podía pesar.

^21 En cuanto a las columnas, cada columna medía 18 codos[*] de alto y podía rodearse con un cordón de medir de 12 codos; tenía cuatro dedos[*] de grosor y estaba hueca. ^22 Y su capitel era de cobre y medía cinco codos de alto. La malla y las granadas que rodeaban el capitel eran todas de cobre. La segunda columna era exactamente igual a la otra, y también las granadas. ^23 Había 96 granadas en los lados; en total, había 100 granadas alrededor de la malla.

^24 El jefe de la guardia también se llevó al sacerdote principal Seraya, a Sofonías —el segundo sacerdote— y a los tres porteros. ^25 Y se llevó de la ciudad a un funcionario de la corte que era el comandante de los soldados, a siete consejeros personales del rey que estaban en la ciudad, así como al secretario del jefe del ejército —quien reclutaba a la gente del país— y a 60 hombres de la gente común del país que todavía estaban en la ciudad. ^26 Nebuzaradán, el jefe de la guardia, los llevó ante el rey de Babilonia en Riblá. ^27 El rey de Babilonia los mató en Riblá, en la tierra de Hamat. Así fue como desterraron a Judá de su tierra.

^28 Esta es la cantidad de personas que Nabucodonosor[*] se llevó al destierro: en el séptimo año se llevó a 3.023 judíos.

^29 En el año 18 de Nabucodonosor[*] fueron llevadas 832 personas desde Jerusalén.

^30 En el año 23 de Nabucodonosor,[*] Nebuzaradán —el jefe de la guardia— se llevó judíos al destierro, 745 personas.

En total, fueron llevadas al destierro 4.600 personas.

^31 Entonces, en el año 37 del destierro del rey Joaquín de Judá, el día 25 del duodécimo mes, resultó que el rey Evil-Merodac de Babilonia, en el año que llegó a ser rey, puso en libertad al[*] rey Joaquín de Judá y lo sacó de la prisión. ^32 Era amable con él y puso su trono por encima de los tronos de los demás reyes que estaban con él en Babilonia. ^33 Joaquín se quitó su ropa de prisionero y durante el resto de su vida estuvo comiendo a la mesa del rey. ^34 De manera regular, recibió alimento del rey de Babilonia, día tras día durante el resto de su vida, hasta el día de su muerte.

^ Jer. 52:4 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 52:12 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 52:13 O “el palacio”.

^ Jer. 52:21 Un codo equivalía a 44,5 cm (17,5 in). Ver apén. B14.

^ Jer. 52:21 Un dedo equivalía a 1,85 cm (0,73 in). Ver apén. B14.

^ Jer. 52:28 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 52:29 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 52:30 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 52:31 Lit. “levantó la cabeza del”.

Ezequiel  5 : 1 - 17

5 ”Tú, hijo del hombre, toma para ti una espada afilada y úsala como navaja de barbero. Aféitate la cabeza y la barba, y luego pesa en una balanza el pelo cortado y divídelo en porciones. ^2 Cuando se cumplan los días del asedio, quemarás una tercera parte del pelo en el fuego dentro de la ciudad. Luego tomarás otra tercera parte y la cortarás con la espada alrededor de toda la ciudad.[*] Finalmente, la última tercera parte la esparcirás al viento, y yo desenvainaré una espada para perseguirlos.

^3 ”Toma también unos pocos cabellos y envuélvelos en los pliegues[*] de tu ropa. ^4 Toma algunos más, arrójalos al fuego y quémalos. Ese fuego se extenderá a toda la casa de Israel.

^5 ”Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Esta es Jerusalén. La he puesto en medio de las naciones, rodeada de países. ^6 Pero ella se ha rebelado contra mis decisiones judiciales y mis estatutos, ha actuado con más maldad que las naciones y los países de alrededor. Porque sus habitantes rechazaron mis decisiones judiciales y no anduvieron según mis estatutos’.

^7 ”Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Como ustedes causaron más problemas que las naciones de alrededor y no anduvieron según mis estatutos ni cumplieron mis decisiones judiciales, sino que actuaron según las decisiones judiciales de las naciones de alrededor, ^8 esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Oh, ciudad, aquí estoy contra ti, y yo mismo ejecutaré mi sentencia en medio de ti ante los ojos de las naciones. ^9 Por todas tus prácticas detestables, haré contigo lo que no he hecho nunca, algo que jamás volveré a hacer.

^10 ”’”Así que habrá padres entre ustedes que se comerán a sus hijos y habrá hijos que se comerán a sus padres; ejecutaré mi sentencia entre ustedes y dispersaré en todas direcciones[*] a los que queden”’.

^11 ”‘Por lo tanto, tan cierto como que yo vivo —afirma el Señor Soberano Jehová—, ya que contaminaste mi santuario con todos tus ídolos repugnantes y todas tus prácticas detestables, yo también te rechazo;[*] mis ojos no sentirán lástima y no tendré compasión. ^12 Una tercera parte de ti morirá por la peste[*] o morirá de hambre en medio de ti. Otra tercera parte caerá a espada alrededor de ti. Y a la última tercera parte la dispersaré en todas direcciones,[*] y desenvainaré una espada para perseguirlos. ^13 Entonces mi furia se acabará y mi ira contra ellos desaparecerá, y me quedaré satisfecho. Y, cuando haya terminado de soltar mi ira contra ellos, tendrán que saber que yo, Jehová, he hablado porque insisto en recibir devoción exclusiva.

^14 ”’Te convertiré en un lugar devastado y en objeto de burla para las naciones vecinas y a la vista de todos los que pasen por ahí. ^15 Cuando ejecute en ti mi sentencia con furia, con ira y con severos castigos, llegarás a ser objeto de burla y desprecio, un ejemplo que sirva de advertencia y un motivo de terror para las naciones que te rodean. Yo, Jehová, he hablado.

^16 ”’Lanzaré contra ellos las flechas mortales del hambre para exterminarlos. Las flechas que lanzo acabarán con ellos. Haré que el hambre sea peor cortando su suministro de alimento.[*] ^17 Contra ustedes mandaré hambre y fieras salvajes que los dejarán sin hijos. La peste y el derramamiento de sangre te arrollarán, y mandaré una espada contra ti. Yo, Jehová, he hablado’”.

^ Ezeq. 5:2 Lit. “ella”.

^ Ezeq. 5:3 O “las faldas”.

^ Ezeq. 5:10 Lit. “a todo viento”.

^ Ezeq. 5:11 O “disminuyo”.

^ Ezeq. 5:12 O “enfermedad”.

^ Ezeq. 5:12 Lit. “a todo viento”.

^ Ezeq. 5:16 Lit. “quebrando las varas de pan”. Posiblemente se refiere a las varas para colgar y almacenar el pan.

Ezequiel  6 : 1 - 14

6 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, vuelve tu rostro hacia las montañas de Israel y profetiza contra ellas. ^3 Tienes que decir: ‘Oh, montañas de Israel, oigan las palabras del Señor Soberano Jehová. Esto es lo que el Señor Soberano Jehová les dice a las montañas, a las colinas, a las corrientes de agua y a los valles: “¡Miren! Mandaré una espada contra ustedes y destruiré sus lugares altos. ^4 Sus altares serán demolidos, sus altares de incienso serán destrozados, y lanzaré a sus muertos frente a sus ídolos repugnantes.[*] ^5 Lanzaré los cadáveres del pueblo de Israel frente a sus ídolos repugnantes y esparciré sus huesos alrededor de sus altares. ^6 En todos los lugares donde vivan, las ciudades serán devastadas y los lugares altos serán demolidos y quedarán devastados. Sus altares serán demolidos y destrozados; sus ídolos repugnantes, eliminados; sus altares de incienso, destruidos, y sus obras, borradas. ^7 Los muertos caerán en medio de ustedes, y ustedes tendrán que saber que yo soy Jehová.

^8 ”’”Pero voy a dejar un resto, porque algunos de ustedes escaparán de la espada cuando estén entre las naciones, dispersados por los países. ^9 Y los que escapen se acordarán de mí en las naciones adonde sean llevados cautivos. Se darán cuenta de que me causó mucho dolor que su corazón infiel[*] se apartara de mí y que sus ojos desearan apasionadamente[*] a los ídolos repugnantes. Se avergonzarán y aborrecerán todas las cosas malas y detestables que han hecho. ^10 Ellos tendrán que saber que yo soy Jehová y que, cuando los amenacé con mandarles una calamidad, no eran palabras vacías”’.

^11 ”Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Da palmadas con las manos y golpea el suelo con los pies, y laméntate por todas las cosas malas y detestables que ha hecho la casa de Israel, porque caerán por la espada, por el hambre y por la peste. ^12 El que esté lejos morirá por la peste; el que esté cerca caerá a espada, y todo el que escape de estas cosas y quede vivo morirá de hambre. Soltaré toda mi ira contra ellos. ^13 Y ustedes tendrán que saber que yo soy Jehová cuando sus muertos estén tendidos entre sus ídolos repugnantes, alrededor de sus altares, en todas las colinas altas, en todas las cimas de las montañas, bajo todos los árboles frondosos y bajo las ramas de árboles grandes donde han hecho ofrendas aromáticas[*] para aplacar a todos sus ídolos repugnantes. ^14 Y extenderé mi mano contra ellos y haré que la tierra quede desolada; todos los lugares donde viven quedarán más desolados que el desierto que está cerca de Diblá. Y tendrán que saber que yo soy Jehová’”.

^ Ezeq. 6:4 El término hebreo podría estar relacionado con una palabra para “estiércol”. Se usa como una expresión de desprecio.

^ Ezeq. 6:9 O “inmoral”, “promiscuo”.

^ Ezeq. 6:9 O “siguieran de un modo inmoral”.

^ Ezeq. 6:13 O “han ofrecido aromas agradables”.

Ezequiel  8 : 1 - 18

8 En el sexto año, en el sexto mes, en el día cinco del mes, cuando estaba sentado en mi casa y los ancianos de Judá estaban sentados delante de mí, allí la mano del Señor Soberano Jehová me tomó. ^2 Mientras miraba, vi una figura que tenía la apariencia del fuego. Debajo de lo que parecía ser su cintura había fuego, y de su cintura hacia arriba tenía un aspecto resplandeciente, como el del electro.[*] ^3 Entonces él extendió lo que parecía ser una mano y me agarró por un mechón de la cabeza, y un espíritu me llevó entre la tierra y los cielos y me trasladó a Jerusalén por medio de las visiones de Dios, a la entrada de la puerta interior que da al norte, donde estaba el símbolo idolátrico[*] de celos que provoca celos. ^4 Y resulta que allí estaba la gloria del Dios de Israel; era como la visión que había tenido en la llanura.

^5 Después él me dijo: “Hijo del hombre, por favor, levanta la vista hacia el norte”. Así que levanté la vista hacia el norte y allí, al norte de la puerta del altar, en la entrada, estaba aquel símbolo[*] de celos. ^6 Y añadió: “Hijo del hombre, ¿ves qué cosas tan horribles y detestables está haciendo la casa de Israel aquí, cosas que me alejan de mi santuario? Pero verás cosas detestables que son aún más horribles”.

^7 Luego me llevó a la entrada del patio y, cuando miré, vi un agujero en la pared. ^8 Él me dijo: “Hijo del hombre, por favor, perfora la pared”. Así que la perforé y vi una entrada. ^9 Y me dijo: “Entra y ve las cosas malas y detestables que están haciendo ahí”. ^10 De modo que entré y miré, y vi todo tipo de imágenes de animales que se arrastran y de animales asquerosos y todos los ídolos repugnantes de la casa de Israel; estaban grabados por toda la pared. ^11 De pie, delante de ellos, había 70 de los ancianos de la casa de Israel, entre quienes estaba Jaazanías hijo de Safán. Cada uno llevaba su incensario en la mano, y la nube perfumada de incienso iba subiendo. ^12 Y él me dijo: “Hijo del hombre, ¿ves lo que los ancianos de la casa de Israel están haciendo en la oscuridad, cada uno en los cuartos interiores donde tienen expuestos sus ídolos?[*] Porque andan diciendo ‘Jehová no nos está viendo. Jehová ha abandonado el país’”.

^13 Y entonces me dijo: “Verás que están haciendo cosas detestables que son aún más horribles”. ^14 De modo que me llevó a la entrada de la puerta norte de la casa de Jehová, y allí vi sentadas a unas mujeres que lloraban por el dios Tamuz.

^15 Él también me dijo: “¿Ves esto, hijo del hombre? Verás cosas detestables que son aún más horribles que estas”. ^16 Después me llevó al patio interior de la casa de Jehová. Allí, a la entrada del templo de Jehová, entre el pórtico y el altar, había unos 25 hombres de espaldas al templo de Jehová y de cara al este; estaban inclinándose ante el sol, hacia el este.

^17 Él me dijo: “Hijo del hombre, ¿ves esto? ¿Es que no le basta a la casa de Judá con hacer estas cosas detestables, llenar el país de violencia y seguir provocándome? Mira, están pasándome la rama[*] por la nariz. ^18 Así que actuaré con furia. Mis ojos no sentirán lástima, no tendré compasión. Aunque me griten con fuerza en los oídos, no los oiré”.

^ Ezeq. 8:2 Es decir, una aleación o mezcla brillante de oro y plata.

^ Ezeq. 8:3 O “la imagen idolátrica”.

^ Ezeq. 8:5 O “aquella imagen”.

^ Ezeq. 8:12 O “en los cuartos interiores de su exhibición”.

^ Ezeq. 8:17 Según parece, una rama que se usaba en la adoración a ídolos.

Ezequiel  11 : 1 - 25

11 Y un espíritu me levantó y me llevó a la puerta oriental de la casa de Jehová, la puerta que da al este. Ahí, a la entrada de la puerta, vi 25 hombres, entre quienes estaban Jaazanías hijo de Azur y Pelatías hijo de Benaya, príncipes del pueblo. ^2 Entonces él[*] me dijo: “Hijo del hombre, estos son los hombres que están tramando el mal y dando malos consejos en[*] esta ciudad. ^3 Andan diciendo: ‘¿Acaso no es el momento de construir casas? La ciudad[*] es la olla[*] y nosotros somos la carne’.

^4 ”Así que profetiza contra ellos. Profetiza, hijo del hombre”.

^5 Entonces el espíritu de Jehová vino sobre mí, y él[*] me dijo: “Dirás: ‘Esto es lo que dice Jehová: “Oh, casa de Israel, lo que ustedes han dicho es correcto, y sé lo que están pensando.[*] ^6 Han causado la muerte de muchos en esta ciudad, han llenado las calles de muertos”’”. ^7 “Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Los cadáveres que ustedes han esparcido por toda la ciudad son la carne, y la ciudad es la olla. Pero a ustedes se les sacará de ella’”.

^8 “‘Han temido a la espada, y la espada mandaré contra ustedes —afirma el Señor Soberano Jehová—. ^9 Los sacaré de ella, los entregaré en manos de extranjeros y ejecutaré mi sentencia contra ustedes. ^10 A espada caerán. En la frontera de Israel los juzgaré, y tendrán que saber que yo soy Jehová. ^11 La ciudad no será su olla y ustedes no serán la carne dentro de ella. En la frontera de Israel los juzgaré, ^12 y tendrán que saber que yo soy Jehová. Porque no anduvieron según mis normas ni cumplieron mis decisiones judiciales, sino que actuaron según las decisiones judiciales de las naciones de alrededor’”.

^13 En cuanto acabé de profetizar, murió Pelatías hijo de Benaya, y yo caí rostro a tierra y grité con fuerza: “¡Ay, Señor Soberano Jehová! ¿Vas a exterminar a todos los que quedan de Israel?”.

^14 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^15 “Hijo del hombre, los habitantes de Jerusalén les han dicho a tus hermanos —a los que tienen el derecho de recompra— y a toda la casa de Israel: ‘Quédense lejos de Jehová. La tierra es nuestra, nos la han dado en propiedad’. ^16 Por lo tanto, dirás: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Aunque los he llevado lejos, entre las naciones, y los he dispersado por los países, yo seré para ellos durante un poco de tiempo un santuario en los países a los que han ido”’.

^17 ”Por lo tanto, dirás: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “También los juntaré de entre los pueblos y los reuniré de entre los países por los que han sido dispersados, y les daré la tierra de Israel. ^18 Y ellos regresarán allí y harán que desaparezcan de ella todas sus cosas repugnantes y sus prácticas detestables. ^19 Unificaré su corazón[*] y pondré en ellos un espíritu nuevo; quitaré de su cuerpo el corazón de piedra y les daré un corazón de carne[*] ^20 para que anden según mis estatutos y para que cumplan mis decisiones judiciales y las obedezcan. Entonces ellos serán mi pueblo y yo seré su Dios”’.

^21 ”‘“Pero, a los que tienen el corazón aferrado a sus cosas repugnantes y a sus prácticas detestables..., sobre su cabeza haré que recaigan las consecuencias de su conducta”, afirma el Señor Soberano Jehová’”.

^22 Los querubines levantaron sus alas; cerca de ellos, estaban las ruedas y, sobre ellos, la gloria del Dios de Israel. ^23 Entonces la gloria de Jehová se elevó desde la ciudad y se detuvo sobre la montaña que está al este de la ciudad. ^24 Luego un espíritu me levantó —en la visión que tuve por medio del espíritu de Dios— y me llevó adonde estaba el pueblo desterrado, a Caldea. Después, la visión que yo había visto me dejó. ^25 Y me puse a contarle al pueblo desterrado todas las cosas que Jehová me había mostrado.

^ Ezeq. 11:2 Según parece, se refiere a Dios.

^ Ezeq. 11:2 O “contra”.

^ Ezeq. 11:3 Lit. “Ella”, es decir, la ciudad de Jerusalén, donde los judíos creían que estarían protegidos.

^ Ezeq. 11:3 O “la olla de boca ancha”.

^ Ezeq. 11:5 Según parece, se refiere a Dios.

^ Ezeq. 11:5 O “las cosas que suben en su espíritu”.

^ Ezeq. 11:19 Lit. “Les daré un solo corazón”.

^ Ezeq. 11:19 Es decir, receptivo a la guía de Dios.

Ezequiel  13 : 1 - 23

13 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, profetiza contra los profetas de Israel y diles a esos que se inventan sus propias profecías:[*] ‘Oigan las palabras de Jehová. ^3 Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “¡Ay de los profetas insensatos, que siguen sus propias ideas[*] sin haber visto nada! ^4 Oh, Israel, tus profetas se han vuelto como zorros entre las ruinas. ^5 Ustedes no irán a las brechas de las murallas de piedra a fin de reconstruirlas para la casa de Israel, de modo que Israel se mantenga en pie en la batalla en el día de Jehová”. ^6 “Han tenido visiones falsas y han predicho mentiras; andan diciendo ‘Estas son las palabras de Jehová’, a pesar de que Jehová mismo no los ha enviado, y todavía esperan que sus palabras se cumplan. ^7 ¿Acaso no es una visión falsa lo que ustedes han tenido y una mentira lo que ustedes han predicho diciendo ‘Estas son las palabras de Jehová’, a pesar de que yo no he dicho nada?”’.

^8 ”‘Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “‘Como ustedes han dicho falsedades y sus visiones son mentira, yo estoy contra ustedes’, afirma el Señor Soberano Jehová”. ^9 Mi mano está contra esos profetas que tienen visiones falsas y que predicen una mentira. No se encontrarán entre mis personas de confianza, ni estarán inscritos en el registro de la casa de Israel, ni regresarán a la tierra de Israel; y ustedes tendrán que saber que yo soy el Señor Soberano Jehová. ^10 Todo eso pasará porque ellos han descarriado a mi pueblo diciendo “¡Hay paz!”, cuando no hay paz. Cuando alguien construye una pared frágil, ellos la recubren con cal’.[*]

^11 ”A esos que recubren la pared con cal, diles que se va a caer. Vendrá una lluvia torrencial y caerá granizo,[*] y fuertes vientos de tormenta la derribarán. ^12 Y, cuando la pared se caiga, les preguntarán: ‘¿Dónde está la capa de cal?’.

^13 ”Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘En mi ira desataré fuertes vientos de tormenta; en mi furia, una lluvia torrencial, y en mi furor destructivo, granizo. ^14 Demoleré la pared que ustedes recubrieron con cal y la haré caer al suelo, y sus cimientos quedarán a la vista. Cuando caiga la ciudad, ustedes morirán dentro de ella; y tendrán que saber que yo soy Jehová’.

^15 ”‘Cuando suelte toda mi ira sobre la pared y sobre esos que la recubrieron con cal, les diré: “La pared ya no existe y los que la recubrieron con cal ya no están. ^16 Los profetas de Israel han desaparecido, esos que profetizaban sobre Jerusalén y que tenían para ella visiones de paz cuando no había paz”’, afirma el Señor Soberano Jehová.

^17 ”Tú, hijo del hombre, enfréntate a las hijas de tu pueblo que se están inventando sus propias profecías y profetiza contra ellas. ^18 Diles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “¡Ay de las mujeres que a fin de atrapar la vida de la gente cosen bandas para todos los brazos[*] y hacen velos para cabezas de todas las tallas! ¿Están ustedes atrapando la vida de mi pueblo y tratan de salvar su propia vida? ^19 Por unos puñados de cebada y unos pedazos de pan, ¿me profanarán entre mi pueblo matando a los que no tendrían que morir y dejando con vida a los que no deberían vivir? Hacen eso al mentirle a mi pueblo, que escucha sus mentiras”’.

^20 ”Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Oh, mujeres, aquí estoy en contra de las bandas que ustedes usan para atrapar a la gente como si fueran pájaros; las arrancaré de sus brazos y liberaré a los que ustedes están atrapando como pájaros. ^21 Arrancaré sus velos y rescataré a mi pueblo de sus manos, ellos ya no serán algo que puedan atrapar; y ustedes tendrán que saber que yo soy Jehová. ^22 Porque han desanimado a los justos con su falsedad cuando yo no les estaba causando angustia[*] a ellos y han fortalecido las manos de los malvados para que no dejen su mal camino y así sigan viviendo. ^23 Por eso, mujeres, ya no tendrán más visiones falsas ni practicarán la adivinación; y yo rescataré a mi pueblo de sus manos, y ustedes tendrán que saber que yo soy Jehová’”.

^ Ezeq. 13:2 O “que profetizan de su propio corazón”.

^ Ezeq. 13:3 Lit. “su propio espíritu”.

^ Ezeq. 13:10 O “enlucen con cal”. Es decir, alguien construye una pared interior frágil y ellos la cubren con cal para que parezca fuerte.

^ Ezeq. 13:11 O “una lluvia torrencial, y ustedes, oh, piedras de granizo, caerán”.

^ Ezeq. 13:18 Es decir, bandas mágicas que se ponían en los codos o en las muñecas.

^ Ezeq. 13:22 O “dolor”.

Ezequiel  15 : 1 - 8

15 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, ¿cómo es la madera de la vid si se compara con la de cualquier otro árbol o rama de los árboles del bosque? ^3 ¿Puede hacerse algún trabajo con una vara sacada de la vid? ¿O fabrica la gente un gancho con ella para colgar utensilios? ^4 Fíjate, como leña,[*] se echa al fuego, y el fuego consume sus extremos y la chamusca por el centro. ¿Sirve ahora para hacer algún trabajo? ^5 Si cuando estaba intacta no servía para nada, ¡mucho menos cuando el fuego la ha consumido y chamuscado!”.

^6 “Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Así como he hecho con la madera de la vid entre los árboles del bosque, que la he dado como leña para el fuego, así haré con los habitantes de Jerusalén. ^7 Me he enfrentado a ellos. Han escapado del fuego, pero el fuego los consumirá. Y ustedes tendrán que saber que yo soy Jehová cuando me enfrente a ellos’”.

^8 “‘Y haré que la tierra quede desolada porque ellos han actuado infielmente’, afirma el Señor Soberano Jehová”.

^ Ezeq. 15:4 O “combustible”.

Ezequiel  16 : 1 - 63

16 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, hazle saber a Jerusalén sus prácticas detestables. ^3 Dirás: ‘Esto es lo que el Señor Soberano Jehová le dice a Jerusalén: “Por tu origen y nacimiento, eres de la tierra del cananeo. Tu padre era amorreo y tu madre hitita. ^4 El día de tu nacimiento, el día en que naciste, no te cortaron el cordón umbilical, no te lavaron con agua para que quedaras limpia, no te frotaron con sal y no te envolvieron con telas. ^5 Nadie tuvo lástima de ti como para hacerte alguna de estas cosas. Nadie se compadeció de ti. Al contrario, te arrojaron al campo abierto porque te odiaron el día en que naciste.

^6 ”’”Cuando yo iba pasando por allí, te vi pataleando en tu propia sangre. Y, mientras estabas tendida en tu sangre, yo te dije: ‘¡Sigue viviendo!’. Sí, yo te dije mientras estabas tendida en tu sangre: ‘¡Sigue viviendo!’. ^7 Hice de ti una multitud muy grande, como las plantas que brotan en el campo, y tú creciste y te desarrollaste, y llevabas los mejores adornos. Tus pechos se hicieron firmes y te creció el pelo; pero todavía andabas desnuda, sin nada de ropa”’.

^8 ”‘Cuando yo iba pasando por allí y te vi, me di cuenta de que ya tenías edad para las expresiones de amor. Así que extendí mi manto[*] sobre ti, cubrí tu desnudez, hice un juramento y me uní en un pacto contigo —afirma el Señor Soberano Jehová—, y tú llegaste a ser mía. ^9 Además, te lavé con agua, te enjuagué la sangre y te unté con aceite. ^10 Luego te puse un vestido bordado, te di sandalias de cuero fino,[*] te envolví con lino de calidad y te vestí con ropas caras. ^11 Te puse adornos: en tus muñecas,[*] brazaletes; en tu cuello, un collar. ^12 Además, en la nariz te puse un aro; en las orejas, aretes y, en la cabeza, una hermosa corona. ^13 Te arreglabas con oro y plata, y te vestías con lino de calidad, con tejidos caros y con un vestido bordado. Tu comida era harina fina, miel y aceite, y llegaste a ser bellísima; estabas lista para ser reina’”.[*]

^14 “‘Tu fama[*] comenzó a extenderse entre las naciones por tu belleza, porque era perfecta gracias a que yo había puesto mi propio esplendor sobre ti’, afirma el Señor Soberano Jehová”.

^15 “‘Pero tú empezaste a confiar en tu belleza y, por tu fama, te convertiste en una prostituta. Te prostituías desenfrenadamente con cualquiera que pasaba por ahí y le entregabas tu belleza. ^16 Tomaste algunas de tus ropas e hiciste con ellas lugares altos de vivos colores, y allí te prostituías. Estas cosas no deberían pasar, no deberían suceder jamás. ^17 También tomaste tus joyas preciosas, hechas[*] con el oro y la plata que yo te había dado, y las transformaste en imágenes masculinas, y con ellas te prostituiste. ^18 Y tomaste tus vestidos bordados y con ellos las cubriste;[*] y les ofreciste mi aceite y mi incienso. ^19 Y el pan que yo te había dado, que te di para que lo comieras —pan hecho con harina fina, aceite y miel—, tú también se lo ofreciste a ellas como un aroma agradable.[*] Eso es exactamente lo que sucedió’, afirma el Señor Soberano Jehová”.

^20 “‘Tomaste a los hijos y a las hijas que habías dado a luz para mí y los sacrificaste a ídolos para que fueran devorados... ¿Es que no te bastaba con tus actos de prostitución? ^21 Mataste a mis hijos y los sacrificaste quemándolos en[*] el fuego. ^22 Mientras practicabas todas esas cosas detestables y te prostituías, no te acordaste de los días en que eras joven, cuando estabas desnuda, sin nada de ropa, y pataleando en tu propia sangre. ^23 Después de toda tu maldad, ay, ay de ti —afirma el Señor Soberano Jehová—. ^24 Te construiste un montículo y te hiciste un lugar alto en cada plaza. ^25 Construiste tus lugares altos en el punto más destacado de cada calle, convertiste tu belleza en algo detestable al ofrecerte[*] a cualquiera que pasara por ahí, y multiplicaste tus actos de prostitución. ^26 Te prostituías con los hijos de Egipto, tus lujuriosos vecinos,[*] y provocabas mi ira con tus incontables actos de prostitución. ^27 Ahora extenderé mi mano contra ti, reduciré tu ración de alimento y te entregaré al capricho de las mujeres que te odian, las hijas de los filisteos, que estaban horrorizadas por tu comportamiento obsceno.

^28 ”’Entonces, como eres insaciable, te prostituiste con los hijos de Asiria. Pero, después de prostituirte con ellos, todavía seguías insatisfecha. ^29 Así que te prostituiste todavía más, en la tierra de los comerciantes[*] y con los caldeos. Pero, con todo, seguías insatisfecha. ^30 ¡Qué enfermo[*] estaba tu corazón[*] —afirma el Señor Soberano Jehová— para que hicieras todas esas cosas portándote como una prostituta descarada! ^31 Sin embargo, cuando construías tu montículo en el punto más destacado de cada calle y hacías tu lugar alto en cada plaza, no eras como una prostituta, porque rechazabas cualquier pago. ^32 ¡Eres una esposa adúltera, que recibe a extraños en vez de a su propio esposo! ^33 A todas las prostitutas les dan regalos; pero, en tu caso, eres tú quien les ha dado regalos a los que te desean apasionadamente, y los sobornas para que vengan a ti de todas partes para prostituirte con ellos. ^34 Tú eres lo opuesto a otras mujeres que se dedican a la prostitución. ¡Nadie se prostituye como lo haces tú! Tú les pagas a los demás en vez de que ellos te paguen a ti. Lo haces al revés’.

^35 ”Por eso, tú, prostituta, oye las palabras de Jehová. ^36 Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Tu lujuria se ha derramado y tu desnudez ha quedado al descubierto mientras te prostituías con tus amantes y con todos tus ídolos repugnantes y detestables, a los que llegaste a ofrecerles la sangre de tus hijos. ^37 Por eso, voy a reunir a todos los amantes a los que les diste placer, a todos los que amaste y a todos los que odiaste. De todas partes los juntaré para ir contra ti y pondré al descubierto tu desnudez ante ellos, y te verán completamente desnuda.

^38 ”’Y te voy a aplicar los castigos que se merecen las adúlteras y las mujeres que derraman sangre; tu sangre se derramará con furia y celos. ^39 Te voy a entregar en manos de tus amantes. Ellos derribarán tus montículos y echarán abajo tus lugares altos; te quitarán la ropa, se llevarán tus preciosas joyas[*] y te dejarán desnuda, sin nada de ropa. ^40 Traerán una multitud contra ti; te apedrearán y te matarán con sus espadas. ^41 Quemarán tus casas con fuego y ejecutarán en ti mi sentencia ante los ojos de muchas mujeres; le pondré fin a tu prostitución, y tú ya no harás más pagos. ^42 Saciaré mi furia contra ti y mi indignación se alejará de ti; me calmaré y ya no me sentiré provocado’.

^43 ”‘Como no te acordaste de los días en que eras joven y me enfureciste al hacer todas esas cosas, haré que recaigan sobre tu propia cabeza las consecuencias de tu conducta —afirma el Señor Soberano Jehová—, y ya no seguirás con tu comportamiento obsceno ni con tus prácticas detestables.

^44 ”’Mira, todos los que usan refranes te aplicarán este refrán: “De tal madre, tal hija”. ^45 Tú eres hija de tu madre, que detestaba a su esposo y a sus hijos. Y eres hermana de tus hermanas, que detestaban a sus esposos y a sus hijos. La madre de ustedes era hitita y su padre amorreo’”.

^46 “‘Tu hermana mayor es Samaria, que vive con sus hijas[*] al norte de ti,[*] y tu hermana menor es Sodoma, que vive con sus hijas al sur de ti.[*] ^47 No solo anduviste en sus caminos y copiaste sus prácticas detestables, sino que en poco tiempo tu comportamiento se volvió más corrupto que el de ellas. ^48 Tan cierto como que yo vivo —afirma el Señor Soberano Jehová—, tu hermana Sodoma y sus hijas no han hecho lo que tú y tus hijas han hecho. ^49 Fíjate, este fue el error de tu hermana Sodoma: ella y sus hijas eran orgullosas; tenían comida en abundancia y vivían despreocupadas y, aun así, no ayudaron ni al que sufre ni al pobre. ^50 No dejaron de ser arrogantes y siguieron con sus prácticas detestables a mi vista, así que no tuve más remedio que acabar con ellas.

^51 ”’Tampoco Samaria cometió ni la mitad de los pecados que tú cometiste. Tú hiciste que tus prácticas detestables fueran muchas, más que las de ellas; eran tantas tus prácticas detestables que a tu lado tus hermanas parecían justas. ^52 Ahora tienes que cargar con tu humillación, porque has justificado el comportamiento[*] de tus hermanas. Por tu pecado, por actuar de manera más detestable que ellas, ellas son más justas que tú. Así que ahora avergüénzate y carga con la humillación de haber hecho que tus hermanas parezcan justas’.

^53 ”‘Y reuniré a sus cautivos: los cautivos de Sodoma y sus hijas y los cautivos de Samaria y sus hijas; junto con ellos también reuniré a tus cautivos ^54 para que cargues con tu humillación; y te sentirás humillada por lo que has hecho, por haberlas consolado. ^55 Tu hermana Sodoma y sus hijas volverán a ser como antes; tu hermana Samaria y sus hijas volverán a ser como antes, y tú, junto con tus propias hijas, volverás a ser como antes. ^56 Tu hermana Sodoma no merecía que la mencionaras en los días en que te sentías orgullosa, ^57 antes de que tu propia maldad quedara al descubierto. Ahora las hijas de Siria y sus vecinas te insultan, y las hijas de los filisteos, las que te rodean, te tratan con desprecio. ^58 Cargarás con las consecuencias de tu comportamiento obsceno y de tus prácticas detestables’, afirma Jehová”.

^59 “Porque esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Ahora yo te haré a ti lo mismo que tú has hecho, ya que, al romper mi pacto, despreciaste el juramento. ^60 Pero yo mismo me acordaré del pacto que hice contigo en los días de tu juventud y estableceré un pacto permanente contigo. ^61 Te acordarás de tu comportamiento y te sentirás humillada cuando recibas a tus hermanas, tanto a las mayores como a las menores que tú; y te las daré como hijas, aunque no por un pacto hecho contigo’.

^62 ”‘Y yo mismo estableceré mi pacto contigo; y tendrás que saber que yo soy Jehová. ^63 Entonces, cuando haga expiación por ti —a pesar de todo lo que has hecho—, te acordarás de lo que has hecho y te sentirás demasiado avergonzada como para abrir la boca, de lo humillada que vas a estar’, afirma el Señor Soberano Jehová”.

^ Ezeq. 16:8 O “falda”.

^ Ezeq. 16:10 O “piel de foca”.

^ Ezeq. 16:11 O “manos”.

^ Ezeq. 16:13 O “para un puesto de la realeza”.

^ Ezeq. 16:14 Lit. “nombre”.

^ Ezeq. 16:17 O “tus adornos preciosos, hechos”.

^ Ezeq. 16:18 Es decir, las imágenes masculinas.

^ Ezeq. 16:19 O “que aplaca”, “que calma”. Lit. “relajante”.

^ Ezeq. 16:21 O “haciéndolos pasar por”.

^ Ezeq. 16:25 Lit. “abrirte de piernas”.

^ Ezeq. 16:26 Lit. “vecinos grandes de carne”.

^ Ezeq. 16:29 Lit. “de Canaán”.

^ Ezeq. 16:30 O “débil”.

^ Ezeq. 16:30 O quizás “Oh, qué lleno de furia estoy contra ti”.

^ Ezeq. 16:39 O “preciosos adornos”.

^ Ezeq. 16:46 Probablemente se refiere a poblaciones dependientes.

^ Ezeq. 16:46 Lit. “a tu izquierda”.

^ Ezeq. 16:46 Lit. “a tu derecha”.

^ Ezeq. 16:52 O “has declarado a favor”.

Ezequiel  20 : 1 - 49

20 En el séptimo año, en el quinto mes, en el día 10 del mes, algunos de los ancianos de Israel vinieron y se sentaron delante de mí para consultar a Jehová. ^2 Entonces recibí las palabras de Jehová. Me dijo: ^3 “Hijo del hombre, habla con los ancianos de Israel y diles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “¿Vienen para consultarme? ‘Tan cierto como que yo vivo, no responderé a su consulta’, afirma el Señor Soberano Jehová”’.

^4 ”¿Estás listo para juzgarlos?[*] ¿Estás listo para juzgarlos, hijo del hombre? Hazles saber las cosas detestables que hicieron sus antepasados. ^5 Diles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “El día en que elegí a Israel, también le hice un juramento[*] a la descendencia de la casa de Jacob y me di a conocer a ellos en la tierra de Egipto. Sí, les juré y les dije: ‘Yo soy Jehová su Dios’. ^6 En aquel día les juré que los sacaría de la tierra de Egipto y los llevaría a una tierra que yo les había buscado,[*] una que rebosaba de leche y miel. Era la más hermosa[*] de todas las tierras. ^7 Entonces les dije: ‘Que cada uno de ustedes deseche las cosas detestables que están ante sus ojos; no se contaminen con los ídolos repugnantes de Egipto. Yo soy Jehová su Dios’.

^8 ”’”Pero ellos se rebelaron contra mí y no quisieron escucharme. No desecharon las cosas detestables que tenían delante de ellos ni abandonaron los ídolos repugnantes de Egipto. Así que prometí derramar mi furor sobre ellos y soltar toda mi furia contra ellos en la tierra de Egipto. ^9 Pero actué por causa de mi nombre, para que este no fuera profanado delante de las naciones entre las que ellos vivían. Porque me di a conocer a ellos[*] delante de esas naciones cuando los saqué de la tierra de Egipto. ^10 De modo que los saqué de la tierra de Egipto y los dirigí al desierto.

^11 ”’”Luego les di mis estatutos y les hice saber mis decisiones judiciales para que el hombre que las cumpliera tuviera vida gracias a ellas. ^12 También les di mis sábados como señal entre ellos y yo para que supieran que yo, Jehová, soy el que los santifica.

^13 ”’”Pero la casa de Israel se rebeló contra mí en el desierto. No anduvieron según mis estatutos y rechazaron mis decisiones judiciales, decisiones por las que un hombre, si las cumple, tendrá vida. Ellos profanaron completamente mis sábados. Así que prometí derramar mi furia sobre ellos en el desierto para exterminarlos. ^14 Actué por causa de mi propio nombre, para que este no fuera profanado delante de las naciones; ante sus ojos los saqué. ^15 También les juré en el desierto que no los llevaría a la tierra que les había dado —una tierra que rebosaba de leche y miel, la más hermosa[*] de todas las tierras— ^16 porque habían rechazado mis decisiones judiciales, no habían andado según mis estatutos y habían profanado mis sábados, ya que su corazón seguía a sus ídolos repugnantes.

^17 ”’”Pero sentí lástima[*] por ellos y no los destruí; no los exterminé en el desierto. ^18 Les dije a sus hijos en el desierto: ‘No anden según las normas de sus antepasados ni obedezcan sus decisiones judiciales ni se contaminen con sus ídolos repugnantes. ^19 Yo soy Jehová su Dios. Anden según mis estatutos, obedezcan mis decisiones judiciales y cúmplanlas. ^20 Santifiquen mis sábados, y estos servirán de señal entre ustedes y yo, para que ustedes sepan que yo soy Jehová su Dios’.

^21 ”’”Pero sus hijos empezaron a rebelarse contra mí. No anduvieron según mis estatutos y no obedecieron ni cumplieron mis decisiones judiciales, decisiones por las que un hombre, si las cumple, tendrá vida. Mis sábados profanaron. Así que prometí derramar mi furor sobre ellos y soltar toda mi furia contra ellos en el desierto. ^22 Sin embargo, me contuve y actué por causa de mi propio nombre, para que este no fuera profanado delante de las naciones; ante los ojos de ellas los saqué.[*] ^23 Además, yo les juré en el desierto que los esparciría entre las naciones y los dispersaría por los países. ^24 Y es que no habían cumplido mis decisiones judiciales, habían rechazado mis estatutos, habían profanado mis sábados y habían seguido a[*] los ídolos repugnantes de sus antepasados. ^25 También dejé que siguieran normas que no eran buenas y decisiones judiciales por medio de las que no podrían tener vida. ^26 Dejé que se contaminaran con sus propios sacrificios —cuando quemaban en[*] el fuego a su primer hijo— para que quedaran destrozados y así supieran que yo soy Jehová”’.

^27 ”De modo que háblale a la casa de Israel, oh, hijo del hombre, y diles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Sus antepasados blasfemaron contra mí de esta misma manera, actuando infielmente contra mí. ^28 Yo los llevé a la tierra que había jurado darles. Y, cuando ellos vieron todas las colinas altas y todos los árboles frondosos, empezaron a ofrecer sus sacrificios y sus ofrendas ofensivas. Presentaron el aroma agradable de sus sacrificios y derramaron allí sus ofrendas líquidas.[*] ^29 Entonces les pregunté: ‘¿Qué significa ese lugar alto al que van?’. (Se le llama Lugar Alto hasta el día de hoy)”’.

^30 ”Ahora dile a la casa de Israel: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “¿Se están contaminando ustedes del mismo modo que sus antepasados al seguir a sus ídolos repugnantes para prostituirse espiritualmente[*] con ellos? ^31 ¿Y se siguen contaminando ustedes hasta el día de hoy ofreciendo sacrificios a todos sus ídolos repugnantes, quemando a sus hijos en[*] el fuego? Entonces, ¿debería yo responder a su consulta, oh, casa de Israel?”’.

”‘Tan cierto como que yo vivo —afirma el Señor Soberano Jehová—, no voy a responder a su consulta. ^32 Nunca sucederá lo que ustedes tienen en mente[*] cuando dicen “Seamos como las naciones, como las familias de otras tierras, que adoran[*] madera y piedra”’”.

^33 “‘Tan cierto como que yo vivo —afirma el Señor Soberano Jehová—, reinaré sobre ustedes con mano poderosa y brazo poderoso, y derramando mi furia. ^34 Con mano poderosa y brazo poderoso, y derramando mi furia, los sacaré de los pueblos, de las tierras por las que han sido dispersados, y los reuniré. ^35 Los llevaré al desierto de los pueblos y allí entraré en juicio con ustedes cara a cara.

^36 ”’Tal como entré en juicio con sus antepasados en el desierto de la tierra de Egipto, así entraré en juicio con ustedes —afirma el Señor Soberano Jehová—. ^37 Los haré pasar bajo la vara del pastor y haré que queden obligados a cumplir el[*] pacto. ^38 Pero separaré de ustedes a los rebeldes y a los que cometen ofensas contra mí. Porque los voy a sacar de la tierra donde viven como extranjeros, pero no entrarán en la tierra de Israel. Y ustedes tendrán que saber que yo soy Jehová’.

^39 ”En cuanto a ustedes, oh, casa de Israel, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Que cada uno de ustedes se vaya a servir a sus ídolos repugnantes. Pero después, si no me escuchan, ya no podrán profanar más mi santo nombre con sus sacrificios y sus ídolos repugnantes’.

^40 ”‘Porque en mi santa montaña, en una montaña alta de Israel —afirma el Señor Soberano Jehová—, es donde toda la casa de Israel, toda entera, me servirá en el país. Allí me complaceré en ellos y les pediré las contribuciones y las primicias de sus ofrendas, todas sus cosas santas. ^41 Por el aroma agradable, me complaceré en ustedes cuando los saque de los pueblos, de las tierras por las que han sido dispersados, y los reúna; y seré santificado entre ustedes ante los ojos de las naciones’.

^42 ”‘Ustedes tendrán que saber que yo soy Jehová cuando los lleve a la tierra de Israel, la tierra que juré darles a sus antepasados. ^43 Allí se acordarán de su conducta y de todas sus acciones, con las que se contaminaron, y sentirán asco de ustedes mismos[*] por todas las cosas malas que hicieron. ^44 Y tendrán que saber que yo soy Jehová, oh, casa de Israel, cuando les haga esto por causa de mi nombre y no trate con ustedes según su conducta malvada o su modo de actuar corrupto’, afirma el Señor Soberano Jehová”.

^45 Y recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^46 “Hijo del hombre, vuelve tu rostro en dirección al sur y haz una declaración hacia el sur, y profetiza contra el bosque de la tierra del sur. ^47 Dile al bosque del sur: ‘Oye las palabras de Jehová. Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Mira, voy a encender un fuego contra ti que consumirá todos los árboles que hay en ti, tanto los verdes como los secos. La llama ardiente no se apagará; chamuscará todos los rostros, de sur a norte. ^48 Y toda la gente[*] verá que yo mismo, Jehová, lo he encendido para que no se apague”’”.

^49 Y yo dije: “¡Ay, Señor Soberano Jehová! Van diciendo de mí ‘¡Él solo habla con enigmas!’”.[*]

^ Ezeq. 20:4 O “dictar sentencia contra ellos”.

^ Ezeq. 20:5 Lit. “alcé mi mano”.

^ Ezeq. 20:6 O “yo había espiado para ellos”.

^ Ezeq. 20:6 O “la decoración”.

^ Ezeq. 20:9 Es decir, a los israelitas.

^ Ezeq. 20:15 O “la decoración”.

^ Ezeq. 20:17 Lit. “mi ojo sintió lástima”.

^ Ezeq. 20:22 Es decir, a los israelitas.

^ Ezeq. 20:24 Lit. “y sus ojos habían ido detrás de”.

^ Ezeq. 20:26 O “hacían pasar por”.

^ Ezeq. 20:28 O “libaciones”.

^ Ezeq. 20:30 O “serme infieles”.

^ Ezeq. 20:31 O “haciendo pasar a sus hijos por”.

^ Ezeq. 20:32 Lit. “espíritu”.

^ Ezeq. 20:32 O “sirven a”, “dan culto a”.

^ Ezeq. 20:37 Lit. “los introduciré en el vínculo del”.

^ Ezeq. 20:43 Lit. “de sus rostros”.

^ Ezeq. 20:48 Lit. “toda carne”.

^ Ezeq. 20:49 O “dichos proverbiales”.

Ezequiel  25 : 1 - 17

25 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, vuelve tu rostro hacia los ammonitas y profetiza contra ellos. ^3 Diles a los ammonitas: ‘Oigan las palabras del Señor Soberano Jehová. Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Cuando mi santuario fue profanado, cuando la tierra de Israel quedó desolada y cuando la casa de Judá fue al destierro, tú[*] te burlaste diciendo ‘¡Qué bien!’. ^4 Por eso voy a entregarte en propiedad a los orientales. Ellos montarán sus campamentos[*] dentro de ti y allí pondrán sus tiendas de campaña. Comerán tu fruto y beberán tu leche. ^5 Y convertiré Rabá en un campo de pasto para camellos y la tierra de los ammonitas en un lugar de descanso para el rebaño; y ustedes tendrán que saber que yo soy Jehová”’”.

^6 “Porque esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Diste palmadas con las manos y golpeaste el suelo con los pies, y te alegraste de la calamidad de la tierra de Israel con un desprecio enorme. ^7 Por eso extenderé mi mano contra ti y te entregaré como botín a las naciones. Te eliminaré de entre los pueblos y te haré desaparecer de los países. Acabaré contigo; y tú tendrás que saber que yo soy Jehová’.

^8 ”Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Ya que Moab y Seír han dicho “¡Mira! La casa de Judá es como todas las demás naciones”, ^9 voy a dejar expuesto el costado[*] de Moab por donde están sus ciudades fronterizas, la hermosura[*] de su tierra: Bet-Jesimot, Baal-Meón y hasta Quiryataim. ^10 Junto con los ammonitas, se lo entregaré[*] en propiedad a los orientales, de modo que no se recordará a los ammonitas entre las naciones. ^11 Y ejecutaré mi sentencia contra Moab; y ellos tendrán que saber que yo soy Jehová’.

^12 ”Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Edom ha sido vengativo con la casa de Judá y, al vengarse de ellos, se ha hecho gravemente culpable. ^13 Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Yo también extenderé mi mano contra Edom; eliminaré de él tanto a los hombres como al ganado y lo convertiré en un lugar desolado. Caerán a espada desde Temán hasta Dedán. ^14 ‘Me vengaré de Edom por medio de mi pueblo Israel. Ellos le harán sentir a Edom mi furia y mi ira para que conozca mi propia venganza’, afirma el Señor Soberano Jehová”’.

^15 ”Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Por su constante enemistad, los filisteos han buscado venganza y destrucción llenos de malas intenciones.[*] ^16 Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Voy a extender mi mano contra los filisteos. Eliminaré a los keretitas y acabaré con los habitantes de la costa que hayan quedado. ^17 Realizaré poderosos actos de venganza contra ellos, los castigaré con furia; y, cuando traiga mi venganza, tendrán que saber que yo soy Jehová”’”.

^ Ezeq. 25:3 Es decir, la nación de los ammonitas.

^ Ezeq. 25:4 O “campamentos amurallados”.

^ Ezeq. 25:9 O “expuesta la pendiente”.

^ Ezeq. 25:9 O “decoración”.

^ Ezeq. 25:10 Es decir, Moab.

^ Ezeq. 25:15 O “con desprecio en el alma”.

Ezequiel  29 : 1 - 21

29 En el año 10, en el décimo mes, en el día 12 del mes, recibí las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, vuelve tu rostro hacia el faraón, el rey de Egipto. Profetiza contra él y contra todo Egipto. ^3 Dirás estas palabras: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová:

“Aquí estoy contra ti, faraón, rey de Egipto,

el gran monstruo marino que está tendido entre los canales de su Nilo,[*]

el que ha dicho: ‘Mi río Nilo me pertenece.

Lo hice para mí’.

 ^4 Yo pondré garfios en tus mandíbulas y haré que los peces de tu Nilo se peguen a tus escamas.

Te sacaré de tu Nilo junto con todos los peces del Nilo que se pegan a tus escamas.

 ^5 A ti y a todos los peces de tu Nilo, los abandonaré en el desierto.

Caerás en campo abierto y no serás recogido ni juntado.

Te daré como alimento a los animales salvajes de la tierra y a las aves del cielo.

 ^6 Entonces todos los habitantes de Egipto tendrán que saber que yo soy Jehová,

porque no le dieron más apoyo a los de la casa de Israel que el que da un tallo seco.[*]

 ^7 Cuando ellos agarraron tu mano, te partiste

y les desgarraste el hombro.

Cuando ellos se apoyaron en ti, te rompiste

e hiciste flaquear sus piernas”.[*]

^8 ”’Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Mira, voy a mandar una espada contra ti, y eliminaré de ti a hombre y animal. ^9 La tierra de Egipto se convertirá en un lugar desolado y arrasado; y ellos tendrán que saber que yo soy Jehová. Porque tú has dicho:[*] ‘El río Nilo me pertenece; soy yo quien lo hizo’. ^10 Así que estoy contra ti y contra tu Nilo, y dejaré la tierra de Egipto arrasada y seca, como un desierto desolado, de Migdol a Siene, hasta la frontera con Etiopía. ^11 Ni hombre ni ganado la cruzará caminando, y no será habitada por 40 años. ^12 Convertiré la tierra de Egipto en la más desolada de las tierras, y sus ciudades serán las más desoladas de las ciudades por 40 años; esparciré a los egipcios entre las naciones y los dispersaré por los países”.

^13 ”’Porque esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Después de 40 años volveré a juntar a los egipcios de entre los pueblos a los que fueron dispersados; ^14 y traeré a los cautivos egipcios de vuelta a la tierra de Patrós, a su tierra de origen, y allí se convertirán en un reino insignificante. ^15 Egipto será inferior a los otros reinos y ya no dominará más a las otras naciones. Los haré tan pequeños que no podrán someter a otras naciones. ^16 Egipto jamás volverá a ser un apoyo de confianza para los de la casa de Israel; solo les recordará el error que cometieron al pedirles ayuda a los egipcios. Y ellos tendrán que saber que yo soy el Señor Soberano Jehová”’”.

^17 En el año 27, en el primer mes, en el primer día del mes, recibí las palabras de Jehová. Me dijo: ^18 “Hijo del hombre, el rey Nabucodonosor[*] de Babilonia lanzó a su ejército en una dura campaña contra Tiro. Todas las cabezas quedaron peladas y todos los hombros se despellejaron por el roce. Pero ni él ni su ejército recibieron ninguna paga por la campaña que realizaron en Tiro.

^19 ”Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Mira, voy a darle la tierra de Egipto al rey Nabucodonosor[*] de Babilonia. Él se llevará su riqueza, la saqueará y se quedará con un gran botín. Eso será la paga para su ejército’.

^20 ”‘Le daré la tierra de Egipto como compensación por su campaña contra ella,[*] por el trabajo que realizaron para mí’, afirma el Señor Soberano Jehová.

^21 ”Ese día haré brotar un cuerno para[*] la casa de Israel, y a ti te daré una oportunidad de hablar en medio de ellos; y ellos tendrán que saber que yo soy Jehová”.

^ Ezeq. 29:3 En esta ocasión y en las siguientes, la palabra Nilo se refiere tanto al río como a sus canales de riego.

^ Ezeq. 29:6 Lit. “una caña”.

^ Ezeq. 29:7 Lit. “caderas”.

^ Ezeq. 29:9 Lit. “él ha dicho”.

^ Ezeq. 29:18 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Ezeq. 29:19 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Ezeq. 29:20 Es decir, contra Tiro.

^ Ezeq. 29:21 O “le daré fuerza a”.

Ezequiel  31 : 1 - 18

31 En el año 11, en el tercer mes, en el primer día del mes, recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, dile al faraón, el rey de Egipto, y a sus multitudes:[*]

‘¿A quién se te puede comparar en grandeza?

 ^3 Había un asirio, un cedro del Líbano,

de hermosas ramas, como un arbusto que da sombra, y de extraordinaria altura;

su copa estaba entre las nubes.

 ^4 Las aguas lo hicieron crecer mucho, fuentes profundas lo hicieron crecer alto.

Corrientes de agua rodeaban el lugar en el que estaba plantado;

canales regaban todos los árboles del campo.

 ^5 Por eso creció más alto que todos los demás árboles del campo.

Sus ramas se multiplicaron y se extendió su ramaje

gracias a sus caudalosas corrientes de agua.

 ^6 Todas las aves del cielo anidaron en sus ramas,

todos los animales salvajes del campo parieron bajo su ramaje,

todas las naciones numerosas vivían a su sombra.

 ^7 Llegó a ser majestuoso en su hermosura y en la extensión de su ramaje,

porque sus raíces bajaron a aguas caudalosas.

 ^8 Ningún cedro del jardín de Dios se podía comparar con él.

Ningún enebro tenía ramas como las suyas.

Ningún plátano[*] lo igualaba en ramaje.

Ningún otro árbol del jardín de Dios podía competir con su belleza.

 ^9 Lo hice hermoso, con muchas ramas,

y todos los demás árboles del Edén, el jardín del Dios verdadero, le tenían envidia’.

^10 ”Por lo tanto, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Como este llegó[*] a ser tan alto, con su copa entre las nubes, y su corazón se hizo arrogante por causa de su altura, ^11 se lo entregaré al poderoso gobernante de las naciones. Este sin duda actuará contra él, y yo lo rechazaré por su maldad. ^12 Y extranjeros, los más despiadados de las naciones, lo cortarán y lo abandonarán en las montañas; su ramaje caerá por todos los valles y sus ramas partidas quedarán tendidas por todas las corrientes de agua del país. Todos los pueblos de la tierra se alejarán de su sombra y lo abandonarán. ^13 Todas las aves del cielo vivirán en su tronco caído, y todos los animales salvajes del campo, en sus ramas. ^14 Esto es para que ningún árbol que esté cerca de las aguas se haga tan alto o eleve su copa hasta las nubes, y para que ningún árbol bien regado alcance la altura de ellas. Porque todos serán entregados a la muerte, a las profundidades de la tierra, junto con los hijos de la humanidad, que están bajando al hoyo’.[*]

^15 ”Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘En el día en que él baje a la Tumba,[*] haré que haya duelo. Por eso cubriré las aguas profundas y retendré sus corrientes para frenar las aguas caudalosas. Oscureceré el Líbano por causa de él, y todos los árboles del campo se secarán. ^16 Haré que tiemblen naciones al sonido de su caída, cuando lo haga bajar a la Tumba[*] junto con los que están bajando al hoyo.[*] Y todos los árboles del Edén, los más selectos y los mejores del Líbano, todos los que están bien regados, serán consolados en las profundidades de la tierra. ^17 Ellos han bajado con él a la Tumba,[*] donde están los caídos a espada, junto con los que lo apoyaban, que vivían[*] a su sombra entre las naciones’.

^18 ”‘¿Cuál de los árboles del Edén se podía comparar contigo en gloria y grandeza? Pero seguro que a ti se te hará bajar con los árboles del Edén a las profundidades de la tierra. Estarás tendido en medio de los incircuncisos, con los caídos a espada. Esto les sucederá al faraón y a todas sus multitudes’, afirma el Señor Soberano Jehová”.

^ Ezeq. 31:2 O “tropas”.

^ Ezeq. 31:8 Es decir, el árbol conocido como plátano oriental.

^ Ezeq. 31:10 Lit. “tú llegaste”.

^ Ezeq. 31:14 O “a la tumba”.

^ Ezeq. 31:15 O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ Ezeq. 31:16 O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ Ezeq. 31:16 O “a la tumba”.

^ Ezeq. 31:17 O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ Ezeq. 31:17 Lit. “con su brazo, que vivía”.

Ezequiel  33 : 1 - 33

33 Y recibí las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, háblales a los hijos de tu pueblo y diles:

”‘Supongamos que mando una espada contra un país y toda la gente de ese país elige a un hombre y lo hace su centinela, ^3 y este ve venir la espada contra el país, toca el cuerno y avisa a la gente. ^4 Si alguien oye el sonido del cuerno pero no hace caso del aviso y una espada viene y le quita la vida,[*] él mismo será responsable de su muerte.[*] ^5 Oyó el sonido del cuerno, pero no hizo caso del aviso. Él mismo será responsable de su muerte.[*] Si hubiera hecho caso del aviso, habría salvado su vida.

^6 ”’Pero, si el centinela ve venir la espada y no toca el cuerno, de modo que la gente no recibe ningún aviso y una espada viene y le quita la vida a alguno de ellos, esa persona morirá por su propio error, pero su sangre se la exigiré al centinela’.[*]

^7 ”A ti, hijo del hombre, a ti te he nombrado centinela[*] para la casa de Israel; y, cuando oigas una palabra de mi boca, los advertirás de mi parte. ^8 Si a alguien malvado yo le digo ‘Malvado, ¡sin falta morirás!’ pero tú no le dices nada al malvado para advertirle que cambie de rumbo, él morirá como un malvado por culpa de su propio error, pero su sangre te la exigiré a ti.[*] ^9 En cambio, si tú le adviertes al malvado que deje su mal camino pero él se niega a cambiar de rumbo, morirá por su error, pero tú sin falta salvarás tu propia vida.

^10 ”Y tú, hijo del hombre, dile a la casa de Israel: ‘Ustedes han dicho: “Nuestros actos rebeldes y nuestros pecados pesan sobre nosotros y nos están consumiendo. ¿Cómo entonces vamos a seguir vivos?”’. ^11 Diles: ‘“Tan cierto como que yo vivo —afirma el Señor Soberano Jehová—, no me causa ningún placer la muerte del malvado, pero sí me causa placer que alguien malvado cambie de rumbo y siga vivo. Dejen sus malos caminos, déjenlos. Y es que ¿por qué tendrían que morir, oh, casa de Israel?”’.

^12 ”Y tú, hijo del hombre, diles a los hijos de tu pueblo: ‘La justicia del justo no lo salvará cuando se rebele, ni la maldad del malvado lo hará caer[*] cuando abandone su maldad. Tampoco podrá ningún justo seguir vivo gracias a su justicia el día en que peque. ^13 Si yo le digo al justo “Sin duda seguirás vivo” pero él confía en su propia justicia y actúa mal,[*] ninguno de sus actos justos será recordado, sino que morirá por el mal que ha hecho.

^14 ”’Y, si yo le digo al malvado “Sin falta morirás” pero él abandona su pecado y hace lo que es justo y recto, ^15 devuelve lo que ha tomado como garantía y también devuelve lo que robó, y anda en los estatutos de vida al no hacer lo que está mal, sin duda seguirá vivo. No morirá. ^16 No se le tendrá en cuenta[*] ninguno de los pecados que cometió. Por hacer lo que es justo y recto, sin duda seguirá vivo’.

^17 ”Sin embargo, tu pueblo ha dicho ‘El camino de Jehová es injusto’, cuando en realidad es el camino de ellos el que es injusto.

^18 ”Si alguien justo renuncia a su justicia y actúa mal, morirá por eso. ^19 Pero, si alguien malvado abandona su maldad y hace lo que es justo y recto, seguirá vivo por hacer eso.

^20 ”Pero ustedes han dicho: ‘El camino de Jehová es injusto’. Yo los juzgaré a cada uno de ustedes según sus caminos, oh, casa de Israel”.

^21 Finalmente, en el año 12 de nuestro destierro, en el décimo mes, en el día cinco del mes, un hombre que había escapado de Jerusalén vino a verme y dijo: “¡La ciudad ha caído!”.

^22 La noche anterior a la llegada del hombre que había escapado, la mano de Jehová vino sobre mí, y él me abrió la boca antes de que el hombre viniera a verme por la mañana. Así que mi boca quedó abierta, y nunca más estuve mudo.

^23 Entonces recibí las palabras de Jehová. Me dijo: ^24 “Hijo del hombre, los habitantes de estas ruinas están diciendo acerca de la tierra de Israel: ‘Abrahán era un solo hombre; con todo, él llegó a ser dueño de esta tierra. Pero nosotros somos muchos. Sin duda, nos han dado esta tierra como propiedad nuestra’.

^25 ”Por lo tanto, diles: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Ustedes están comiendo carne con sangre, levantan la mirada hacia sus ídolos repugnantes y siguen derramando sangre. Así que ¿por qué tendrían que ser ustedes dueños de la tierra? ^26 Han confiado en sus espadas y se han entregado a prácticas detestables, y todos han cometido adulterio con[*] la esposa de su prójimo. Así que ¿por qué tendrían que ser ustedes dueños de la tierra?”’.

^27 ”Tienes que decirles lo siguiente: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Tan cierto como que yo vivo, los que residen en las ruinas caerán a espada; a los que están en campo abierto se los daré como alimento a los animales salvajes, y los que están en las fortalezas y en las cuevas morirán por enfermedad. ^28 Convertiré esta tierra en un desierto completamente desolado y acabaré con su arrogancia y su orgullo. Y las montañas de Israel quedarán desoladas; nadie pasará por ellas. ^29 Y tendrán que saber que yo soy Jehová cuando convierta esta tierra en un desierto completamente desolado por todas las cosas detestables que hicieron”’.

^30 ”En cuanto a ti, hijo del hombre, tu pueblo está hablando de ti junto a los muros y en las entradas de las casas. Se dicen unos a otros, cada uno a su hermano: ‘Vengan y oigamos las palabras que vienen de Jehová’. ^31 Se juntarán en gran número para sentarse delante de ti como haría mi pueblo; oirán tus palabras, pero no las pondrán en práctica. Porque, aunque de boca para afuera te halagan,[*] su corazón desea con avaricia conseguir ganancias deshonestas. ^32 Mira, tú eres para ellos como una canción de amor cantada con una voz preciosa y tocada hábilmente con un instrumento de cuerda. Oirán tus palabras, pero nadie las pondrá en práctica. ^33 Y, cuando se cumplan —que se cumplirán—, tendrán que saber que hubo un profeta entre ellos”.

^ Ezeq. 33:4 Lit. “y lo quita”.

^ Ezeq. 33:4 Lit. “su sangre estará sobre su cabeza”.

^ Ezeq. 33:5 Lit. “Su sangre estará sobre él”.

^ Ezeq. 33:6 O “le pediré cuentas al centinela por su sangre”.

^ Ezeq. 33:7 O “atalaya”, “vigilante”.

^ Ezeq. 33:8 O “te pediré cuentas a ti por su sangre”.

^ Ezeq. 33:12 O “tropezar”.

^ Ezeq. 33:13 O “hace injusticia”.

^ Ezeq. 33:16 O “No será recordado contra él”.

^ Ezeq. 33:26 Lit. “han contaminado a”.

^ Ezeq. 33:31 O “hablan de modo apasionado”.

Ezequiel  34 : 1 - 31

34 Recibí de nuevo las palabras de Jehová. Me dijo: ^2 “Hijo del hombre, profetiza contra los pastores de Israel. Profetiza y diles a los pastores: ‘Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “¡Ay de los pastores de Israel, que se han estado alimentando a sí mismos! ¿Acaso no es al rebaño a quien los pastores tienen que alimentar? ^3 Ustedes se comen la grasa, se visten con la lana y matan al animal más gordo, pero al rebaño no lo alimentan. ^4 No han fortalecido a las ovejas débiles ni han curado a las enfermas ni han vendado a las heridas ni han traído de vuelta a las descarriadas ni han buscado a las perdidas; en vez de eso, las han dominado con dureza y tiranía. ^5 Así que fueron dispersadas por no tener pastor; fueron dispersadas y se convirtieron en alimento para todos los animales salvajes del campo. ^6 Mis ovejas andaban descarriadas por todas las montañas y por todas las colinas altas; mis ovejas fueron dispersadas por toda la superficie de la tierra sin que nadie las buscara ni tratara de encontrarlas.

^7 ”’”Por lo tanto, pastores, oigan las palabras de Jehová: ^8 ‘“Tan cierto como que yo vivo —afirma el Señor Soberano Jehová—, ya que por no tener pastor mis ovejas se convirtieron en presa, en alimento para todos los animales salvajes del campo, y mis pastores no buscaron a mis ovejas, sino que se alimentaron a sí mismos y no alimentaron a mis ovejas”’, ^9 por todo eso, pastores, oigan las palabras de Jehová. ^10 Esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: ‘Estoy en contra de los pastores; les pediré cuentas por mis ovejas[*] y no les permitiré que alimenten[*] a mis ovejas, y los pastores ya no se alimentarán a sí mismos. Voy a rescatar a mis ovejas de su boca, y no les volverán a servir de alimento’”.

^11 ”’Porque esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Aquí estoy, y yo mismo buscaré a mis ovejas y las cuidaré. ^12 Cuidaré de mis ovejas como un pastor que ha encontrado a sus ovejas dispersadas y las alimenta. Voy a rescatarlas de todos los lugares por donde fueron dispersadas en el día de nubes y densas tinieblas. ^13 Las sacaré de los pueblos y las juntaré de los países, y las traeré a su tierra y las alimentaré en las montañas de Israel, junto a las corrientes de agua y junto a todos los lugares habitados del país. ^14 En buenos pastos las alimentaré, y los prados donde pasten estarán en las montañas altas de Israel. Se recostarán allí, en buenos pastos, se alimentarán en pastos selectos de las montañas de Israel”.

^15 ”’“Yo mismo alimentaré a mis ovejas y yo mismo haré que se recuesten —afirma el Señor Soberano Jehová—. ^16 A las perdidas buscaré, a las descarriadas traeré de vuelta, a las heridas vendaré y a las débiles fortaleceré. Pero a las gordas y a las fuertes las exterminaré. Alimentaré a esas con juicios”.

^17 ”’En cuanto a ustedes, mis ovejas, esto es lo que dice el Señor Soberano Jehová: “Voy a juzgar entre oveja y oveja, entre carneros y machos de las cabras. ^18 ¿No les basta con alimentarse en los mejores pastos? ¿También tienen que pisotear lo que queda en sus pastos? Y, después de beber el agua más clara, ¿tienen que enturbiarla con las patas? ^19 ¿Y ahora mis ovejas tienen que alimentarse en los pastos que ustedes han pisoteado y beber el agua que ustedes han enturbiado con las patas?”.

^20 ”’Por lo tanto, esto es lo que les dice a ellas el Señor Soberano Jehová: “Aquí estoy, y yo mismo juzgaré entre las ovejas gordas y las ovejas flacas, ^21 porque ustedes las empujaban con el costado y con los hombros, y a todas las ovejas enfermas les daban empujones con los cuernos hasta dispersarlas lejos. ^22 Salvaré a mis ovejas; nunca más servirán de presa. Voy a juzgar entre oveja y oveja. ^23 Pondré sobre ellas a un solo pastor, mi siervo David, y él las alimentará. Él mismo las alimentará y será su pastor. ^24 Y yo, Jehová, seré su Dios; y mi siervo David, un jefe en medio de ellas. Yo, Jehová, he hablado.

^25 ”’”Haré con ellas un pacto de paz y eliminaré del país a las fieras salvajes para que mis ovejas vivan seguras en el desierto y duerman en los bosques. ^26 Las convertiré a ellas y a los alrededores de mi colina en una bendición y haré que la lluvia caiga a su tiempo. Habrá lluvias de bendiciones. ^27 Los árboles del campo darán su fruto y la tierra dará su producto, y ellas vivirán seguras en el país. Y tendrán que saber que yo soy Jehová cuando rompa su yugo y las rescate de quienes las esclavizaron. ^28 Ya no volverán a ser presa de las naciones, y los animales salvajes de la tierra no las devorarán; vivirán seguras, sin que nadie las asuste.

^29 ”’”Haré crecer para ellas una plantación de renombre;[*] no volverán a morir de hambre en el país y las naciones no las humillarán más. ^30 ‘Entonces tendrán que saber que yo, Jehová su Dios, estoy con ellos y que ellos, la casa de Israel, son mi pueblo’, afirma el Señor Soberano Jehová”’.

^31 ”‘Ustedes, mis ovejas, las ovejas que yo cuido, son solo seres humanos, y yo soy su Dios’, afirma el Señor Soberano Jehová”.

^ Ezeq. 34:10 O “reclamaré mis ovejas de su mano”.

^ Ezeq. 34:10 O “apacienten”, “cuiden”.

^ Ezeq. 34:29 Lit. “para un nombre”.